<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>4401</startRecord><nextRecordPosition>4501</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_199</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　我が国の補給艦であります「はまな」からは、ＯＥＦ、すなわち海上阻止活動、それを行うという法の趣旨にのっとった活動を行っている艦船に対して当該活動に必要な量の油を補給しているものであって、単なる帰投のための油を補給したという事実はございません。この点はバーレーンの司令部において確認をしておるわけでございます。
　それで、何に従事をするのということを聞いてやっているわけでございますが、法の趣旨にのっとってということは、すなわち、ＯＥＦに従事をしますねということをその都度確認しておるものでありまして、ＯＥＦとは何の関係もないというようなものであれば、それは補給を行わない。それは、その都度その都度確認をしているというものでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_215</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　どこまで出すかというのは、もう一度見直さないといけないことだと私は思っているのですね。
　ただ、アメリカ軍というのは外征軍です、基本的に。パワープロジェクションを主体とする外征軍であって、全部自分で賄える、比類のない力を持ったものであります。私どもの場合には、パワープロジェクション能力が非常に低い、まずないと言ってもよろしい。そういう軍の成り立ちが違っておって、そういう場合に出す情報というのは、そごがある部分というか違いがある部分は当然あるだろう。
　ただ、私もずっと思っているのですが、我々が一生懸命一生懸命、これは出せない、迷惑がかかるだろうと思っていたら、向こうがばんと全部出すわけですよ。それで大騒ぎになって、委員から御指摘をいただき、私どもの方でもアメリカに対して、これは出していいか、これは出していいか、これは出していいかと。正直言って、これも全部一々確認をして、これを出していいか、出していいかと。向こうに言わせると、何でそんなもの全部出さなきゃいかぬのだ、こういう話になるわけですね。それはどこかおかしいのではないかという気が正直言ってしないわけではありません。
　もう一つは、これは別に、アメリカ、ＯＥＦのオペレーションに限ったことではありませんが、いろいろな情報を共有できませんのは、一つは、ともに戦えないということはあるのだと思います。つまり、我々は補給はやりますが、ＯＥＦのオペレーションそのものをやるわけではございません。あるいは、周辺事態におきましても、あるいは仮に朝鮮有事ということがあったといたしましても、これは、ともに戦うということはしないわけでございます。そうすると、当然、共有する情報には限界があるということは、私自身認識をしておるところです。それをもとにして、何を出すか、何を出さないかということについては、改めてもう一度きちんと協議をしなければいけない。
　ただ、委員が、全部黒塗りでまことにもってけしからぬというお怒りはごもっともですが、これは、必要なものをアメリカと協議の上で、これは出しますよということで出させていただいておるものでございますし、また、今御指摘の艦船につきましては、七百七十七回、今、最終的な調整といいますか精査を行っておるところでございますので、判明次第お答えできるように手続をいたしたいと思います。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_217</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この七百七十七回のうち、本当は全部出せれば一番よろしいのだと思いますが、そうあるべきだという御議論も当然ございますが、このことは、どれを公表するか、あるいはしない部分があるとすれば、それはなぜなのかということもあわせて明らかにしたいと思います。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_219</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>219</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>219</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、委員がそうだということを私が申し上げているのではありません。これは、アメリカの戦争に憲法に違反をして支援をしているのではないかというお考えをお持ちの方が一部におられまして、それでアメリカとの話がわあっとクローズアップされてきているのだろうと思います。
　ただ、近年は特にそうなのですが、アメリカ以外の相手の国が物すごくふえておりまして、その国々が、じゃ全部出してくれ、何を出してくれても構わぬぞと言っているわけでは決してないわけでございます。そういう国々はそういう国々の事情がありまして、これはアメリカとの調整も必要ですが、同時に、例えばイギリス、フランス、ドイツ、パキスタン、そういうような国々との調整も必要でございます。そのあたりをどう考えるか。つまり、アメリカとの間で情報公開はこのようにしましょうねというお話ができたとしても、ほかの国とそれが共有できるかどうか、それはトライをしてみなければいけないことだと思います。
　また、ポール・ハミルトンとペコス以外がみんな黒塗りだという御指摘をいただいております。それは、ポール・ハミルトンがどうであり、ペコスがどうであるかということを明らかにするために、逆に言えば、それ以外の情報を開示するということを求められておりませんので必要な部分を開示したものだというふうに承知をいたしております。ほかのものが出せないというわけではございません。
　七百七十七回については、先ほど申し上げたとおりでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/219</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_221</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御質問の趣旨におこたえできるように努力をいたします。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_223</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　大石議員がお越しになったときのことを私はよく覚えております、あのときこうだったなと。それこそ一時間ぐらいお話をさせていただいた記憶があります。
　そのときに、イラク・オペレーションとアフガニスタン・オペレーションを見分けるのが難しいのではないかという御指摘をいただき、その下に、私がそのときに違う所見を持っているということを答えた旨書かれております。ダブルミッションというのがあるということは、私、既に当時からお答えをいたしておりました。
　そのときに、では、引き揚げさせるというチョイスがないとするならば、別の法律を考えるべきではないかという御提案だったのですが、別の法律の枠組みというのが極めてそのとき想像しにくかった。では、どういう法律ならいいのだろうか。今回の新法にもかかわることですが、そのときに、どういう法律であればアフガニスタン・オペレーションのみに専念するという法律の仕組みになるのか。あるいは、ダブルオペレーションというのを所与のものとしてつくるとした場合に、今のテロ特措法ではそれはできないのかといえば、それは今、それを読み込みながらやっているわけです。ＯＥＦに従事しているということを、実際にしているということを確認しながらやっているわけです。そうすると、大石議員がおっしゃる新しい法律というものをイメージができなかった、今でもそれはなかなかイメージが難しいということだと思います。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_225</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>225</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>225</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　実際に、今はほとんどはコンピューターで飛びますので、入力ミスしますと、機械は正直ですから、誤ってプログラムされたとおりに飛ぶわけですね。そうするとめちゃくちゃなことになりますので、これは当然ダブル、トリプルでチェックが行われるというようなシステムになるわけですが、この補給量の記録につきましては、実際のオペレーションではございません、そのチェックの体制がやや甘かったかなということでございます。
　ただ、入力ミスというのは、当然人間ですから絶対にないということではない。だとすれば、どういう形でチェックが行われるかという体制を考えなければいけないと思います。
　それから、やはりきちんとしたデータに基づいて議論がされなきゃいかぬ。委員御指摘のように、二十万、八十万、どうしたこうしたみたいな話が事の本質ではないだろうということはおっしゃるとおりだと思いますし、それは本当にうそ偽りなく入力ミスなのであります。
　ただ、それを、あれがいいだのこれが悪いだの、だれかに押しつけてだの、そんな話ではなくて、そのチェックの体制をどうやって確立していくべきなのか。内局がよくないとか幕に押しつけるとか、そういうレベルの話じゃなくて、どういうような体制を確立できるかという問題なのだと思います。
　もう一点申し上げれば、いろんな情報は出した方がいいに決まっているのですが、午前中の議論でも私申し上げたのですけれども、秘密の保持というもの、つまり、データにはレベルがあるわけですね、出しちゃ絶対いかぬレベル、どちらかといえば出した方がいい、出しても構わない。それは、文民統制の主体の一部たる国会における、秘密をどうやって守るかという、クリアランスのかけ方との一種の相関関係に立つ部分があるんだろうと思います。
　これは、与野党問わず、国会において秘密保持のあり方というのはどうあるべきか議論いただきませんと、責任逃れするつもりはありませんが、この相対的な議論に結論が出ないのではないかという思いもございまして、国会の方から、我々はこうするのでおまえたちはこうせよというような御指示もいただければと思っておるところでございます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/225</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_233</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>233</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>233</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　どういうやり方があるか、ちょっと考えなきゃいかぬと思います。
　ただ、最近、船は若干広くなりましたが、昔はすごい狭かったもので、なかなか艦内に全部置いておくというのも大変だということもありまして、一年置いたらおかへ上げるということがございました。同時に、船によっては、人の充足率が物すごく足りない船も人員不足もあってございまして、きちんきちんと本当は航泊日誌を管理するのがいいのですが、やはり年検みたいなときにまとめてやろうというようなことが実際にあったことは事実だと思います。
　そうすると、もちろん規則どおりにやらなきゃいかぬのですが、守れない規則をつくったってしようがないわけで、また、航泊日誌を永久保存するという場合に、現物で保存しなきゃいかぬのか、マイクロフィルムで保存すればいいのかという問題もあります。
　委員御指摘のように、存在し訓練する自衛隊から行動する自衛隊になる場合には、ましてや海外活動が本来任務になっておりますので、ほかの国との関係というものが出てまいります。そうすると、いろいろな記録はきちんととっておかねばならないという重要性はさらに増すわけでございますので、どういう管理の仕方がいいか、そしてそれをどういう方法で、いつまで保管するか、そしてそれを海上自衛隊、防衛省で保管をするのがいいのか、公文書館みたいなところにお願いするのがいいのか、そういう文書の管理のあり方も文民統制に関する委員会で結論を出して、あるいはこの委員会において先生方から、こうすればいいという御指摘をいただければ、それも参考にさせていただいて、よりよい形を確立いたします。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/233</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_235</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>235</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>235</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　二十万、八十万の取り違え、あるいはそれを気づきながら上に上げなかった、内局との意思疎通もうまくいっていなかった、あるいは今の航泊日誌の誤破棄事案。私は海だけが悪いと申し上げるつもりはございませんで、陸、空にも同じように悉皆的な調査を今かけております。
　自衛隊全体として、内局もそうです、自衛隊全体としてどうなのかという、対症療法的という言葉は気をつけて使わなければいけないのですが、こういうことが二度と起きないようにというものは、私は十一月ぐらいには大体の案はできるのではないかなというふうに思っております。
　問題はその先でございまして、統幕、陸海空幕、そして内局というあり方が本当にいいのかということは、文民統制の徹底という観点と、本当に有事のときにきちんと動くのかという観点、両方から論ぜられなければいけないものだというふうに思っております。
　もともとが警察予備隊から保安隊になり自衛隊になったという経緯もございまして、この組織のあり方が国際的なスタンダードだとは私は全く思っておりません。これがいいというのであれば、その挙証責任は私どもにあるわけでございます。そうではないとおっしゃる方々もおられるわけで、その点は、外の有識者、あるいは中におられて今外に出ておられる方、私はむしろ防衛省・自衛隊のあり方に対して厳しい目を向けておられる方々の御意見というのをきちんと聞いてみたい。そうでないならば、それは違うという立証責任は我々の側にあると思っております。
　それはできるだけ急ぎますが、物が物でございますので、こんな形でどうだろうかというのができるのが、私がめどとして思っておりますのは今年度末、来年の三月末ということでございます。
　この委員会に限らず、安全保障委員会でも、午前中もお願いしましたが、こうあるべきだということ、これをぜひ伴野委員からもお示しをいただいて、だれが政権をとろうと同じことなんですね、文民統制の重要性は。そして、文民統制の統制する側というのは、国民から選ばれたという一点においてのみ、私ども政治家なのです。だとすれば、事務次官だって自衛隊員だというのはそういうことであって、コントロールの対象となり得るのではないだろうか。その人が、防衛省・自衛隊のトップたる私がと言うところに、何かの勘違いというか思い違いというか、そういうところもあるのだろう。コントロールする側、される側、そして、する側の補佐体制、そういうところからも御議論をいただきたい。私どもも一生懸命努力をいたしますので、何とぞ御教示よろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/235</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_239</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>239</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>239</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、随意契約すなわち悪という話にはならないということだと思います。
　随意契約にならざるを得ない、つまり、一般競争入札をやって応札がなくて、やってもやってもそれがだめで一社しか残らない場合には、それは随意契約をいたしませんと物が調達できないということになってしまいますので。ですから、随意契約に至るまでのステップが本当に適正に公正に行われたかということに対しての透明性が必要なのだと思っております。
　それに加えて、随意契約になった場合に、一社ですから、その価格が適正であるのかどうかという議論は議論として行わねばならない。あわせて、これは委員の御関心とは外れるのかもしれませんが、この調達のあり方も、今のようなやり方でいいのか。今回のＣＸ、ＧＥということを考えた場合に、ほかのやり方はないものなのだろうかということも含めて、余り予断を持って物を言うことはよくありませんが、これがどうなるのか、どうあればもっとよかったのかということも含めて、これは寺田政務官を長といたしますプロジェクトも立ち上げております。どういう形が一番納税者に対して誠実かという観点からやってまいりたいと思います。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/239</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_241</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>241</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>241</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおり、補給というのは極めて重要であって、補給を軽視したから前の大戦はあんなことになったのだということは多くの人が知るところであって、今回、何だ補給かなんといってばかにしているということは、それだけ今日における戦の何たるかを御存じないということになるのだ、委員の御指摘はそのとおりだと思います。それだけ重要な意味を持っています。
　不特定物の議論は、確かにそういう問題はあるのです。午前中に大塚議員が御指摘になったようなことも確かにあります。ただ、それでおしまいになっちゃいますとこの議論は全く意味がないということになってしまいまして、やはり、補給をいたします際に、全くＯＥＦは関係ない、ほかのオペレーションだということで補給をするということは法の趣旨に余りに逸脱することになりますから、やはり誠実にその確認はしなきゃいけませんし、アメリカから、おれたちを信じなさいというような趣旨のレターが出たとしても、その確認作業というのは、愚直なのかもしれませんが、やる必要があるだろうと思います。
　私、さっきからちょっと委員の御趣旨をよくはかりかねているところが一点ございまして、それは、では、補給にかわって何か日本の中で完結するオペレーションがあるとせば何なのだろう。それは、ＯＥＦ・ＭＩＯ、むしろＭＩＯそのもの、それを我が国の自衛隊がやる。確かにそれは一つの完結ではございます。
　ただ、そういたしました場合に、なぜ我々が補給ということをやるかといえば、それは非戦闘地域という概念、やはり補給ポイントというのとＭＩＯを実際に行っているポイントというのはずれるのだと思っております。それは、やはり憲法上の制約、今までの積み重ね、そしてこのテロ特措法がそもそもＰＫＯ法と周辺事態法をベースにしてできた法律であるという法のゆえん、そういうものから出てくるのではないか。
　ただ、今の時点になって振り返ってみれば、あるいは今の時点において考えれば、あるいは委員のお考えと違うのかもしれませんが、そういうようなチョイスというものもあったのかもしれないという気はいたしております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/241</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_243</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>243</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>243</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　防衛大臣がお答えするのが必ずしもふさわしいかどうかはわかりません。
　戦闘地域、非戦闘地域という言葉を私が使いますと、私の言い方が悪いのか私の表情が悪いのかよくわかりませんが、フィクションだとか、ばかにするなとかいうおしかりをよくいただくわけです。ただ、これは憲法九条第一項の「国際紛争を解決する手段としては、」というのをいかに担保するかというところから要請された概念でございまして、危険だとか危険じゃないとか、そういう概念ではございません。
　例えば、例えが適切でなかったらおしかりをいただきたいのですが、歌舞伎町でやくざが撃ち合っていたとしたならば、これは戦闘地域というふうに評するかといえば、それは違うわけでございますね。そこで機関銃を撃ち合おうが、装甲車をやくざが持っているとは私は思いませんが、非常に大変なことになっていたとしても、それは危険な地域ではあるけれども、戦闘地域とは絶対に評価をされないわけでございます。
　国際紛争というのは何かといえば、国もしくは国に準ずる組織の間における武力を用いた争い、こういうような評価になっておるわけでございまして、そういう地域ではないという概念を設定することによって、より憲法九条第一項の趣旨を実効あらしめようというものなのでございます。
　まだその概念を維持するかということになりますと、この憲法九条の「国際紛争を解決する手段としては、」というものをどのように考えるか、どうやってそれを担保するかという議論になってくるのだと私は思います。
　自民党の防衛政策検討小委員会のときにまとめましたのは、余りに評判が悪いので、この非戦闘地域という言葉は変えようと。では、どういう言葉になったかというと、非国際武力紛争地域で、ますますわからぬというおしかりをいただいたりするわけでございますが、法的に申し上げればそういう概念であって、法的な概念というものと現実の概念というのは差があるのは、これは立法の上でやむを得ないことかと思っております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/243</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_245</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはイラク特措法のときも議論をさせていただいたのですが、そのときに最初に出たのが番匠一等陸佐でございました。中谷議員の同期生かと存じます。
　彼と私が話をしていましたのは、いろいろな、まず自衛隊法があり、イラク特措法があり、その上で部隊行動基準という、ＲＯＥというものがあって、午前中もお話ししたかもしれませんが、向こうが撃たなきゃこっちが撃てないというのではないと。不可逆的という言葉を仮に使うとするならば、実行の着手があったとするならば、もうそれは正当防衛の要件を満たすのだという場合もあるということを申し上げました。だから、向こうが撃つまで撃てないんだということではないということも申し上げました。
　それが頭で覚えただけじゃだめで、体がそれについていくようになるまで訓練をやってください、それが頭で動くんじゃなくて、体で動くようになったらばもう出ていいということ。それは私は素人ですからわかりません。陸上自衛官たる指揮官が判断して、長官、もうこれで行けますというまでは私は出しませんということを言い続けてきたわけでございます。
　問題は、議員おっしゃいますように、ちゅうちょなく撃ってもいかぬし、かといって、一瞬のちゅうちょが部隊の全滅、それだけではなくて、一緒に行動するほかの部隊にも被害を与える、弱い味方は敵より怖いみたいな話になってもいかぬということなのだと思います。
　私は、どこかの場において、国際的なスタンダードとは何であるのか、国連のＳＯＰというのは何であるのか、それは何ゆえ定まったものであるか、いわゆるａタイプ、ｂタイプとかいう議論がありますが、それはまた少し次元の違う議論だということはよく知っておりますが、そのこともあわせてやはり話をしなきゃいかぬ。
　そして、もう一つは、仮にそれで何かの結果が生じたとして、その責任をだれが負うのだという話があるのだろうと思います。間違っても、正しい判断をした現場の指揮官や自衛官に責任を負わせることがあってはならないのであって、それはきちんと政治が負う覚悟があるのですねということがなければならないでしょう。
　現場において、これは私、直接確認をしたわけではありませんが、まず指揮官から先に撃つと。そうでなければほかの者が撃てないということもあります。そうすると指揮官に、指揮官ですから責任を負うのは当たり前ですが、過度の負担を与えることになりはしないかということがあります。
　私は、この問題もやはり、最終的な責任は政治が負うのだ、現場に責任を負わせてはいかぬのだという思いを我々立法府の人間が持つことが肝要だと思っております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_329</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>329</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>329</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはお求めに応じて省内で検討いたしますが、今局長が答えましたとおり、そこの、今のお尋ねの趣旨からすれば、海上幕僚長というものを出す。ただ、そのほかにもいっぱいあて先がございます。それをずらずらっと全部書きますと、それだけで相当行数を消費しまして、関係ないことを書くなというおしかりなぞいただきましてもなんでございますので、などという形にいたしました。
　今先生がお尋ねの点は、私、省内における会議でも、このなどというのはやめたらどうかということを申しました。そうしますと、ずらっといっぱい書かなければいかぬ。では、それが一体何の関係があるのだというお話になりますので、それは、今回本題に関係します海上幕僚長、あとはなどというふうにさせていただいた次第でございます。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/329</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_361</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>361</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>361</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　急に詳しくなったというようなお話でございます。
　私は、その報告書をつくりますときに、聞き取った者からどのようなことを実際に聞いたかということも全部あわせて私自身が聞いて、それをつくりました。
　例えば、だれだったかわからないということは実際にありませんか。委員も四年前のことを、何でもいいのですが、例えば赤旗の編集部でも共産党の委員会でもどこでもいいのですが、そこへ行かれて、そこでこうだよと言ったときに、その場にだれがいたかということは、実は記憶ができないということはあるのではないか。
　実際に特定できませんので、この人間がいたはずだといってお話をつくるようなことは絶対にすべきではない。したがって、特定できないものは特定できないというふうに、素直に、そのとおりに書かせていただきました。
　それから、先ほどの海幕防衛課長が、事態が鎮静化しつつあるとか、あるいは八十万でも大差ないとか、そういうような部分でございますが、この部分も、できるだけといいますか、正確に何が述べられたかということを書かせていただいたものでございます。
　手は入れない、しかしながら、特定できないものは特定できないというふうにきちんと書く、それを忠実に行いましたのがその報告書でございます。</speech><startPage>46</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/361</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/46</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_379</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>379</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>379</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　多くの議論があることは承知をいたしております。ですから、これが犯罪であるとすれば、なぜそこに収容されるのか、そして、その人はどのようにして、何によって裁かれるのか、まさしく今委員御指摘のジュネーブ条約というものの適用の対象となるのかならないのか、多くの議論が合衆国であることはよく承知をしております。
　ただ、事実関係についてすべて正確に存じておるわけではございませんので、私の方からも、外務大臣と同じく、コメントというものができる立場にございません。</speech><startPage>47</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/379</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/47</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_381</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>381</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>381</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりだと思っております。
　それは、メーカーにいたしましても、防衛装備品をつくるというのは結構リスクが高いものであるということは、委員御案内のとおりでございます。また、予算の仕組みもございまして、企業がどうやって利潤を確保するかということの問題も底流にはある。だからいいなんということを申し上げるつもりはありません。官の側にそういうことがきちんと見抜けるだけの能力というものがなければ、やはりそういうものを看過するということは起こってしまうのだと思っております。
　これから先、調達改革において、官がそういう能力を持つということはどういうことであるのか、あるいはそれが、行政改革の流れの中にあって、なるべく官から民へという流れの中にあって、そのことをどのように考えるべきなのかということをちゃんと議論しませんと、委員御指摘のように、これで何回目かねという話になるでしょう。これはシーメンス事件の例を引くまでもなく、ずっと昔からあるお話でございます。
　ですので、これを構造的な問題としてとらえ、組織改革もあわせてやらないと、また何年か先に、これで何度目かねというようなことになりかねない。それはいろいろな既得権というものを壊すことになるのかもしれないけれども、あえてその議論はしていかねばならないものだと私は認識をしております。</speech><startPage>48</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/381</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/48</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_387</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>387</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>387</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、参事官からお答えをしたとおりでございます。つまり、意図的に過大請求をしたということではない、そして、契約をやりかえまして、契約を変更いたしまして適正な価格を支払ったということでございます。
　ただ、委員御指摘のように、では、当時どういう状況にあったのかということも踏まえまして、これは私として、そういうことがないのかどうなのか、それは調べてみたいと思っております。
　ただ、そのときにどういう意図が働いていたのか、実際に過大請求というものはほかにもあり、過大に払ったという事実を私は今把握いたしておりません。それぞれ適正になされたものというふうに考えておりますけれども、委員の問題意識は私自身承っておきます。</speech><startPage>48</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/387</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/48</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_389</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>389</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>389</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのときの資料がどれぐらい残っておるのか。これはまた私どもの契約書でもございます。
　そういうものの調査は可能かと思いますけれども、どれぐらいのことができますか、今ここできちんと、これこれのものを出せますとか、こういうような調査をいついつまでに終わりますということがお答えできる状態に、済みません、ございませんので、委員の問題意識を承りまして、省内に帰りまして検討はいたします。</speech><startPage>49</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/389</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/49</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_403</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>403</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>403</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　伝染をするか、もしくは下がやる気をなくすか、どっちかだと思います。下がどんなに一生懸命働いておっても、上がそんなであっては、それはやる気をなくしてしまうんではないかという気もいたします。
　私は、下、上という表現を仮に使うとすれば、やはり公務員になったからにはあんな公務員になりたいというふうな人が上にいなきゃだめで、あんなんだったらなってもしようがないという人が上にいることは悪影響だと思います。</speech><startPage>50</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/403</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/50</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_407</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>407</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>407</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは立派に働いているおれを見てくれというようなことなのかもしれませんが、これは、私は自衛隊法をよく読めという話だと思うのですよ。
　つまり、隊員は職務に専念する義務というのを持っているわけですよね。つまり、その職務に専念をするということの義務を負っている。それは国防という任務を負っているからして、背広であろうが制服であろうが職務に専念しなければならぬのだということから考えたときに、そのことがどういう意味を持つのか、そして、今委員御指摘のような行為がそれに反しないかということは、考えればわかるでしょうという話です。</speech><startPage>50</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/407</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/50</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_409</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>409</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>409</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も報道でしか存じません。今初めて承ったこともございます。本当かよという話でして、いやいや、今の、泥酔して救助されたというのか何というのか、それが施設局長であるとするならば、職務に専念する義務もございますが、自衛隊員には品位を保つ義務というのがあるんですよ、それは。それは何でそうなのかといえば、やはりさっきと一緒で、国防の任を担う者はということなのです。
　ですから、それをみずからやらないということは、それは自衛隊員の資格がないということです。私はそう思います。</speech><startPage>50</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/409</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/50</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00620071031_415</speechID><issueID>116804304X00620071031</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>415</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2007-10-31</date><closing></closing><speechOrder>415</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、どなたに対する報告書かという問題もございます。
　ただ、一つの記録として、なぜこんなことが起こったのかということは、省内できちんとした記録にする必要はあるのだろう。そしてまた、常にそれを見ながら、こんなことが起こらないようにという一種の反面教師的なものとして記録をし、そして、それをどのように改善策を講じたかということは、やはり何らかの形でまとめておかねばならないのではないかと私は思います。</speech><startPage>51</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031/415</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00620071031</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00620071031/51</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_007</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、山田洋行という会社と全くおつき合いもございません。面識もございません。接待を受けたことも全くございません。献金もございません。
　その上で、どうするのかということでございますが、私は、防衛省というのは、官庁ですけれども危機管理というものを担っているのだということをよく認識していかねばいけないと思っております。さればこそ、自衛隊員に対して品位を保つ義務、間違っても疑惑を受けるようなことがあってはならない、それは自衛隊法に定められているわけで、そのことをきちんと守っているのか。私はいつも申し上げるんですが、長官であったときもなかったときも、服務の宣誓というのはいつも胸ポケットに入れている。それは、事に臨んでは危険を顧みず、身を挺して職務の完遂に務め、もって国民の負託にこたえる。それが実際に行われているかどうかは、それは特別監察、監察制度も含めて徹底的にやらねばならないと思っております。
　これは、抜き打ちでやる、どんな人も例外としない、次官であろうが統幕長であろうがすべてを対象として監察を行う、このことを徹底していかねばならないと思っておりまして、特別監察、四百二十名が当面の対象ですが、指示をしたところでございます。
　加えまして、ほかの、今山田洋行の件が問題になっておるわけでありますが、防衛省と関係する会社というのは膨大な数に上りますが、それについてもきちんとした調査を行わねばならないと思っております。
　防衛省はほかの役所と違って最も規律厳正でなければいかぬ、そのことをどうすれば徹底できるか。それは、そういうものも含めて、同時に組織のあり方も見直していかねばならないのだと思います。この組織、これでいいか、制服、内局、この関係も今のままでいいか、それを白紙的に議論して、これが望ましい体制だということを確立いたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_009</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは山田洋行に限らず、そういうことがあったかどうか、そういうことについては調査はいたします。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_011</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　監察の対象には大臣は含まれておりません。そのことについてどうするかということについては、それは国会の御議論等々も踏まえて、政府として全体として適正に対処していくべきものだと思います。私どもの監察の対象あるいは調査の対象は、現職の自衛隊員ということになっておることでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_019</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは新しい新法のもとでどう行うかということでございますが、新しい交換公文を結ぶということが一つは考えられる。そして、現地バーレーンにおいてＯＥＦに使われるということを確認いたしておりますが、そのことを文書化できないかということも議論して、きちんとしたエビデンスというか証拠を持つということも必要だと私は思います。
　また、委員御指摘の、我が方の補給艦から相手の補給艦に補給した、そこから先どうなっているのかということでございますが、これは、先般、寺田政務官がバーレーンに参りまして、いろいろなことを確認してまいりました。どの国もそのことはきちんと認識している、日本の油はＯＥＦにしか使えないということはきちんと認識をしているわけですが、補給艦から補給艦に行ったときにどうするか。それをどのように確認し、きちんと、証拠という言い方はよくないかもしれませんが、確認がどのように行われたかを明確に示すようなものがあるか。そのことについては、私どもとして、これが法律に基づいて使われたということを確認するための手だては考えていかねばならないことだと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_029</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは部門会議でもお示しをしておろうかと思います。短くということでございますので、どれぐらい武器が押収されたか、あるいはどれぐらい無線照会の回数を行ったか、それについて述べろと言われますとお時間がかかりますが、これは数字を既に御存じのことでありますので申し上げません。
　その上で、先ほど来外務大臣からも答弁がございましたが、抑止力というのをどう考えるかということです。テロに対する抑止力。つまり、抑止力の中身は、委員御案内かと思いますが、報復的抑止力という概念があって、拒否的抑止力という概念があって、テロの場合には報復的抑止力というのが余り意味を持たないわけですね。そうすると、これをやっても意味がないんだという拒否的抑止力をどれだけこの海域において発現するかという議論になるんだろうと思います。
　これは、例えばマラッカ海峡において冷戦時代は海賊というのはほとんどなかった、しかし、冷戦が終わって、あの海域における軍艦のプレゼンスがなくなると海賊行為がわっとふえた、エリツィン大統領がそこへロシアの巡洋艦を出せと言ったらば、またがたんと減った、そういうものであります。
　抑止力というのは、そこにおいてこういうことをやっても意味がないんだ、やっても見つかる、哨戒を受ける、あるいは押収される、そういうような拒否的抑止力というのを発現している、それが私は一番大きな効果だと思います。そのことを数字をもってあらわせと言われるのは、事の本質からいってなかなか難しいことがあることは御承知のことかと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_035</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおり、当然入っております。（近藤（昭）委員「入っている」と呼ぶ）入っています。委員がおっしゃるように、入っていなければ補給自体できませんから、当然入っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_037</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、クルーザーとデストロイヤーの区別というのが法的にきちんとあるわけではございません。総トン数からいって何トン以上、また基準排水量、満載排水量で違いますが、ここから先をフリゲートと称し、ここから先をデストロイヤーと称し、ここから先をクルーザーと称するということは厳密に決まっておるわけではございません。それは各国によって相違もございます。
　今委員がお示しになりました巡洋艦は、これはイージスの巡洋艦だと存じますが、それでは、これによって駆逐艦、ここから上が巡洋艦、そういうことで歴然と分かれているものではございません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_045</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一言だけ。先ほどの質問の答弁が若干不正確でございました。
　ＯＥＦに対しまして補給ということが行われております。ＯＥＦ・ＭＩＯに対してだけではございません、ＯＥＦに対して補給するということでございます。外務省の資料に駆逐艦、フリゲートとございましたのは、ＯＥＦに従事をしておるのは駆逐艦、フリゲートという資料でございまして、先ほどの資料で巡洋艦あるいはそのほかの艦艇に補給をしておる図がございましたのは、これは私どもが法律に基づきましてＯＥＦに従事をしておる艦船に補給をしておるというものでございます。
　答弁が不十分でございました。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_055</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いや、おっしゃる意味はよくわかります。ただ、どちらか一方でテロがなくなるわけではないということも、委員よく御案内のとおりでございます。民生支援だけでテロがなくなるのかといえばそうではない。委員よく御案内のように、テロの本質というのは、人を殺してということが本質ではない。無辜の民を殺傷して恐怖を連鎖させることによって体制を動揺させ、そしてみずからの目的を達するということですから、それが普通の戦争と全く違うところなのです。それを抑えるために民生支援だけでよいか。
　今官房長官から答弁がありましたように、みんなが楽しく幸せに暮らしている、そのこと自体が許せないのだというのがテロの恐ろしいところだと思うのです。だとするならば、民生の安定とともに、それは武力の行使というものも当然なければ、テロの本質にかんがみて、それをなくすることはできない。
　委員おっしゃるように、まさしくそれは取っかかりであるというのは、本質をつかれた御議論だと思って拝聴しておりました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_059</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほどお答えしたとおりでありまして、武力だけではだめだと思います。中村さん、ペシャワール会で大変立派な活動をしておられる、よく存じております。伊勢崎さんの話も、私もいろいろなもので読んで知っております。
　ただ、そういう方々の安全をだれがどうやって守っていくのだろうかということもあわせて考えなければいけません。韓国の、これも立派な気持ちで行かれたキリスト教団体の方々が拉致され、殺害され、脅迫を受けた。そういうような地域において民生安定の活動を広く、点ではなくて広くやっていく場合に、だれがどうやって安全を守っていくのかということも考えていかねばならないことだと思います。
　それは、全体的に我が国が、では、民生の支援ということにもっと力点を置く。それは方向としては正しいのだという議論もございましょう。しかし、それが五十人、百人、二百人という多くの民生支援を我が国がやるとなった場合に、では、その安全をほかの国にやってもらうのか、アフガニスタンの治安組織に全部やってもらうのか、それとも自衛隊をやはり出さねばならぬのか。そういうことも考えていかなければ、下手に弱い守りで出すと、逆にテロ組織の思うつぼになるということも我々は考えていかねばなりません。
　どうすれば一番よいかということをさらに御議論いただきたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_061</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、日本が果たした役割がどれだけ全体のオペレーションの役に立っているかという御質問かと存じます。
　数字で申し上げれば、平成十五年二月末までの十五カ月間でいえば、燃料の消費量、有志連合艦船全体における一九・六％を占めておりました。それから五十五カ月その後、平成十五年三月から十九年九月末までということで考えれば、七・三％の補給をしているというのが数字で申し上げられる活動でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_063</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　主にＯＥＦ・ＭＩＯに参加する艦船に対しまして補給活動を行ってまいりました。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_065</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　失礼いたしました。洋上阻止行動というふうに御理解をいただければと存じます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_067</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、この法律をつくった六年前の議論を我々はみんな思い起こさねばならないと思っているのです。そのときにおられた方も、まだ議席を持っておられなかった方もありますが、まさしくこの場において議論したのは何だったか。
　渡辺議員が先ほど少しお触れになりましたが、あのときに三千人が死んだ、日本人も二十四人死んだ、アフガニスタンに対して、タリバン政権に対して国連決議がなされ、自衛権の行使が確認され、それを後方支援するということは、それは多くの皆さんのコンセンサスであったと思います。それがアフガニスタン攻撃に使われたじゃないかというのは、そのとおりです。そのことを我々はコンセンサスとして持っておったのではないでしょうか。
　民主党さんは結果的に反対をなさいましたが、そのときに同じ思いの方は多かった。その後は知りませんが、事前承認、事後承認ということをめぐって、そこは意見は最後は異にしたけれども、何かせねばならぬ、それが自衛権行使であったとしても、この法律でそれを含むことは、それはみんなの共通認識であったというふうに私は記憶をしています。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_077</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、内閣総理大臣は文民統制のトップに立たれる方であります。あわせて、自衛隊の最高指揮官であります。他方、防衛大臣は、防衛省の監督責任、管理責任というのを有しております。これは自衛隊法上、そのようなことに相なっております。
　私として、総理の厳しい御指示もございます。土曜、日曜も含めて何をしているか、そこまで本当に全部申告をさせ把握をせねばならぬのか。それはもう残念なことです、悲しいことです、はっきり言えば。ですけれども、そこまでしてきちんとやらなければ危機管理官庁としての役割を果たせない、そういう認識を持っておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_087</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　特別監察を実施しましたのは、委員がおっしゃったとおりでございます。きのうの喚問を受けてという、必ずしもそういうわけではございませんが、これは、山田洋行だけではございません、ほかにもいろいろと出入りをしておられる会社というのはございますので、そういうものについて、これは膨大な量になりますが、対象人員も膨大な数になりますが、そのことについてきちんと把握をしなければならないと思っております。その調査のやり方について検討をするように指示を出しておるところでございます。
　これは、どのような小さなものであっても、おっしゃいますように最も厳正でなければなりませんので、きちんと実行せねばならないと思っております。
　それから、調達のあり方については、本当に今の調達のあり方がベストであるのかという議論は、それはしていかねばならないのだと思っております。
　私は、商社が入るからすべて悪いなどということを申し上げるつもりはありません。それなりの合理性もあるのだろうと思います。しかし、どうすれば最も公正なのか、随意契約の問題もございます、そこも含めて、調達のあり方も一回全部見直すということで、今、私を長といたします組織、あるいは寺田政務官を長といたします組織、そこにおきまして検討いたします。そして、成案を出して皆様方にお出しをし、また御議論をいただきたいと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_091</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、大臣が天の声というのもまた妙なお話なのでございまして、どうすればよいのか。
　ただ、今政務官からお答えを申し上げましたように、ＧＥのエンジン、あるいはロールスロイスのエンジン、プラット・アンド・ホイットニー社のエンジン、この三つとも所要を満たすものであったが、どれが一番安くて性能がよいのかということは、ＧＥであったということでございます。
　そして、公募をかけ、応札がなく現在に至っておるということでございまして、この後、公正な手続を経て、しかるべきところに、最も安いもの、最も納税者に資する形で最も性能のいいものという形で透明性を持って決めてまいりたいと思いますが、大臣が恣意的に決めるということは当然あってはならないことだと思っております。手続の透明性、厳正性、常にきちんとチェックをするのは当然のことかと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_107</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　きのう、私どもの方から報告を提出させていただいたところでございますが、これは聞き取りました。実際にシュレッダーにかけてしまった人、そしてそのときに相談にあずかった人、その艦の艦長、航海長、すべて聞きました。委員御指摘のようにそんなことが本当にあるのかと。航海日誌というもの、普通航海日誌といいますが、航泊日誌ですね、それを捨てちゃう、シュレッダーにかけちゃう、それが二曹、三曹の判断において本当にできることなのかということは、これは私も何度も委員と同じ意識を持って調べました。本当でした。何でこんなことが起こるのかということなのです。
　ですから、実際問題として、よく言いますよね、訓練し存在する自衛隊から行動する自衛隊に、そう変わっていくその過程において、文書の管理とかそういうものがきちんとなされているかどうか。これは、全部管理しないと行動する自衛隊になれない、文民統制にもなれない。そういう一種の、今までの自衛隊のあり方に相当の問題があったのではないか。これはまたいろいろな議論をさせていただきたいと思いますが、事実としてそのようなことが行われておったということは、まことに申しわけのないことでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_109</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>109</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>109</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私、かつて金融機関に在籍をしておったことがございます。そのときの書類の管理というのは、本当に物すごく厳正でございました。それは、お客様の信用というものがある、それで金融機関というものは成り立っている。ですから、書類の保管というのは極めて厳正でございました。
　私どもの場合に、規律は最も厳正でなければなりません。ただ、お客様とか株主とかそういうものの利益がどうのこうのということになれば、それはちょっと違った次元になるのだと思っています。その場合に働く規範というものが違うとするならば、無謬性ということが、本当に無謬でなければならぬわけですね、ある意味で。委員のおっしゃっていることはちょっと違うのかもしれませんが。フェールセーフの仕組みというのをきちんと確立をしなければいかぬのだと思っております。
　ただ、今回も、きのう報告させていただきましたが、委員と一緒に乗りました「ましゅう」にいたしましても「とわだ」にしましても、何でもそうですが、艦内は狭い、そして日々の仕事というのは物すごく煩雑。私どもの船は乗組員が少ないですから、一人何役もやらなきゃいけない。そうすると、年次検査みたいな形でドックに入ったときに、さあ書類の整理をするぞという形でやったのだと思っております。
　そのときにフェールセーフの仕組み、だれがどのように確認をするか、そのことをもう一度徹底をしましょうと。艦長であり、あるいは曹クラスであり士クラスであり、そういう人たちに対して文書管理ということがきちんと徹底されているかどうか、教育の現場まで含めてもう一度全部見直します。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/109</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_129</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>129</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>129</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この法案を審議する上において、この点、長島議員と本当によく議論をさせていただきたいと思っております。
　先ほどの部隊の規模等々についてどうなのだ、派遣する部隊の規模、装備及び派遣期間等、実施上の必要な事項というのはどうなのだということでございます。ここの部分をどうするのかということなのですが、これが条文になじむものなのかどうなのか。部隊の規模ですとかそういうものを条文に落としていくということが、法技術的にどうなのだろうということになるのだと思っています。
　そうなったときに、では、どうなんだ。まさしく今官房長官からお答えがありましたように、当然、どんな部隊を出すんだという御質問はあるでしょう、与党からも野党からも。これぐらいの規模です、こういうような装備を持っていきます、あるいは派遣期間はこのようなものでございます、そういうようなお答えをすることによって担保されるのかされないのか、それが条文上どうなのかという点につきましては、私どもは今申し上げたような考え方を持っておりますが、それでは文民統制上不十分であるということが委員のお立場だとすれば、それは議論をさせていただきたいと存じます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/129</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_142</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私、当時防衛庁長官でございましたが、転用ということはありませんねということについて確認を行ったということが実際のところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_146</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのように書いてあると認識をいたしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_148</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　複数の任務を持つことがあり得るということは、これはこの法律の審議、あるいは審議のときに言われたかどうか私存じませんが、前に長官を務めておりましたときに、複数の任務を持つことはあり得るということはこの場で答弁をいたしております。したがって、そういうことはあり得ると認識をしております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_150</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私どもが行わねばならないことは、我々の補給いたした、国民の税金によって賄われている燃料というものが、ＯＥＦというもの、法律にのっとって使われているかどうか、そのことはきちんと明らかにせねばならない、そういう立場でございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_152</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　繰り返しの答弁になって恐縮でございますが、私たちは、ＯＥＦというものにこの燃料が使われているかどうか、ですから、先ほど、アメリカに確認したのも、ほかの目的ではなくＯＥＦというものにきちんと使われているかということをアメリカ政府に確認をしたという場面が出てまいりました。それと同様に、私どもは、自分たちの油というものが法律に定められた趣旨のとおり使われているかどうか、そのことはきちんと確認する責任があるということを申し上げているのでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_154</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この活動というものが法にのっとって行われているか、そのことは日本政府としてきちんと確認をせねばならないことだということを申し上げているのでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_156</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、補給を行いますときに、これはいいんですね……（笠井委員「そうじゃなくて、相手の任務です」と呼ぶ）いやいや、まあ聞いてください。
　交換公文を結びますね。そしてまた、現場で確認をいたしますね。現場で確認をするのは、何の任務に従事しますか、ＯＥＦの任務、それがきちんとありますね、そして、それに使う量はどれぐらいですかということをきちんきちんと確認をしながら、何に使われるかわからない、とにかく、言い値で言いなりの量を出す、そんなことはいたしておりません。
　これがＯＥＦにきちんと使われているかということは、それは冒頭、渡辺委員に対する答弁で申し上げたかと思いますが、先日、寺田政務官が現地に行っていろいろなことを確認してまいりました。そのときに、アメリカのみならず、参加する各国とも、日本がこういう法律に基づいて補給を行っている、したがって、ＯＥＦというものに使われる、そういうようなことでなければならないというのは、被補給国といいますか、補給を受ける国全部の周知の事実となっておる、そういうような事実確認というものもきちんと行いながら補給をしているということをぜひ御認識いただきたいと存じます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_162</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ジュノーについてのお問い合わせであったかと思います。
　そのような報道が、既に、平成十七年、二〇〇五年でございますが、四月の国会において議論がなされているというふうにこれは承知をしておるところでございます。
　これの事実関係でございますが、申し上げれば、二〇〇五年当時、テロ特措法に基づきインド洋に派遣されておりました「ましゅう」、私どもの補給艦は、この年の一月十七日及び二月二十三日に、このジュノーに対しまして燃料補給を二回実施いたしております。
　このアメリカのジュノーが、我が国からの燃料提供の際、不朽の自由作戦、ＯＥＦに従事中であったということにつきましては、当時、外交ルート及び部隊の命令系統を通じまして、アメリカに確認をしておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_168</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま運用企画局長からお答えをしたとおり、そのような外交ルートを使いまして、外交の一元化という観点もございまして、外務省におきましてそれにふさわしい確認の仕方をしているというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_174</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　憲法違反ということでございますが、なぜ憲法違反でないかということをるる申し述べましても、余り委員の御質問には適合しないのだろうと思います。ですから、いたしません。
　私どもの補給艦がアメリカの補給艦だけに補給をしているのではないということは予算委員会でも御説明をいたしておるところでございます。量におきましても、ましてや回数におきましても、アメリカ以外というものが過半を占めるに至っている、多数を占めるに至っているということは御認識をいただきたいし、委員も御承知の上でお尋ねになっておられるんだろうと思います。
　もう一つ、アメリカの船というものが複数の任務に従事をしておるということは、政府は当初から申し上げておることでございます。その中にＯＥＦというものがあるということも、交換公文において、そしてまた現場においてきちんと確認がなされているということでございまして、そういうような、委員が御指摘のようにアメリカの戦争に加担するものだなどということであるとするならば、私ども交換公文を結ぶ必要もございません、現地で一々確認をする必要もありません。そして、私どもから補給を受ける側の各国の艦船が、あるいはその指揮官たちが、この油はＯＥＦのためにしか使っちゃいかぬのだよということを終始徹底しているということが、まさしく私どもの法の趣旨にのっとった使われ方がされているということの大きな証左だと私は思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_176</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　笠井委員が石破防衛大臣など信じられぬとおっしゃるのは、それはお立場としてそうなのかもしれません。あるいは、アメリカ合衆国も信じられぬというのは、そのとおり、委員のお立場としてはそうなのかもしれません。
　ただ、私は、累次申し上げておりますが、先ほど運用企画局長もお答えをいたしましたが、なぜ七百七十七回というものを調査しているのか。アメリカ合衆国としては、先ほど委員が御紹介なさったような、そういうような見解です。なぜそのようなことを全部確認するのか、我が国は、アメリカ合衆国は日本の言うとおりＯＥＦにしか使っていない、もうそれでいいじゃないか、おれが信じられぬのかみたいなことなのかもしれません。
　しかし、私どもとしては、これをさらにきちんと調べるために、七百七十七回の記録を全部見て、私が着任しましてからほぼ一カ月、その全件調査ということのために、何度も何度もアメリカと確認をし、そしてアメリカの現場のアーカイブズにも出向き、何度も何度も折衝をして資料を出し、あるいは、場合によっては、世界じゅうあちらこちらに展開しているアメリカの船からも資料を取り寄せ、今、七百七十七回すべてについて、必要な確認の最終段階に入っておるところでございます。私たちは同盟国ではありますけれども、きちんとした確認をするということは、同盟国との間においてあるべきことだと思います。したがいまして、そういう作業をいたしております。
　いつ、どこで、だれが、どのようにということまできちんと明らかにすることができるかどうか、私、今そのことについての確かな知識を持ち合わせませんが、アメリカのいろいろな資料を全部点検しながら、ＯＥＦに使われたということをお示しするべく、今作業をしておるところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_198</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>198</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>198</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の御指摘は、私どもの補給艦からペコスに補給をする、そのペコスからキティーに行くということが、バーレーンでの調整時点において、はっきりとペコスからキティーに、あるいはどのような船に行くかということまで確認できたかというと、それはいかがなものかという気が正直言ってしないわけではありません。
　私どもの船から直接アメリカやイギリスやドイツやそういう船に補給しますときは、調整の場において何に使うんですかということもきちんと確認をいたします。補給艦に補給をしてその後どうするかということは、それはそれぞれの国が交換公文の趣旨を生かしてどうするかということになりますので、そこまで完全に調整官が知悉をしていたかといえば、それは完全にしていたとは言えない部分があるだろうと思っております。
　その部分においても、しかし、米側との確認において、それがＯＥＦに使われるということはきちんと承知をしておったということでございますし、補給艦に補給をしますときは、そういうことはＯＥＦのために使うのですよということも念押しをするほど確認をしておるところでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/198</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00520071030_200</speechID><issueID>116804304X00520071030</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>200</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2007-10-30</date><closing></closing><speechOrder>200</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　キティーホークがそのときにＯＥＦに従事をしておったかどうかということは、これは確認をして当委員会であるいは予算委員会で御報告したとおりであります。また、これから質疑の場におきまして、そのほかの船につきましても明らかにし、そのことの正当性を私どもとしては申し上げたいと思っております。
　それとは別に、今委員がおっしゃいましたように、補給艦に補給をするということはどうなのだということでございます。ただ、あの広いインド洋において、補給艦、今度日本が引くことになるかもしれません、しかし、あの広いインド洋において何隻か浮かんでいないとオペレーション全体が難しい。そうすると、補給艦に絶対補給しませんということを法律に書くことが法技術上あるいは実オペレーション上なじむのかといえば、それはなじまない。しかし、追跡が難しいとするならばどのようにして確認するのかということは、私どもとして、単に、交換公文として書いてあるから、確認をその場その場でその都度その都度しているからというだけでは不十分ではないかという認識を私自身持っておるところでございます。
　どのようにして確認をすることが最も国民の皆様方に信頼していただけるようになるか、私どもの方でも今検討をいたしておるところでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030/200</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00520071030</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00520071030/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_068</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは契約相手方商社の個別の名称についてのお求めでございますが、これが公になりますことにより、これら企業の正当な利益等を害するおそれがある、ひいては自衛隊による本活動の円滑な遂行を妨げるおそれがある、したがって開示は差し控えていただきたいというお答えでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_070</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほどお尋ねの、何で公にできないかということでございますが、それは委員も平成十五年九月一日の東京地裁の判決を御存じの上で御質問のことだと思います。
　そのときにどういう判決がなされているかということですが、被告、これは防衛省でございますが、本件各支払決議書のうちの受取人住所及び受取人氏名の各部分につき、当該情報を公にすることにより、人の生命、身体、財産への不法な侵害等を誘発し、又は犯罪の実行を容易にするおそれがあると判断したことには相当な理由がある。このような判決が出ておって、これはこれで結審しておって上告もしておらないわけですね。
　私は、前、防衛庁長官のときに、防衛省にそういうような攻撃があったという経験をいたしました。実際にテロというのはそういうものであって、いつ、どこで、だれが、だれから、なぜ、どのようにして攻撃を受けるか分からぬと、それがテロの本質なんであります。そのときに、このような判決があるにもかかわらず、今委員がおっしゃいますような不当な利益、それを求めている、それをまた隠すために出しておらないというような御指摘は、私としてはなかなか首肯し難いところがございます。
　また、油槽船によって補給艦に運んでいるという御指摘がございましたが、そのような例が頻繁に行われているとは私は承知をいたしておりません。ただ、委員御指摘のように、そこにおいて本当に不当な利益があるのかどうかということについて、もし委員がかくかくしかじかこういうことでというような御指摘があれば、それは私ども謙虚に、真摯に承らねばならないと思っております。
　ただ、この油を調達しますにつきましては、委員も海外でのビジネスが長くていらっしゃいますからよく御案内のことかと思いますが、現地においてそれではきちんと日本語が話せる人間がいるか。そして私ども、軍用艦船でございますから、ミスというのは許されない。何月何日何時にということがきちんと行われねばならない。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_072</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それができる会社がどれだけあるかということで二社になっているというふうに私は承知をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_074</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答えを申し上げます。
　平成十九年、本年二月一日、現地で調達します艦船用燃料の燃種、数量、契約方式の内容につき、横須賀地方総監部が公募を行っております。
　具体的な公募内容でございますが、燃種におきましては艦船用軽油二号又は米軍規格、数量におきましては一回当たりの平均納入量として一千ないし三千キロリットル、月ごとの納入回数においては二から六回、契約方式におきましてはおおむね二か月ごとの概算数量による契約、納入場所におきましては官が指定する中東諸国の港湾の沖合錨地、納入形態はタンカーによるシップ・ツー・シップ納めとして、錨泊中の補給艦に横付けし、タンカーから展張したホースを使用して行うということで公募をいたしたものでございます。
　このような公募を行いました結果、応募したのは二社のみでございまして、現地で調達いたします艦船用燃料の所要量の確保、品質の確実な維持、部隊運用との連接性、即応性の確保等の観点から、能力審査の上、二社と随意契約を締結したと、これが実態でございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_076</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今御指摘の、仮にＡ社、Ｂ社といたしますと、それぞれ銀行との取引におきまして、現在、Ａ社はＴＴＭに対しまして一円上乗せしたレート、Ｂ社はＴＴＭに対しまして〇・七五円、これを上乗せする優遇レートを適用いたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_080</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>80</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>80</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は委員のように外国為替専門銀行にいたわけではございませんので、外国為替のことにそんなに知識があるわけではございませんが、いずれにしてもリーズナブルな調達というのをやっていかねばならない。委員の御指摘も踏まえまして、今後どのようなコスト軽減ができるかということは努力をしてまいりたいと思います。
　委員御案内の上で御質問かと存じますが、この為替レートというのは……</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/80</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_082</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本件燃料調達契約におきまして、このレートはそれぞれ両社に適用されておるわけでございます。これによって私どもが業者の言いなりになっておるというわけではございません。実際、私どもがこのＡ社、すなわち一円上乗せしたレート、このＡ社に対しまして優遇レートの適用と、これを求めた事実もございます。
　したがいまして、精算の際の為替レートにおきまして企業側に利益が生ずることになるというふうに私どもとしては考えておらないところでございますが、いやそうではないのだと、これによって不正な利益を得ておるのだということであれば、また御教示を賜りたいというふうに考えておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_086</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今のＤＥＳＣとのお話、仮にＤＥＳＣと申しますが、ＤＥＳＣとの関係におきますと、日本国内でのＦＭＳ調達におきまして、ＤＥＳＣは決済手続の一部を行うという形で航空燃料を購入したという例はございます。しかし、中東地域で米軍から調達することについて検討いたしたことはございません。どのような方式が可能かにつきましても、現在として想定し得るところではございません。
　先ほど先生からおしかりをいただきましたが、日本語の話せる通訳云々かんぬんということもそうでございますが、特に積出し港におきまして、私どもの海上自衛隊が各国艦船の要請に基づき、必要とする期日に、必要とする数量が確実に供給されるということが必要なんであります。また、受注者は期日の直前に連絡を受けて、これに即応して供給を行うということが求められるわけでございますが、ＦＭＳという仕組みは委員御存じと思いますが、ＦＭＳでそのような柔軟な対応は可能かといえば、それはそういうわけではございません。これはＦＭＳの内容についてどうなのかという議論をもしさせていただけるならば、さしていただきたいというふうに私は思っております。
　また、委員が先ほど来、防衛利権、防衛利権というふうにおっしゃいますが、私はこのことで防衛利権があるというようなことは全く承知をいたしておりません。これが防衛利権というふうにこの公の委員会の場でおっしゃるのであるならば、何が防衛利権なのか、それがどのように発生しているのか、そのことについて明らかにしていただきたいと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116814103X00220071029_090</speechID><issueID>116814103X00220071029</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-29</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　商社を介した取引につきまして委員から御指摘をいただきました。これは衆議院でも答弁をしたことでございますが、委員御指摘のように、日本に支社があるとするならば、必ずしも代理店というものを必要としない契約というのは私はあり得るのだろうと思っております。その場合に、どのようにして、じゃ私どもの方として商社を介さないで、すなわちアメリカの商慣習、アメリカの商取引、あるいは日本の商慣習、日本の商取引、膨大な法体系、あるいは通関手続、そのようなものを商社が今まで一手にやってきたわけですね。そのことによって行政コストの軽減ができたのかできないのか、そういう議論もあるのだろうと思っております。そういうことを、一切といいますか、商社を一切介さないとは私は申しません。それはそれなりの役割を果たしてきたと思います。
　ただ、納税者に対してどちらが誠実か、そしてどちらが取引というものは透明に見えるかという意味におきまして、商社を介さない取引というのも当然あり得る、そのことを私は防衛省内において白紙的に検討しておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116814103X00220071029</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116814103X00220071029/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_005</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘の山田洋行の元専務と守屋前防衛事務次官との関係につきましては、私の指示のもと、防衛省といたしまして、同氏に対して確認を行ってまいりました。現在までに以下のとおり把握をしております。
　守屋氏からの聞き取りによりますれば、守屋氏は、自衛隊員倫理法及びこれに基づく自衛隊員倫理規程が施行された平成十二年四月以降も、山田洋行の元専務とゴルフを行っておりました。これは同氏が防衛事務次官に就任した平成十五年八月以降を含めてのことでありまして、具体的には、元専務と最後にプレーをしたのは、ことし四月三十日ということでございました。これは、昨日、同氏から訂正の申し出があったものであります。
　回数でございますが、確認する材料がなくコメントできない。また、プレー料金につきましては、プレーの都度、元専務に一万円を渡すことになっておったということであり、これは、守屋氏一人が参加する場合も、同氏の妻が同行する場合も同じということでありました。
　二十年以上前にこの元専務と知り合いになり、それ以来、家族ぐるみのつき合いをしておったということであります。同氏は、平成十二年四月に施行されました自衛隊員倫理規程のもとでは、仮に割り勘であったとしても、利害関係者とゴルフをしてはならないということを認識しておったわけでありますが、長年にわたる個人的なつき合いがあったことなどから、この倫理規程の施行されました後も、このようなつき合いをやめることができなかったということであります。
　元専務とゴルフを行った後にマージャンをすることがあり、その後、焼き肉店などで食事をすることもあったとのことであります。その際は、守屋氏がほかの人の分も含めて食事の費用を負担することもあれば、元専務が負担することもあったとのことであります。
　ゴルフに付随する機会以外に、元専務とマージャンをしたことはなかったということであります。
　食事につきましては、上記の機会のほか、元専務が来日中の米国の国防省あるいは国務省関係の高官、要人とともに食事をする際、守屋氏も呼ばれて参加したこともあったとのことであり、その場合、守屋氏の食事代は元専務が負担をしていたということであります。
　このような確認内容につきましては、去る十月二十三日、私から公表をいたしました。
　防衛省といたしましては、今後、当委員会において証人喚問が行われることでもございまして、そういうことを踏まえながら、今後とも必要な確認、これは適時適切に行ってまいりたいと思っておるところでございます。
　以上であります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_007</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　短期的に申し上げますと、防衛監察制度というのが導入をされました。この組織はこの九月にスタートをしたものでございますが、昨日、この制度に基づきまして特別監察を命じたところでございます。ゴルフ、あるいはマージャン、飲食、贈答品の受け取り等々、そのようなことについて特別監察を命じたところであり、これは早急に行い、報告を受け、必要な範囲で公表してまいりたいと考えております。
　特別監察を行えばそれでいいのか、これから監察の範囲も広げてまいりますが、私はそれでいいのだとは思っておりません。組織的、構造的なものに手を入れていき、変えていかないと、また同じようなことが起こらないとは限らないと私は思っております。
　どういうふうに変えていくかということは、監察制度の導入もございましたが、この防衛省の体制のあり方、そして、文民統制に関する委員会というのを立ち上げたところですけれども、結局のところ、例えば長きにわたって在職すれば腐敗が生ずるかといえば、例えば首長さんというのは三期、四期、いいか悪いかは別にして、やることがございますね。腐敗がある場合もありますが、ほとんどはきちんとなされている。それは、選挙というものがあって有権者の監視がある、あるいは議会の監視があるということでしょう。あるいは、会社の経営者の方でも何年もやることもあるが、それでは必ず腐敗するか。そんなことはないわけで、それは、会社の業績というものもある、お客様というものもある、株主総会というものもある。
　どういうようなチェック体制というものを設けるべきなのかということについて、文民統制の観点、そして国会の関与のあり方、そこも含めて徹底的に議論をしていかないと、こういうことを属人的なものに帰してはいけないと私は思っているんです。そういう観点から、きちんとした体制というのを今確立したい、そのために全力を尽くしたい、そのように思っております。
　以上であります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_009</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　給油量の取り違え事案でありますが、平成十五年二月二十五日に現地の派遣部隊から送付されてまいりました海上自衛隊補給艦「ときわ」の給油量に関するデータ、つまりインド洋に派遣しております現地からデータが送られてくるわけです。どれぐらいどの船に補給されたか、そういうデータがＥメールあるいは電報等々で送られてまいります。
　このデータを海上幕僚監部におきまして集計する作業を行いましたときに、担当者が、補給艦、これは大きな補給艦ですが、この補給艦ペコスへの給油量八十万ガロンを、同じ日に私どもの補給艦から補給を受けましたアメリカの駆逐艦ポール・ハミルトン、これはアーレイバーク級の駆逐艦ですから大体私どものイージスと同じぐらいの大きさと思っていただければいいのですが、これへの給油量二十万ガロンと取り違えて入力した、このことによるものでございます。その点について言えば、委員がおっしゃるとおり単純ミスです。
　この件は、その後、当時の海上幕僚監部の担当課長らが、その取り違えに気づいていたにもかかわらず適切な報告を行わず、また訂正の措置もとらなかったということだ、私はそのように把握をいたしております。
　また、航泊日誌、普通でいいます航海日誌でございますが、これを誤って破棄したという事案は、補給艦「とわだ」の航海科員が、本来保存期間内のため廃棄してはならない航泊日誌を、管理責任者である艦長の許可を受けずに、保存期間を経過した航泊日誌とともに誤って破棄したということが、とらえられておる事実でございます。
　これらの事案は、防衛省・自衛隊の事務処理のあり方に対する信頼を損ねるものであり、加えて、文民統制にかかわる極めて重大な問題であると強く認識をいたしております。そのため、十月二十二日、私を長といたします文民統制の徹底を図るための抜本的対策検討委員会を設置したところであり、今後速やかにその調査の結果を明らかにするとともに、厳正な処分を行い、加えて、文民統制の徹底を図るとの観点から、再発防止の徹底を含め抜本的な措置を講ずるということなのです。
　では、具体的に何をやるんだということですが、私はこのように申しました。
　私どもの組織はどれぐらいの文書を管理しておるかといいますと、約二百二十万件管理をいたしております。この文書の管理あるいは教育、意識改革、対外応答要領チェックの体制、何でダブルチェック、トリプルチェックの体制がなかったのか、こういうことも含めまして、全点洗い出して調査をいたします。二百二十万件というのは膨大な量ですが、それぞれ全部の文書について、どのように管理されているか、方針にきちんとのっとっているか、そのことをそれぞれの担当者が認識しているか、だれがどういう責任を持たなきゃいけないかわかっているか、そこも含めて全部調査をいたします。改めるべき点はすべて改めます。
　なお、行政文書の管理状況につきましては、今申し上げましたように調査を行っておるところであり、早急にこれを終わらせ、いかなることが出ようとも、それをきちんと明らかにして、そこから直していかなければどうにもならない、時が過ぎればそれでいい、私はそんなものだと全く思っておりません。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_011</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　給油量の取り違え事案、今申し上げたところでございますが、これまでの調査においておおむね把握しておるところでは、「ときわ」からペコスという補給艦ですね、これが八十万ガロンである旨を正しく記載した資料、つまり正しく記載した資料はきちんとあったのです。これは、海上幕僚監部においては、防衛部運用課、装備部需品課などの関係各課が保有をいたしておりました。委員御指摘のように、内局、内部部局と申しますが、ここにおきましても同様の資料を、内局の関係課、すなわち管理局装備企画課及び艦船武器課需品室、この担当者が海上幕僚監部装備部装備課及び需品課から受領していた、こういう事実はございます。そのことは当初から認識をいたしておるところでございます。
　それで、この内部部局の関係課の担当者は、平成十五年五月八日、石川統合幕僚会議議長が記者会見において述べられました二十万ガロン、実は八十万ガロンであるのに二十万ガロン、これが誤っておったわけですが、この誤りを認識することはなかったということでございます。
　それはどういうことかというと、誤りを認識しなかったことについては、数値の取り違えに気づきました海幕の担当課長らを除く海幕の関係各課、つまり、海上幕僚監部においても、防衛課だけじゃなくて、そのほかもその書類を持っておったということを申し上げましたね、海上幕僚監部のほかの課におきましても、この誤りを認識しなかったということについては同様なのであります。
　これを具体的に申し上げますと、内局、管理局装備企画課の担当者、いわゆる背広組ですね、これは、正しい給油量を記載した資料を物品管理上の記録としてファイルに保管したというものであり、この資料は、この課における対外応答要領の担当者により参照されることはなかったと見られております。
　もう一つ、管理局艦船武器課需品室というのを申し上げましたが、この担当者は、正しい給油量を記載しました資料を、予算執行管理の観点から、月ごとの給油量、所要経費を集計するために使っておりまして、それぞれの船に幾ら補給したかという一つ一つのデータに着目をしてこれを使うということはなかったわけでございます。トータルで一体幾らなのということで予算の作業を行うわけでございます。
　したがいまして、正しいデータを受領しておりました、確かに、この内局の関係課は。しかしながら、この担当者が、対外応答要領、まず統幕議長が間違えた、それから、官房長官が記者会見で、結果として二十万、八十万を取り違えた会見をなさった。その後、私が参議院の委員会において答弁した。そのように、対外的にきちんとしたことを言うということにおいてどのようにして組み込むのかということの体制というものを確立しておったとするならば、こういうことは防げた可能性はあると思っております。
　ただ、そういう人たちが確かにその書類を受領し、これからの執務のために保存をしておったとしても、それがこの誤りに気づく立場にいたか、それを指摘する立場にいたかというのは、今回の事案に関して言えば、そうではございません。これからそれをどのようにかかわらせていくかということを検討していかねばならないことでございまして、これも、このように変えていくということを早急に決定いたし、また御報告をさせていただきたいと思っております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_021</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員がおっしゃいますように、とにかく、今地図をお示しになりましたが、えらく広いインド洋です。北から南まで日本列島がぽんと入ってしまうほど広大な海域です。そこにおいて、油が少なくなったので一々港に帰るということをやっておりますと、どの国の海軍も船があり余っているわけではございません。その中でやりくりやりくりしながら、この海域の安全のために船を回してきておりますわけで、それを効率的に動かそうと思えば、補給艦の数はある程度必要です、あの広いインド洋に一隻いればいいというものじゃありませんから。
　また、補給艦というのはどの国も高い能力を持っているわけではない。確かに補給艦を持っている国はたくさんあります。しかしながら、きちんと正確にできるか。
　私、去年も行きました。ことしも行きました。あそこで正確に補給をする。そしてまた、船と船というのは、補給しているときが一番弱いんですよね。ホースでつながっている。ましてや、燃料を補給しているわけですから、そこで火の手が上がれば両方吹っ飛んじゃうわけです。そういう厳しい、温度が五十度、六十度になる中、不快指数が一〇〇を超える中、正確な補給ができる国なんてそんなにあるわけじゃない。その船を浮かべておくということは全体のオペレーションのために必要だし、委員がおっしゃるように、補給艦から補給艦へ補給するということも、それは必要なことがあるんだと思っております。
　今でも、油がなくなったからこれだけ入れて、そんないいかげんなことはしておりません。交換公文を結び、それを、現地において、これだけ何のために使うんだという申し出があって、補給する側もそれをきちんと確認して補給をする、そして受領証もきちんと送られてくる、そこにおいて確認をする。私どもの船から向こうの船に補給するときはそれでできるんです。
　では、向こうの補給艦に補給した後どうなるんだということですが、ここにおいても、私どもの国民の税金で補給している油です。だとするならば、それがきちんと使われるような、そういうその時々の確認、徹底、そういうものをちゃんとやっていかねばいかぬのではないかなというふうに私は思っております。
　諸外国に対しまして、この法案の趣旨、もう一度きちんと説明をし、それと同時に、対象艦船の活動内容、これもちゃんと把握をしていかねばならぬのではないかと思います。
　これはもちろん、作戦の柔軟性、効率性、これも考えなきゃいけませんが、さらに、どうすればきちんと確認ができるかということについて、その証明するものもあわせて、きちんとした、そういうような、転用「疑惑」みたいなことが決して生じないようなことは、政府として講じてまいります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_023</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは先般、キティーホークの例でも御説明を申し上げました。これは、アメリカの航泊日誌も取り寄せ、航泊日誌をきちんと読んで、それがどの地点でどの時間にいたか、これもちゃんと確認をいたしてまいりました。それは、アメリカ政府からこの間コメントが出ましたけれども、アメリカ政府も日本の趣旨をきちんと尊重してやっている、国と国との信頼というのは私はそういうものだと思います。
　それに加えて、具体的にさらに確認をするということをやっていった上で、今までも間違いなく使われておったし、これから先も間違いなく使われるということを確立するのは、政府の責任であります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_025</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も、このテロ特の理事を長く務めてまいりました。そこにおいて、イラクの活動については理事会等々に報告がその都度なされておりましたし、理事会としても求めてまいりました。しかし、私は自分に対する反省としても思うのですけれども、では、このインド洋における活動に対して報告を求めてきたかといえば、自分は与党の筆頭としてそのことをきちんと求めてこなかったという反省は、自分もいたしておるところでございます。
　そうしますと、何が報告できるのか。それは補給の実績ということなんだろうと思います。どれだけどの国の艦船に対して行ったか。今までもこの委員会からのお求めに応じて出してまいりましたが、そのことを、多分、月ごとになるのかもしれません、あるいはもう少し長い間隔になるのかもしれませんが、補給の実績というのはきちんと報告できるようにしたいと思います。
　委員御指摘のように、何でも出せるわけではございませんが、総理からも御指示をいただいておりますけれども、出せない場合は、なぜ出せないのかということ、単に軍事上の問題ですからというだけではだめで、なぜ出せないかということも国会に対してきちんと御理解いただくように、私どもは説明する義務がございます。
　また、アメリカと同じように公表すればいいではないかというお話、それは基本的にはそのとおりだと思います。ただ、何の情報を公表し何の情報を公表しないかということは、ほかの国がそうやっているからうちもこうということではなくて、それぞれの国において、その軍、実力組織の動かし方は当然異なりますので、全く同じ基準ということには簡単にはなりません。
　我が国としてどうするかということも含めまして、出せないものはその理由を付して明らかにするのが我々の責任だと心得ております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_043</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府の立場といたしましては、先般総理が国会で答弁なさいましたように、一般法の整備につきましては、政府としての考え方をいつどのような形でお示しできるか具体的にお答えできる段階にはないということでありますが、与党における議論を初め国民的な議論を十分に踏まえて検討していくべきもの、それが政府の立場であります。
　その上で、あえてお尋ねでございますので申し上げるとしますならば、先ほど岩屋議員からのお話にもありましたが、湾岸戦争のときに、どうしようどうしようというので全く対応がわからなかった。金を出すのか、あるいは自衛隊を出すのか、出すとすればどうすればいいのか。私、当選二回でしたが、どうすればいいのかわからなかったというのは物すごいショックでした。
　その後、ＰＫＯ法をつくりました。ただ、ＰＫＯ法は停戦の同意とか我が国が来ることへの同意とかいろいろな五原則というものがあって、ＰＫＯ法は確かに恒久法です、それに基づいてゴラン高原にも出した。総理の御答弁にもありましたように、東ティモールに出して、グスマン大統領、当時の小泉総理あるいは天皇陛下に会われた後、わざわざ防衛庁に来られて、私や浜田副長官に、本当に日本が来てくれてありがたかったというお話をわざわざ大統領がなさった。そういうようなＰＫＯもございますが。
　では、九・一一が起こったときにどうするんだ。ＰＫＯは使えません。あるいはイラク戦争が終わった後の復興に日本はどうするんだというときに、ＰＫＯは使えない。そのときに、何をすればいいの、だれがやればいいの、そのことをその都度その都度議論していて本当にタイムリーな対応ができるんだろうか、日本として国益が確保できるんだろうか、国際社会に対する責任が果たせるんだろうか。その都度その都度、特措法をつくっているということには限界があるのではないか。そういう議論を党内でいたしました。
　西村委員とも随分と意見を交換させていただいて、去年の八月に、自民党として、一年の議論を経て、党内において本当にかんかんがくがく議論しました、一年間、開かれた議論をして、いろいろな意見を述べて、法案という形にまとめたのが自民党の小委員会案であるというふうに承知をいたしております。
　私は、この間もお答えしたかと思いますが、自衛隊という実力部隊を国内においても国外においても軽々しく動かすべきものだとは思いません。それが比類ない力を持っているからこそ軽々しく出してはならないのであり、それを出すときには、緊急性と公共性と非代替性、自衛隊でなきゃできない、それを確保しなきゃいけない。それは当然のことでございます。
　その上において、どんなときに出すのか。それを、委員がおっしゃるようにメニューの形で、人道復興支援というやり方もありましょう、捜索救難というやり方もある、あるいは憲法の範囲内で治安維持の後方支援という考え方もあるかもしれない、ＤＤＲというのもあるかもしれない。いろいろなメニューを並べて、さあ、どれを今回選択すれば一番いいのだということを政府で決め、国会の同意をいただく。さらには、国際社会とのかかわり合いをどうするのか、委員が先ほど的確に御指摘になりましたように、国連とのかかわりをどうするのか、そのことも法律によって決めなきゃいかぬでしょう。
　そして、安全確保をどうするのかということもきちんと国会で決めなきゃいかぬことじゃないでしょうか。ほかの国に比べて武器使用基準が非常に低い中にあって武力行使もいいなぞということを言われましたら、どうやって自衛官の命、みんな家族がいるんです、愛する人がいるんです、そのときに武器使用基準が本当に今のままでいいのか、その議論もきちんとしなきゃ無責任だと私は思います。
　そして、国会の関与の仕方をどうするかということは、メニュー法ですから、では事前同意をということになるのか、それもきちんとしなきゃいかぬことではないか。そういう議論を自由民主党では一年間いたしました。
　委員御指摘のように、政府の立場は冒頭述べたとおりでございますが、この委員会において将来どうあるべきなのかという御議論がいただければいいなというふうに私は考えておるところでございます。
　以上であります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_053</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　基本的に委員御指摘のとおりだと思っております。ただ、これを納税者の負担という観点から考えるとどうなるのだろうかということだと思います。
　つまり、例えば九〇式戦車という新しい、まあ、そんなに新しくもないですか、日本では一番新しいタイプの戦車がありますが、あれは大分下がってきましたが、まだ八億円強するのではないかと思います。アメリカの戦車のたしか倍ぐらいの値段がする、ドイツの戦車の三倍ぐらいの値段がするという議論もあります。
　結局、一年に十三両とか十四両しかつくりません。武器輸出三原則がありますので、同じ敗戦国のドイツは世界じゅうに売るわけですが、我が国は武器輸出三原則というのをきちんと遵守して、出さない。一年間に十三両、十四両、そういうことになりますと、どうしても単価は高くなる。これをこのままでいいのだろうか。
　そして、いろいろな企業が競争して戦車をつくるということがないわけですね。仮に当たればよろしいが、当たらなければ、それまでの投資は全部損ということになってしまうわけです。そうすると、どうしてもメーカーは限られてくるということになるのだろう。
　そのときに、防衛産業を育成するというのを議論する場合に、選択と集中というものをどう考えるか、あるいは、汎用品、民生品をどのように使うような考え方を確立していくか、それとあわせて防衛産業の確立というのをやっていかなきゃいかぬのだと私は思います。
　これは、以前長官をしておりましたときに、今、世界の武器の流れというのは、共同研究、共同開発、共同生産の流れにある。つまり、リスクは非常に高いわけで、失敗したら大損ということにならないようにリスクは各国で分担しましょう、研究も開発もリスクは分担しましょう、そしてみんなが同じものを持つことによってコストを下げましょう、これから先、国際活動はふえるのであって、皆が同じものを使うということによってもっと実効性を上げましょう、それが世界の流れです。我が国は武器輸出三原則は堅持いたします。このことについてどうなのでしょう。当然、政府は堅持をしてまいりますが、このことについてどうなのだという議論、それも私はクロスしてくるんだろうと思います。
　基本的に委員がおっしゃるとおりですが、本当に納税者の利益に何が一番資するか、そして、御指摘の腐敗、不正を生まないためにはどうすればいいか、私どももきちんと議論をし、また議会におけるお話を真摯に承りたいと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_055</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは白紙的に議論をしてみるべきものだと思います。
　例えば、「沈まぬ太陽」という小説があって、いろいろなことが書かれております、小説ではありますが。その後、ロッキード事件というものがあって、ダグラス・グラマン事件があって、また今日いろいろなことが取りざたをされているわけです。
　私は、商社が悪いというようなことを申し上げるつもりは全くございません。商社がいろいろな契約について知悉をし、あるいは通関の手続について知悉をし、技術について知悉をし、いろいろな装備品の調達について商社の力によるところが大きいのです。しかし、商社がなければ本当に何にもできませんかという話はしてみなければいかぬことじゃないでしょうか。
　そうすると、商社の皆さん方に頼っていた部分を我々の防衛省・自衛隊で本当にやることができるか、そのための人員はどれぐらい要るのか、そのこともちゃんと議論してみなきゃいかぬ。そして、日本に支社がある会社がありますね、どことは申しませんけれども。だとすれば、代理店というものを介在させなくても、きちんとした取引ができるのではないかということもございます。私は、それはきちんとゼロベースで議論をしてみる、そういう機会ではないのだろうかというふうに思います。
　それによってどんな国益が得られるのか、仮に国損が生ずるとすれば何なのか。そして、腐敗とか疑惑とかを生まないための仕組みというもの、今回この事件が、事件にはまだなっていませんが、これが終わったらばまたみんな忘れちゃう、そういう議論をしない、それはよくありません。外国においてどういうふうに調達をしているかも含めまして、防衛省において、私を長とする委員会、あるいは寺田政務官を長とする委員会を立ち上げております。これは省内だけの議論ではなくて、外部の方々もお招きし、当然経産省の方も御意見を述べていただき、私は、こういうことについて野党の皆様方も含めてどうあるべきなのかという議論を今回きちんとしたい、そして結論を出したい、そのように思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_061</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まず、精神的な面といいますか、それから申し上げますと、防衛省・自衛隊がほかの官庁と違うところは、事務次官以下すべて自衛隊員であるということです。自衛隊員というと制服を着た人と思いがちでございますが、そうじゃない。我々においては、事務次官も局長も、みんな背広を着た人たちは同じ自衛隊員です。
　自衛隊員とは何かというと、誓いをした人たちの集団なんです。私は自衛隊員だったことは一度もないけれども、いつも自衛隊員の誓いというのは胸ポケットに入れるようにしている。それは、事に臨んでは危険を顧みず、身を挺して職務の完遂に努め、もって国民の負託にこたえる。その誓いをした集団が自衛隊なのだということをきちんとみんなが自覚をしていれば、何でこんなことが起こるんだという話だと私は思います。
　私は、自分だけが正しいなんと言うつもりは全くありません。誤りの多い人間だということは自分でもよくわかっています。ただ、この守屋氏がいた、そしてまたゴルフが云々かんぬんと言われている時期は、有事法制の議論をしていた時期、そしてイラク派遣の議論をしていた時期、あのイラクに、インド洋に、クウェートに陸海空の自衛隊を派遣していた時期なのです。そして、私もあるいは当時の副長官の浜田靖一議員も、土曜も日曜も登庁したことなんて何度もあります。そのときに、私は正直言って同じ思いを共有してもらっていると思っていた。それがこういうことだというのは実に悔しいし、残念だ。
　それをどうするのかというと、一つは心の持ち方の問題です。
　もう一つは、先ほど答弁で申し上げましたが、監察をきのう命じました。特別監察をやります。それは情け容赦なしに、どんなに偉い人のところであろうが抜き打ち的にそれをやるということで、これを徹底いたさせます。これが仕組みとしての第二点。
　第三点は、この誤破棄事案、あるいは二十万、八十万の取り違い、そこにおけるチェック体制をどうするのかというお話だと思います。これは、今まで存在し訓練する自衛隊というふうに言われておったのが、実際に行動する自衛隊になったときに、そういうことはきちんきちんと全部問われなければいけない。書類の管理はどうなっているかということも全部チェックします。そして、それがどのように教育されているか、これも全部チェックします。そして、それが制服の中だけで終わるのではなくて、内局の関与というものがどういうふうになされるかという体制もつくります。
　そして、国会に対してどのような御報告をきちんとするか。このことも、これから先この法案において御議論になることだと思いますが、国会に対する説明責任も、防衛省・自衛隊として、これは軍事にかかわることだから言えませんというようなことは極力避けたいと思っています。
　私たちは、精神的な面においても、そして制度的な面においても、文民統制をどう果たすのか。自衛隊というのは国民の皆様方にとって最後のよりどころですから、国の独立を守るのが使命ですから、そうであらばこそ、最も厳正な組織をつくるべく全力を尽くします。
　どうぞ御教示賜りますよう、お願い申し上げます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_075</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　かつて昭和三十年代に制服組が国会に出てきて答弁をしたことがありました。これは源田実航空幕僚長が一番多かったのではないかと思います。私は先ほど、小説の題名を間違って「沈まぬ太陽」と申し上げちゃいましたが、これは「不毛地帯」でございますけれども、山崎豊子さんですね、いろいろありますが、Ｆ１０４、この導入をめぐってどうなのだという議論ではなかったかというふうに承知をいたしております。
　ただ、昭和三十年代に何度かありましたが、その後ずっとございません。私は、前長官をしておりましたときに、民主党の方から、出るべきではないかという御指摘を参議院でいただきました。あるいは前任の中谷長官のときにもそんな議論があったかと思います。
　つまり、専門的、技術的なことは、やはり陸海空の自衛官の方がきちんと答弁できるのではないか。確かに局長たちも、あるいは政治家もできるのかもしれません。しかし、本当にそれに乗って命をかけて国を守る、その人たち、あるいは電子工学なりなんなりの専門家たち、そういう人たちが専門的、技術的な観点において述べるということはあってもよいのではないか、むしろあるべきではないかという議論は私はあるのだと思います。
　全部、悉皆調査を今かけておりますが、先進諸国において制服軍人、他国では軍人というのでしょう、それが国会に出て専門的な技術的な見地で意見を述べないという国は日本以外にはないと私は承知しております。それが、私は、文民統制という観点からいって阻害するものだという判断を国会がなさるか、いや、文民統制としてあるべき姿であるというふうに国会が判断をなさるか、制服を着た者が国会というところに来ること自体だめだというようなお考えなのか、それは議会においてお決めをいただきたいと思いますが、私ども防衛省・自衛隊として、制服組を出さないという判断は全くいたしておりません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_077</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは防衛省に限らず、大臣が任免権を持っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_079</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　守屋氏を任命したのは私でございます。そして、その後、一年ほど長官、事務次官という立場で仕事をしました。監督不行き届きであったというおしかりをいただくとするならば、監督責任は私にございます。
　それは、先ほど答弁したことでもございますが、あの有事法制、イラク派遣、インド洋における活動、そして北朝鮮の情勢が極めて緊迫をしておった時期でもございました。その時期に、私は土曜も日曜も登庁したことは多くありました。私と浜田副長官、とにかくどちらかが地方に行くときは必ず一人は東京のいつでも来れるところにいなきゃいかぬ、そういうこともやっておりました。その思いは当然共有しているというふうに信じていたのが私は間違いだったのだということだと思います。信じたあなたが悪いのよと言われれば、それはそのことの責任も負わねばならない、私はそういうことなのだというふうに思います。
　また、功罪相半ばというふうにおっしゃいました。私は、非常に卓越した能力を持った官僚であったということは、それは素直に認めなければいけないと思います。豪放らいらくで親分肌でということはありましたし、突進力もありました。いろいろなことをまとめてきたし、防衛庁を防衛省に移行するときにも力を発揮したというふうには思っております。
　ただ、それが本当に、事務方のトップという言い方を仮にするならば、大臣や副大臣、そして一人一人の隊員が土曜日曜返上で本当に身を粉にして働いているときにそれでいいのかという思い、それをチェックするような体制、それはきちんと確立をしなければいけない。功罪相半ばというのは、そういうことも含むのだというふうに私は思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_082</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　昨日、特別監察を命じました。これは、ゴルフ、マージャンあるいは飲食、だれとやったかということについて監察制度を初めて動かします。そこにおいては、今委員の御指摘のようなことも監察の対象に入ります。そこでいろいろなことを聞き取る過程において、御指摘のようなだれとやったのかということも出てまいることになります。いろいろなことを確認していく過程において、ではＡに聞き取った、そのときにこういう話、ではそれを一つの情報としてＢに聞く、そういうような過程から副次的にそういうのは出てまいりますが、対象はあくまで、申し上げましたように、自衛隊員、そしてまた今回は、対象をある程度、四百二十名と申し上げましたか、それに絞って行っておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116804304X00320071026_084</speechID><issueID>116804304X00320071026</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>国際テロリズムの防止及び我が国の協力支援活動並びにイラク人道復興支援活動等に関する特別委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2007-10-26</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　元気いっぱい語ったつもりはないのでありますが。
　私は、属人的なことに帰しちゃいけないんだということを申し上げたいのであって、その責任は徹底的に追及をしなければいけない。そして、おまえにそういうことを語る資格がないのかというふうに言われれば、それは胸に手を当ててよく反省をしなければいけない。きちんと監督をしなかった、信じていたのにというようなことを言ったところで、それは行政をお預かりする者として、そんなことが通用するとも思っておりません。
　したがって、そのことのチェック体制をどうするかということも、しかし、あわせてやらなきゃいかぬのでしょう。三権分立でもそうですが、司法、行政、立法というのがお互いにきちんと監視をし合うという、これが三権分立で、腐敗しないようなチェック体制ですよね。
　そうすると、では役所の場合どうなんだ、防衛省・自衛隊という場合どうなんだというと、株主がいるわけじゃない、お客様がいるわけじゃない。そして、議会に対して、例えば事務次官という人は議会に出てこない、あるいは官僚というのは選挙の洗礼を受けない、そして自衛隊員、自衛官というものは国会で答弁しない。そういういろいろな問題を、もう一回あらゆる観点から見てみる必要があるのではないか。
　私は、自分の責任を回避するとか、属人的なことに帰すとか、そんなことを申し上げているんじゃないんです。今まで、議論しなきゃいけないけれども、そのときが過ぎれば議論されなかったこと、そういうのがたくさんあるんじゃないか。あるいは、文民統制の考え方からいって、内局と幕とのあり方はどうなのか、参事官制度のあり方はどうなのか。文民統制の主体はだれであり、客体はだれでありということもきちんと議論をしなければいけないのではないか。調達のあり方についても、もう一回、何が国益で何が国損か、そういうことを議論する。その場さえ過ぎればそれでいいということが今まで積み重なってきたのではないか、私はそういう反省も持っているのです。
　自分がいろいろなことをやってきた、その反省も踏まえた上で、今回、改革に取り組むことができればと思いますし、やらねばならないと思っておるところであります。御指摘は謙虚に承ります。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116804304X00320071026</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116804304X00320071026/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_005</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今、ＣＸのエンジンの調達につきましていろいろな報道がなされておる、そのことについてどのように考えるかというような御質問をちょうだいをいたしました。
　今年度のＣＸエンジンの調達につきましては、会計法の原則あるいは政府方針であります公共調達の適正化について、このようなものにのっとりまして一般競争入札手続を行うなど、会計法令関係制度等に定められたところに従ってこれまで適正に進められておることでございます。本年八月中に二回、一般競争入札の公告を行い、応札者がいなかったことから公募を行い、現在はその結果を踏まえ、装備施設本部において所要の手続を行っておるところでございます。
　本件は、いずれにいたしましても、いまだ手続の途上にございまして、契約相手がどこということは決定を見ておりません。したがいまして、前次官の個々の言動について必ずしもすべて掌握をしておるわけではございませんが、少なくとも前次官の何らかの言動によって調達結果に影響が生じたものではございません。
　現状がそういうことになっておりまして、まだ調達先は決まっておらないということでございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_030</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　外務大臣が答弁されたとおりだと思いますが、私は、テロとの戦いにおいて、実力のみにおいてこれが終息するなんて全く思っていません。
　しかしながら、民生の安定も治安の安定も、これは車の両輪のようにどうやってかみ合うか、そして、日本だけでやるわけではなくて、各国がそれぞれ得手とする分野でやっていくことになるんだろうと思っています。そのときに、これは将来的な御議論かもしれませんが、やはりＤＤＲにしてもＳＳＲにしても、あるいはＩＳＡＦ的なものにしても、憲法との整合性、あるいはだれがそこの安全を守るのか、そこにどこの国のだれが行くのか、仮に自衛隊が行くとすれば、その場合の武器使用基準は今のままで本当にいいのだろうかということも含めまして、一回包括的な議論をする必要があるんだろうと思っています。
　これは、将来的に一般法というものをどう考えるか。そのときそのときにどうするかどうするかという議論ではなくて、やはり包括的な枠組みというのをつくっておいて、そういうのを子細に検討して、まさしく委員おっしゃるように、こういう場合にはどの枠組みで対応するのかというようなことを我が国として検討しておく必要があるのではないか、私はそのように思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_032</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>32</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>32</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この場において、長官当時、私が二十万、八十万を誤って答弁をした。今委員は錯誤というふうにおっしゃいましたが、これを錯誤と評価するか、いずれにしても誤った数字を答弁申し上げたことは歴然とした事実でございます。そのことについては本当におわびを申し上げねばならぬ、そのとおりでございます。申し訳ございません。
　問題は、そこの課長さんが判断した、それが上に上がらない、この仕組みは一体何なんだ。そして、私は文民統制というのは文官統制とは違うと思っているのですね。文民というのは選挙で選ばれた我々を指すのであって、国会議員あるいは国務大臣、内閣総理大臣を指すのであって、私は、文官統制ではない、そのように文官統制とおっしゃる方もありますが、それは違うと思っているんです。
　そのときにおいて、じゃ内局の関与の仕方はどうか、そして政治の関与の在り方はどうなのか、そのことが問われなきゃいけないと思うんです。基本的に公開できる情報はきちんと議会に出していくということだと思っておりますので、何を出すのか、出せないとすればその理由は何か、そのことをきちんと明らかにすることは、委員の御指摘のとおり、大変肝要なことだと思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/32</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_037</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私も報道以上のことを存じておるわけではございませんし、憶測に基づいて物を言うことはあってはならないと思います。
　ただ、一般論として申し上げましたときに、これ私、前、防衛庁長官になったときに、防衛庁ができて四十八年目ではなかったかと思いますが、私は第六十五代の防衛庁長官でございました。これは他国に例を見ない話なのだろうと思っております。余計なことかもしれませんが、文民統制ということを行う場合に本当にこういうことでいいのだろうかという思いはございます。もちろん、今委員がお挙げになった方々、皆さん能力、識見極めてすばらしく、尊敬しておる方々でありますけれども、やはり文民統制という観点からいってこれは少しどうなのかなという気を、私は当時、四十八年目で六十五代と言われたときに、ううんという感じがした覚えはございます。
　この在り方については、また広く御議論をいただくべき問題ではないかなと思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_041</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は小池前大臣、元大臣ではないから本当のことは分かりません。本当のことは分からないので、あれこれ憶測を交えて物を言うことは不適切かと思います。
　ただ、小池元大臣は、私が報道で知る限りにおいて、だれも取っていないから私が取るんだというようなおっしゃり方をなさったという記憶はいたしておりまして、それはそれで元大臣の一つの御見識かなというふうには推察をする次第であります。推察で申し訳ありません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_043</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは国民の皆様方が御判断になることです。私がとやかく申し上げるのは良くありません。
　ただ、私よく印象に残っているのは、でもだれかが取らなきゃね、だれも取ってないでしょうということ。それは、責任の取り方というのは、だれがいつやるのだということについて、この日本の中ではいろいろと混乱があるような気はいたしております。組織の長たる者が、自らの過失あるいは故意に基づくものではなくても責任を取るという責任の取り方もございましょう。あるいは、その原因というものをきちんと取り除くまでいかなる指弾を浴びようともそれをやり遂げるんだという責任の取り方もありましょう。責任の取り方とは何なのだということについて、私、日本社会というのは何か一つの考え方というのが確立をしていないような、これは御質問とは正面から答えることになっていませんが、そこのところはどうなのだろうかということを日々考えておるところではございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_045</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも、私も守屋さんではありませんので分かりませんが、ただ話全体のニュアンス、また私が聞き取った者から報告を受けた感じから申し上げれば、自分でお金もちゃんと払ったよと、丸抱えではないんだよということはやはりきちんと行われたのだということだと思います。
　ただ、割り勘だろうが何だろうが、そういう方とゴルフをしてはいけないというのが決まりでございますので、払ったからいいだろうという話には全然なりません。ですから、それはエクスキューズとして成り立っているとは私は全く思いませんし、当然のことですが、ただ、それが丸抱えとか全額向こう負担ではなかったのだということの意味だとしか思えません。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_047</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも、そういうものを受け取ってはならないことは当然であります。これは、そういうものを受け取ったことがあるかどうか、あるいはあなたは返しましたかというところまでまだ悉皆的に調査を掛けたわけではございません。
　ただ、報道されておりますように、カニでありますとか牛肉でありますとか、そういうものが送られてきたら、それはやはり返すべきものでしょう。そういうことが今後、いや、何というんでしょうか、送られてきたら返せという話なんだと思いますね、送料向こう持ちで。返すべきものだと思いますですよ。それは当然のことでありますが、過去そういうことがあったかどうか、どういうような聞き方をするのが適当かも含めまして、検討してみたいと思います。
　ただ、これから先そういうことが絶対にあっちゃいかぬということは、もうこれはこれで、今回のことでそれはもうみんな分かっただろうと。これで分かっただろうというのも悲しい話なんですけれども。ただ、そういうことが今後起こらないようにどうするかという、すごく小学生の道徳みたいな話で悲しいのですが、それも考えなきゃいけない。
　ただ同時に、この全体的な調達の在り方というのはどうなのという議論、それはそれでまた別途ちゃんとしていかなきゃいかぬことだと私は思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_049</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その辺、倫理規則とも照らし合わせながら、どういう形で調査をするのが望ましいのか、どのクラスまでを対象とするのか、何か、新聞報道しか存じませんが、一斉に送り付けられてきたということですが、どこまで一斉に送られたのか、私も全然知りませんのです、私のところには少なくとも何も来ませんし。とするならば、どこの範囲まで、そしてどのようなやり方によって調査をするのかも含めて、委員の御指摘を、委員から御指摘もいただきましたので、省内で検討はいたさせます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_051</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　海外も国内も、それは同じことだと思います、基本的にはですね。ですから、これは、調査について海外、国内は問わないことだと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_053</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、これ以上は受け取ってはならない、あるいは細かい規則といいますか、基本的な規則につきましては正確なことは官房長からお答えをした方がよろしいのかもしれませんが、その場合に、例えば届け出ねばならない、受け取ってはいけない、いろんなものもございます。あるいは、例えば飲食にしてもそのスタイルをどうするかとか、これ事細かな基準があるわけです。あるいは、委員も御案内かもしれませんが、その基準が実に細かくて、そのたびに何かメモを持っていて、これはいいんでしょうかとかこれはいけないんでしょうかとか、座っちゃいかぬが立ったらいいとか、何だか私は、何というんだろう、基本的に精神はどうなんだというところからやらなきゃいかぬのだろうと思います。そして、倫理規程にいたしましても非常に大部なものでございまして、もっと分かりやすくならぬのかということもございます。
　そこも含めて調査は、調査というか検討はいたさせます。やらないなどとは申しません。どういう形が一番いいか、そして今の規程との照らし合わせ、それをどう行うか、あるいはこの規程というのもどのように変えていってどうすればちゃんと周知徹底できるのかも含めて、これは省内で新しいといいますか、反省そして教訓、今後の在り方、それは早急にまとめねばならぬものだと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_055</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは倫理規則の徹底という意味からいえば、私は委員がおっしゃるとおりあるべきものだろうと思います。私も民間企業にいたことはありますが、民間企業においてはそういう一つの商慣習というのか、そういうものがあるのでしょう。
　ただ、公務員において、あるいは自衛隊員においてなぜそれが駄目であり、なぜ厳しい決まりがあるのかといえば、それは公の行政の信頼ということが守られねばならないことだからだということだと思います。したがって、煩雑だとかそういうようなことは、それは公の信用を守るがためには劣後すべきものだと私は思っておりますので、どのような形でやるか、それは調査、それから今後の在り方、そういうことも含めて前向きに検討はいたしますし、実現方努力はいたします。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_065</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この表紙、これは上のカラーの写真が補給に携わる海上自衛官たち、下は私どもの補給艦、これは「ましゅう」型よりも一つ前のタイプだと思います。それと、この船はパキスタンの船かしら、船の特定がちょっといたしかねますが、そういうような通常行われておる場面であるというふうに私は認識をいたします。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_067</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これ、私どもの艦番号はきちんと記載をいたしております。これは、どこの船か不正確なことを申し上げることはできませんが、一つは、必ず私どもの船のように艦首前方側面に記載をするものとそうでないものと、艦番号の記載の仕方は各国によって異なっておるのは委員御案内のとおりでございます。
　もう一つは、これ、艦番号を特定するということについて、これ、私どもの納税者に御説明をするものでございますし、私どもの艦番号が明らかになるのは当然のことでございますが、他国の船について艦種、艦番号、そこまで特定することについて良いのかどうかという判断もあるいはあったのかもしれません。それは、今ここでお答えするだけの知識を私は持ち合わせませんが、お答えをすることは十分可能だと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_077</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　確認をして御報告を申し上げます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_079</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ここの読み方でございますが、朗読調で恐縮です、アメリカに確認を私どもがいたしましたところでは、キティーホークへの米艦艇による補給についての追加的情報を受け、キティーホークが不朽の自由作戦に従事中の二月二十五日に米補給艦から八十万ガロンの提供の燃料を受けたということでございますということでございます。その点について確認をしております。これが一つのセンテンス。他方、同日には、海上自衛隊の補給艦が当該米補給艦に二十万ガロンの燃料提供を実施しておるということを確認している。
　ここのところの数字というものがそもそも取り違えでございまして、補給艦に、これは話が複雑なのですが、私どもの補給艦からアメリカの補給艦とアメリカの通常の戦闘艦、これに戦闘艦に八十万、補給艦に二十万、これが全然違っておったという話なんです。ひっくり返っておって、戦闘艦に二十万、補給艦に八十万でしたと、そこが誤りなわけでございます。
　何が誤っておるかといえば、同日には、補給艦が当該米補給艦に二十万ガロン、ここのところのそもそもの伝票は正しかったにもかかわらずデータが誤っておったということでございまして、そこのところの誤りを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_081</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>81</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>81</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そのときに、この燃料というものがＯＥＦに使われたかどうかということについての確認ということをいたしました。そのときに、アメリカの補給艦、アメリカの補給艦がですよ、アメリカの補給艦がアメリカの空母に八十万ガロンということはきちんと確認をしたということでございます。
　それが他方、私どもの補給艦がアメリカの補給艦あるいはアメリカの戦闘艦に幾ら補給をしたかということは、これは私どもの資料で十分確認ができるお話なのでございます。我々の方からアメリカに幾ら補給したかというのは、それはアメリカに確認するまでもない、当然のことで、私たちが補給しているわけですから。それを確認というのは、当然私どもの資料で確認をすることになるわけですが、それが八十万と二十万というのをデータ、つまり見ましたデータそのものに誤記載といいますか取り違え記載が起こっておったということでございまして、我々の補給艦が米補給艦に幾ら補給をしたかということについて、これはもう我々の資料として残っておるわけでございます。そしてまた、伝票も送られてきておるわけでございます。
　したがいまして、このことについて、私どもの船が幾ら補給をしたかということについて確認という要は、そこにおいて当然生ずるものではございません。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/81</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_083</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この二十万ガロンにつきましてはアメリカに確認したものではなくて、自らが、いいですか、ですから、もう一度申し上げますよ。ですので、先ほどセンテンスを分けてというふうに申し上げたのですけれども、アメリカに確認を私どもがいたしましたところでは、キティーホークへの米艦艇による補給についての追加情報を受け、キティーホークが不朽の自由作戦に従事中の二月二十五日に米補給艦から云々と、こういうことになっている。つまり、アメリカの補給艦からアメリカの航空母艦たるキティーホーク、これが幾ら受けたかは、私どもで伝票とかそういうものは全くないわけですね。これは確認をしなければ分かるはずがないものなのです。
　事の発端は、キティーホークの司令官が日本から提供を受けてありがとうと言ったことから事は始まっておるわけでございまして、そのことの確認をアメリカにきちんと行った。必要なのはそのことであって、日本の補給艦がアメリカの補給艦に幾ら補給したかは、これは我々のデータをもってすればアメリカに確認するまでのこともそれはないのでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116813950X00220071025_085</speechID><issueID>116813950X00220071025</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>85</searchObject><session>168</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2007-10-25</date><closing></closing><speechOrder>85</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ごめんなさい、最初の点についてもう一度よく読んでいただきたいのですが、当たり前のことですけれども、日本の補給艦がアメリカの補給艦に補給をした、それは委員が、委員が仮に私の立場であられたとしても、そのことについてアメリカに確認をするという必要があるだろうか、そもそもそれはないわけです。ここの読み方はそういう読み方なのです。事実と、そしてこの言い方、何について確認するかということを考えたときに、この言い方がもし委員のおっしゃるようであれば、このことにつきましても米側にというような言葉が入ることになるわけでございまして、じゃ言葉が足りなかったのかと言われれば、それはそうですとしか言いようがない。そういうようなつもりで申し上げたし、そういうような認識で申し上げたものでございます。
　そして、後段の、本来の御質問にお答えをするとするならば、それは艦内において、艦内においてその書類を管理する責任者は艦長であるということでございます。したがって、この誤破棄をいたした者がだれに対してきちんと許可を得るべきであったか。その状況からしてみれば、艦内においてその許可を求むるべきは管理責任者であった艦長であるということを申し上げております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025/85</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116813950X00220071025</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116813950X00220071025/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
