<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>3201</startRecord><nextRecordPosition>3301</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00720080422_335</speechID><issueID>116913950X00720080422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>335</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-04-22</date><closing></closing><speechOrder>335</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　日本国内において、では新規に造るということがあり得るかと言えば、それはやっぱり抑制的に考えていくべきものだと思います。
　リロケーションということで、返還の要求があってあるゴルフ場を返さねばならないと。そこは、しかしながら、返されることになるゴルフ場の代替的なものをリロケーションとしてどこか造るという形で負担をすることは今後もございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422/335</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00720080422/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00720080422_394</speechID><issueID>116913950X00720080422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>394</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-04-22</date><closing></closing><speechOrder>394</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　局長からるる答弁申し上げておりますが、この代替施設におきまして兵員でありますとか物資、それを恒常的に積み卸すという意味で、つまり、これが軍港だというきちっとした定義があるわけじゃございませんが、私どもとして兵員、物資の恒常的な積卸しを行うような港、恒常的というところにアクセントがあるのでございますが、そういうような機能を有するようなものを建設する予定はございません。
　ただ、新しい代替施設におきまして、例えばヘリコプターが壊れちゃいましたとか、そういう場合におきましては、やはりそれは船舶を使って輸送する必要があるんじゃないんだろうかというふうに通常考えられるわけでございまして、そうしますと、その代替施設の機能を維持をするためにどういう施設が必要かということはやはり検討していかねばならぬことだと思います。それが恒常的に、おっしゃるような、ましてや原子力航空母艦でありますとか原子力潜水艦ということになりますと、原子力に必要な施設というものもまた別途必要になってくるわけでございまして、それが先生御指摘のような軍港になるということは考えておらないところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422/394</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00720080422/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00720080422_398</speechID><issueID>116913950X00720080422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>398</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-04-22</date><closing></closing><speechOrder>398</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、代替施設が機能するために必要なものは造りますと。それを超えるようなものがありとせば、それはよほど、よほど軍事環境が変わって、そこにおいてそのようなものがなければ日米安全保障条約の目的が達成できないというような、そういう状況が肯定的の反対で否定的に変化したとするならば、そういうことは全くないということを私は申し上げることは、そこまで断言することは難しいだろうと思います。
　しかしながら、現状においてそういう必要性もございませんし、今こうして沖縄選出の、そして国民の代表たる先生と私どもでこういうふうな議論をやり取りをしておるわけであって、それがもし本当にそういうような状況が来た場合に、そこはよく御理解をいただくことが必要なんだろうと思います。ですから、私はその可能性を示唆したとかそういうようなことを申し上げているわけではなくて、現状においてそういうことは考えられないということは私ども責任を持って申し上げておかねばならないことだと思っております。
　全く、全くないというふうに断言することは私にはできません。しかし、現状においてそういうことは考えられないということを申し上げておるところでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422/398</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00720080422/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00720080422_426</speechID><issueID>116913950X00720080422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>426</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-04-22</date><closing></closing><speechOrder>426</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　普天間基地の危険性を除去しなければならない、一日でも一刻でも早く除去しなければいけないという要請があって、これは日本国政府としてもそのとおりだというふうに思っております。
　地政学的にと言うとまた委員のおしかりをいただきますが、どこへ持っていくのかというのを考えた場合に、そして同時に、受け入れてもよいという苦渋の、まさしく苦渋のぎりぎりの決断をしてくださったという地域が名護周辺であったということ。そして、いろんな工法というものを考えてみたときに、この沿岸案というものを、浅瀬案でもなく陸上案でもなく沿岸案というものを取ることになったということ。そして、実際にそれを早くやらなければいけない。全部外国から、あるいは九州あるいは四国、本州でもいいのですが、そこから持ってくるということになった場合のその困難性、コストでありますとかあるいはそれに掛かる時間でありますとか、そういうものを全部考え合わせてみたときにこういうようなものになったのだというふうに私は認識をいたしております。
　他方で、これも委員に先般お答えしましたが、私もあそこの地に立ってみて、この地域の自然をどれだけ壊さないようにするか。そして、沖縄の方々の、私は、食い物にしてという委員の御発言、それは沖縄で首長を長く務められた委員の御発言ですからそれは私がそれについて異を唱える立場ではないのかもしれませんが、少なくとも政府として、アメリカと一緒に沖縄を食い物にしてきたというような意識は私にはございません。
　沖縄の方々の犠牲というものをどれだけ最小限にしていくかということは、それは日本政府として最大限配慮しなければならないものだと思っております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422/426</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00720080422/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00720080422_436</speechID><issueID>116913950X00720080422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>436</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-04-22</date><closing></closing><speechOrder>436</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いやいや、生です、生です。
　まず、二点ほど申し上げておきたいと思います。
　騒音についてどうかということでございますが、独自にオスプレーの騒音について当省として分析をしておるわけではございません。ただ、そのＣＨ53との騒音を単純に比較したデータがあるとは承知をしておりませんが、オスプレーはＣ46よりは低いレベルであるというふうに、これまで収集できた暫定的なデータによれば、私どもそのような認識を持っております。ＣＨ46よりは低いと。じゃ、今度はアメリカの環境影響評価報告書においては、これは一九九九年十月ですが、オスプレーはＣ46よりもわずかに騒音が少ないと、こういうことになっておるわけでございます。そうしますと、オスプレーの騒音レベルはＣＨ53よりは低いのではないだろうか。つまり、ＣＨ46とＣＨ53を比べますとＣＨ46はＣＨ53よりも低いわけでございますので、オスプレーはＣＨ53よりも低いと一般論としては考えられるということが一点。
　それから、事故の多発ということでございます。確かに私ども、オスプレーが一九八九年三月に初飛行いたしましてから二〇〇五年九月に量産を決定しますまでの間、試験中に何度か、四回ですか、事故を起こしたというふうに承知をいたしております。しかしながら、最近に事故が起こったというふうには承知をいたしておりません。ですから、騒音においてもあるいは事故というものについても、やたらとうるさい、やたらと危険な飛行機だというような認識は私ども持っておらないところでございます。
　他方、先ほど来局長がお答えを申し上げておるとおり、いろんな外交ルートによって累次にわたり確認をしておりますが、オスプレーを沖縄に配備をするということについては、具体的にアメリカとして決めていないものでございます。
　その二点、申し上げておきたいと思います。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422/436</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00720080422/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00720080422_438</speechID><issueID>116913950X00720080422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>438</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-04-22</date><closing></closing><speechOrder>438</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ジョセフ・ウェーバーがそのように発言をしたということは私は新聞報道により承知をいたしております。また、このような報道を受け、私どもとして外務省より外交ルートを通じて確認を行ったものでございます。結果として、オスプレーの沖縄への配備については何ら具体的に決まっていないという回答を外務省が得たということでございます。
　ですから、先生、今の時点で合衆国としてオスプレーを配備する予定がないといいますか、何ら具体的に決まってないという回答を得た、これは事実であって、まやかしでも何でもございませんで、配備する予定があるのに何ら具体的に決まってないというまやかしを言ったというようなものではございません。
　実際にどの機種を配備するかということにつきましては、それは私どもとしてもいろいろと考えてみなければいかぬことだと思います。私もオスプレーについてそれなりの知識は持っておるつもりでございますが、それを沖縄に持ってこねばならないような状況なのかどうなのか、それは合衆国として考えることでございますけれども、私どもとしても当然関心は持っているところでございます。
　しかしながら、いずれにしましても、現時点において何ら具体的に決まっていない、合衆国としてそれをスケジュールにのせておるわけではないということに何ら偽りはございません。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422/438</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00720080422/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00720080422_440</speechID><issueID>116913950X00720080422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>440</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-04-22</date><closing></closing><speechOrder>440</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一日も早くというのはまさしくその言葉のとおりでございまして、これがいろいろな理屈に基づいてこれによって一日も早くなるという、そういう深い含意で申し上げたものではございません。一日も早くというのは一日も早くという以外の何物でもないのでございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422/440</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00720080422/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00720080422_442</speechID><issueID>116913950X00720080422</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>442</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2008-04-22</date><closing></closing><speechOrder>442</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先生、仲井眞知事は閉鎖ということではなくて閉鎖状態という言い方をされておられる。つまり、私は言葉の遊びをするつもりは全くないのですが、閉鎖して、クローズして今日からここはもう閉鎖ですよということではなくて、閉鎖状態の実現というようなことをおっしゃったと、私はそのように認識をしておるところでございます。
　その上で、技術的なことに終始をしておるではないかというのは、とにかくどこかへ移さなければ閉鎖ということにならないわけでございますが、しかし、それでなければ今までと同じ状況が続くということでは駄目なんで、それをなるべく低減をして、閉鎖されたのと似たような、同じような状況を現出させねばならぬのではないかということになりますと、それは先生からは技術的というおしかりをいただくのかもしれませんが、そういうことを私どもとしては極力考えていくというのは当然のことでございます。
　それはもう四つの内容でございまして、繰り返すことはいたしませんが、飛行経路に係る安全性の向上を図りたいということ、あるいはクリアゾーンの拡充を図りたい、飛行場灯火システムの向上を図りたい、あるいは管制要員の負担を軽減し、新システムを導入することによって飛行の安全の強化を図る、そういうことをやっております。
　これ、技術的とおしかりをいただくかもしれませんが、そういうことを行うことによりまして知事のおっしゃった公約に少しでも近づけるように政府として努力をしておるところでございます。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422/442</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00720080422</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00720080422/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_046</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　平成十八年度における防衛省関係歳入歳出の決算につきまして、その概要を御説明いたします。
　まず、防衛省主管の歳入につきまして御説明申し上げます。
　当初の歳入予算額は六百十六億九千二百万円余でありまして、これに予算補正追加額三億五千六百万円余を加えますと、歳入予算額は六百二十億四千九百万円余でありまして、これを収納済み歳入額五百十六億三千七百万円余に比較いたしますと、百四億千百万円余の減少となっております。
　次に、防衛省所管（組織）防衛本省の歳出につきまして御説明申し上げます。
　当初の歳出予算額は四兆二千六百四十五億五千七百万円余でありまして、これに予算補正追加額四百九十二億七千六百万円余、移しかえを受けた額九十八億八千二百万円余、前年度からの繰越額二百七十三億六百万円余、予備費を使用した額百四億四百万円余を加え、予算補正修正減少額百四十四億千九百万円余を差し引きますと、歳出予算現額は四兆三千四百七十億七百万円余となります。
　この歳出予算現額に対して支出済み歳出額は四兆二千八百三十三億九千万円余、翌年度へ繰り越した額は四百六十四億三千四百万円余でありまして、差し引き不用額は百七十一億八千二百万円余であります。
　次に、防衛省所管（組織）防衛施設庁の歳出につきまして御説明申し上げます。
　当初の歳出予算額は五千四百九十億千九百万円余でありまして、これに予算補正追加額二百十八億八百万円余、移しかえを受けた額八十一億九千七百万円余、前年度からの繰越額四百五十四億八千百万円余、予備費を使用した額五十一億二千三百万円余を加え、予算補正修正減少額五億七千百万円余、移しかえをした額十一億四千万円余を差し引きますと、歳出予算現額は六千二百七十九億千八百万円余となります。
　この歳出予算現額に対して支出済み歳出額は五千四百八十九億四百万円余、翌年度へ繰り越した額は六百八十二億二千四百万円余でありまして、差し引き不用額は百七億九千万円余であります。
　なお、主な事項につきましては、お手元に配付してある資料のとおりでありますが、委員各位のお許しを得まして御説明を省略させていただきたいと存じます。
　よろしく御審議くださいますようお願い申し上げます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_050</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　平成十八年度決算報告に掲記されております事項について、防衛省が講じた措置を御説明申し上げます。
　不当事項として指摘を受けましたものにつきましては、まことに遺憾であり、綱紀粛正のより一層の徹底を図るなど再発防止に万全を期する所存であります。
　次に、指摘を受けました事項のうち、営舎内に居住する自衛官が居室内で私的に使用している電気器具に係る電気料金の負担につきましては、指摘の趣旨を踏まえ、速やかに電気料金を各自衛官が負担するよう処置を講ずる所存であります。
　その他の指摘事項につきましては、直ちに是正措置を講じたところであります。
　今後このような御指摘を受けることのないよう、より一層事務の適正な執行に努めてまいる所存であります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_056</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　二月二十二日に、再発防止のための当面の措置を取りまとめました。今後とも、再発防止について、着実かつ真剣に取り組んでまいりたいと思います。
　考えられるありとあらゆることをしなければいかぬだろう。申し入れ、わかりました、二度と起こらないようにしますとか言いながら、二度、三度と起こっているわけですね。我々の方として、申し出るだけではなくて、一体どんな対策をとったのか、それが実効性が上がっているのか上がっていないのかということを、本当に我々が常にウオッチをしておかなければいけないのだということがございます。
　やはり、よき隣人というふうに申しますが、これはもう本当に善良な米兵もたくさんおるわけでございます。地元の困った人を助けたり、あるいは福祉施設に慰問を行ったりという、本当に立派な米兵もたくさんいることはよくわかっているし、それが報道されないというのもまた事実なのかもしれませんが、しかし、本当にもう何百分の一、何千分の一かもしれないけれども、不心得者がいることによって日米同盟そのものが揺らぎかねないのだという意識、これぐらいいるんだからこれぐらいの不祥事はみたいな、そういう考え方は我々は断固として排しなければいけない。
　私は本当に、二度と起こることがないようにという言葉がそらぞらしく、むなしく響かないようにするためには、これはもう我々も意識を非常に強く持たねばなりませんし、これは、例えばゲーツ長官にしても、ライス長官にしても、あるいはライト、ライス在日司令官にしても、それは上の人はわかっているのですが、下という言い方は余りよくはないのかもしれませんが、第一線の人たちが、自分たちがやることが何を引き起こすのかという認識をきちんと持っていただくということは大変重要なことだと私は考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_062</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　航空母艦の交代につきましてのお話でございます。
　当省といたしましても、関係省庁、横須賀市及びアメリカの実務担当者から成ります原子力空母に関する防災、安全対策に関する実務者協議へ積極的に参加するなど、地元の方々の安全、安心の確保のため努力をしてきておるところでございます。
　原子力空母にかわる理由というのは委員よく御案内のとおりでありまして、合衆国でも、もう通常動力型の空母はほとんどない。残る一隻、ジョン・Ｆ・ケネディというのもございましたが、もうこれもほとんど、あと使える期間が少ない。しかしながら、抑止力ということを考えましたときに、日本において航空母艦を定係港とするということは極めて重要なことである、また、通常動力型から原子力型にかわることによって抑止力は相当に高まるという認識は持っておるのです。
　ただ、持っておりますが、それが横須賀を定係港とするということで、また乗組員がほとんどかわりますので、今まで、それでも、キティーであれば横須賀のいろいろなこともわかっている、日本とは、横須賀とは、神奈川県とはということは理解をしておるわけでございますが、新しい乗組員がやってくるということになりますと、これが定係港になりました、夏に横須賀に入りました、そこから日本の勉強をしましょうということでは全然だめなので、日本に入る前にきちんと基礎的なことは学んでおかねばならないということだと私は考えております。
　アメリカもそうは言っていますが、どういう教育プログラムで何をやっているのかということは、我々もよく認識をしなければいかぬというふうに考えております。
　いずれにいたしましても、横須賀の市民の方々、地域の方々に本当に受け入れていただけるということでなければ、委員御指摘のように、米軍再編も何もあったものではございません。それは、津々浦々あまねく基地を置くわけにもまいりませんし、そんな話にも全くなりません。やはり横須賀であり、あるいは厚木でありということで、一部の地域に多くの御負担をいただいておるわけでございます。そうしますと、本当に横須賀市民のよき隣人としてのアメリカ軍人ということでなければ再編そのものもうまくいかないのだというような強い認識を持って、委員の御指摘を踏まえて、再編そのものの成否にもかかわるものであるという認識を持って私としては取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_068</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　米軍再編のキーワードは、抑止力の維持と負担の軽減、こう言われます。
　ところが、その抑止力を維持しながら負担を軽減するというのは、一種、二律背反みたいなところがありまして、これをどのようにしてやっていくかというのは、余り容易なことではございません。お題目を唱えておっても仕方がないのでありまして、私は、本当に今委員がお触れになりましたように、では、北朝鮮は今どのような状況にあるのか、我が国の周辺はどのような環境にあるのかということで、抑止力の対象についての把握は正確に行わなければいかぬのだと思います。
　脅威、脅威といって言い立てることは決していいことではないが、しかし、完全な楽観論もよくないということで、この状況を正確に認識するということ、そして、これも委員がおっしゃいましたが、外交の努力というのをきちんとやった上でなければそれはいかぬということであって、外交の努力をどうやって安全保障の考え方と一体化させるかということは、ちゃんと認識を持っておかねばならぬことです。
　そして、負担の軽減というのを考えましたときに、今横須賀のお話がありましたが、どこがどのような負担を負っているのかという認識を、これまたちゃんと持たねばならぬだろう。騒音なのか、事件なのか、あるいは土地の問題なのか。どこがどんな御負担を負っておられるか、それに対してどのような軽減ができるか。それをやる策というのは、一つは、基地移転のように、沖縄の訓練を移転するように分散するというやり方もございましょう。そして同時に、今の技術の革新でどれぐらい変わるかということ。
　この負担の軽減と抑止力の維持、ともすれば、日米両国でそこの重きがちょっと違うような気がしないではありませんが、そこの認識もよく共通化を図りながら、この二つを両立させていきたい、また御指導賜りますようお願いを申し上げます。
　　　　〔福井主査代理退席、主査着席〕</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_072</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これはなかなか難しい議論で、私が前、長官をやっておりましたときもこの四国の防衛体制をどうするのかという議論は相当にいたしました。基本的に南西方面にシフトをしてきておりますが、その中において四国をどうするか、四国選出の高知の先生のみならず、他県の先生方も何度も防衛庁長官室にお越しになって議論をいたしました。
　陸自の再編につきましては、もう委員御案内のとおりでございます。次期中期防中には完了したいというふうに考えております。
　そうしますと、海と空はどうなんだということでございますが、現在のところ、海上自衛隊も航空自衛隊も機動力というものを重視いたしておりまして、速く大量に物が移動できるという能力を上げていかねばならぬだろう。あちらこちらに密に基地を置くよりも、速くそして大量に物が輸送できるという能力をどれだけ持つことによって四国の防衛ができるか。あるいは、ウエポンにいたしましても、ＳＭ３の能力等々を考え合わせまして、仮にミサイルということになりましても、四国の方々の安全を確保するということはきちんと考えていかねばならないことだと思っております。
　私は、北海道から九州、沖縄まで、防衛力という点において充実したところとそうでないところ、そういうことがあっては絶対ならないことだと思っております。そこのところ、どこの地域にも陸海空がきちんとあればこれは一番よろしいのでございますが、なかなか、きょうの決算で申し上げましたように厳しい状況にございます。
　高知県も非常に大きな県でございまして、では、土佐清水に何かあったらどうするんだというシミュレーション、それはきちんといたしております。それを間断なく行うことによりまして、抑止力としての防衛力がきちんと発現できますように、また、現場をよく御存じの委員の御指摘も踏まえて努力をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_088</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは先生御指摘のとおり、聞き取りに基づいてこの報告書は作成をいたしました。一部聞き取れてない者もございます。
　そこに書きましたのは、先生がまさしく今御指摘をいただきましたとおりでございまして、両舷後進いっぱいが下令をされた、その前に両舷停止、自動操舵やめがかかっております。その後で衝突音らしき音を聞いたというふうに述べておりますので、ここから聞きます限りは、間に合わずに衝突したという先生の御指摘どおりかと思います。
　今後、さらに詳細な調査が捜査当局によってなされるものと承知をいたしております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_090</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まだ確たることは申し上げられませんが、大体先生御指摘のようなことではないかと思ってはおります。
　イージスが持っておりますレーダーは、水上レーダー、航海用レーダーというのがあるのはもう先生御案内のとおりでございまして、レーダー指示機と申しますが、これのディスプレーがたしか艦橋に一台、それからＣＩＣ二台というふうに承知をいたしております。
　まさしく、見張りだけでもだめでレーダーだけでもだめで、これが両々相まって見張りということになるわけで、ほかにも音とか風とかいろいろなものがございますが、それ自体が全体として適切ではなかったというふうに私ども思っております。
　わけても、わけてもと申しますか、電測員長はそんな判断をしてはいかぬのでありまして、船務長の権限であるにもかかわらず電測員長が、継続的にそこのレーダー指示機のところに人がいなかったというようなことも、それも間違い。そしてまた、継続的に見ておらなければいけなかったということもございます。それから、見張りというのは総体で考えるものでございまして、総体として私ども十分ではなかったというふうに考えておりますが、個々のそれぞれの行為がどのような結果との因果関係を持つかということにつきましては、現時点で確定的なことは申し上げられません。
　どちらにしても、見張りと体制が不十分であったという認識を持っておるところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_092</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりでございます。
　確定的なことはまだ申し上げられません。私どもは捜査当局ではございませんし、聞き取れない者もおります。ですから、その上で申し上げますが、見張りも、外ではなくて艦橋の中で見張りをしておった、艦橋内の者ですね。通り雨があったのでという部分の記述を先生はお読みになったと思います、中にいたと。そしてまた、ＣＩＣの前直は、常続的にといいますか、継続的に見ていないという状況であった。どうしてこんなことが起こるのかというのは、幾つもそういうのが重層的に重なり合って起こったのではないかというふうに考えております。
　私も、事故の直後、東京湾におきまして清徳丸の行方不明のお二人を捜索中であります「あけぼの」という、これも新しいタイプ、イージスではございませんが、ＤＤでございますけれども、これに乗って、夜間の見張り態勢というものを実際に見てまいりました。
　幾つも幾つも重なり合った形で見張りというのは行われているわけで、どこかが抜かっておったから全部だめだということにならないはずなのでございますが、それでもこういうことが起こったというのは、全体として不十分であったし、そういうのが幾つも連鎖というか重畳的にというか、そういう形で起こったのではないかという認識を持っております。
　いずれにいたしましても、きちんとした事故の原因というものを究明するということが極めて重要なことだと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_094</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　要は、基本の徹底以外にないと私は思っております。先生御指摘になりましたように、まさしく通り雨があったというので中におりましたと。外にいると、温度、風、音、そういうものを体感することができますが、中に入ったらそれができない。何でこんなことが起こるんだということでございます。あるいは、ＣＩＣに継続的に人がいなかったみたいな話もそうでありまして、基本の徹底ということにかかりたいと思っております。それは、限られた船、限られた部署、限られた人員ということではなくて、本当に全艦徹底したかどうか、本当にそれぞれみんなが聞いたか、習熟したかというところまできちんと確認をしなければならぬと私自身思っておるところでございます。
　もう一つ、自爆テロの御指摘がございました。こういうことで、近づいてくる漁船も察知できずぶつけてしまうというようなことで、自爆テロ、大丈夫かという御指摘を多くいただくわけでございます。そのときには、もちろん、そういうときは警戒態勢も高いのでありましてというようなことを申しますが、余りそれではだめなのであって、やはりテロというのは、いつ、どこで、だれがだれから、なぜ、どのようにして攻撃を受けるかわからないということですから、今は大丈夫だなんというようなことを言っておってテロが防止できるとは、私はテロの本質にかんがみてちっとも思わないわけでございます。
　アメリカの駆逐艦コールが大破したという事案もございました。あれも、アメリカ海軍としてはそういう認識がなかった、そういう状況だとは思っていなかったというようなことで、相当に甘い態勢にあったわけでございます。
　洞爺湖サミットもございますし、私どもとして、テロの本質というのがいかに恐ろしいものであるかということをきちんと想起しながら、私どもは万全でなければならぬ、少しでも足らざるところがあってはならぬという認識のもとに、もう一度、私ども自衛隊を、きちんと動きますように、隊員一人一人の努力というものをよく念頭に置きつつも、完全な組織であらねばならないということで努力をしてまいりたいと思います。
　もう一点、防衛庁長官の大先輩でありますので、またお教えを賜りたいと思うのですが、装備の高度化に伴いまして、そちらの技術の方に時間をとられてしまって、シーマンとしての基本的な能力、そういうものの教育に割く時間が足りないのではないかという認識を持っております。ＳＭ３とかあるいはイージスシステムとか、そういうものに対して非常に高度なわざは身につけたけれども、船乗りとしての基本的な技量の訓練について十分な時間が割かれているだろうかという問題認識を私自身持っておりまして、海上幕僚監部ともよく議論をしながら、その点も詰めてまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116904132X00120080421_096</speechID><issueID>116904132X00120080421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算行政監視委員会第二分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2008-04-21</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういう問題認識のもと、可能な限り徹底した調査を行いました。その結果、イージスシステムに係る特別防衛秘密の自衛隊外への流出というものはないというふうに確認をしたところでございます。
　あわせて、先生、今中国人の配偶者のお話をなさいました。中国人女性を配偶者としておりましたのはこの二等海曹でございますが、これが持っておりました外づけハードディスクに記載されておりましたこの資料への最終にアクセスした日時というのは、平成十八年の三月でございます。ということは、最終にアクセスしたのが十八年三月でございますので、この二曹が後に配偶者となります中国人の女性と知り合ったのは、それから五カ月後の平成十八年八月でございます。そのように確認をされておるところでございます。
　そういうようなことで、自衛隊外への流出は確認できなかったということでございますし、その動機は、自衛隊の特別防衛秘密を外国へ漏らそうというような意図ではなくて、教育でありますとかそういう、ある意味善意の話なのですが、そんなものが善意で済む話かということでございます。
　そしてまた、善意だったからもうよろしいでしょうという話には全然なりませんで、このイージスシステムは、日米で今イージスシステムを持っているわけでございますが、これをやがて、韓国でありますとか、あるいはオーストラリアでありますとか、あるいはスペインでありますとか、多くの国々が抑止力の発現のためにイージスシステムを採用するわけでございます。これはそういうような、軽い気持ちがとは申しませんが、教育だとか参考だとか、そういうことで、ある意味、多くの国々の防衛というものに大きな影響を与えかねないというような事案でございますので、私ども、非常に真摯に、かつ深刻に受けとめて、再発防止に全力を傾けねばならぬと思っているところでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116904132X00120080421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116904132X00120080421/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_041</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　政府の立場といたしまして、私どもが行っております活動が憲法九条に違反するものだというふうには当然考えておりません。
　そのような判決がございましたが、私どもとして、非戦闘地域において活動を行っているもの、非戦闘地域というのは、その地域において国又は国に準ずる組織の間において行われる国際紛争を解決する手段としての武力の行使が行われているというのが定義でございます。私どもは、基本計画におきましてバグダッド空港ということを指定してやっている。そこには当然今は民航機も入っているという状況でございます。その地域において、国又は国に準ずる組織の間において国際紛争を解決する手段としての武力の行使が行われているというふうな判断は現在しておりません。
　今回の判決におきまして、バグダッド空港ではなくてバグダッドというふうに、もっと広い地域というふうな指定がなされておりますが、私ども、バグダッド空港以外の地域について、そこが戦闘地域であるか非戦闘地域であるかということを判断をする必要もございませんけれども、私はそこにおいて、政府はそのような判決に示されたような認識は持っておらないということでございます。
　加えまして、一体化論も展開をされておったようでございますが、私どもが行っております活動というのは、武力の行使と一体化する、すなわち運んでおります国連の要員でありますとかあるいは多国籍軍の要員でありますとか、そういうような人たちが武力の行使を行っているというふうにも考えておりません。したがいまして、一体化論というものも成り立たないというふうに私自身は判断をしておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_059</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員がおっしゃいます事前に国会で議論があったのかということでございますけれども、こういうような協議というものはあくまで行政府の裁量によるものでございます。その後に、これが協定という形でありますとか、いや、今回のグアムの場合に協定という話ではありませんが、あるいは予算という話になりますれば、それは当然国会で御議論をいただくべき筋合いのものでございます。
　しかしながら、その事前にいろいろな協議というものをいたしておりますが、それはあくまで行政の権能として行ったものでございまして、国会においてそもそもお諮りをするというような性質のものだとは承知をいたしておりません。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_061</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、今、日米の間におきまして、これとこれを、これとこれは日本が持つと、これとこれとこれはアメリカが持つというふうにかっちりしたものが決まっておるわけでもございません。今当局の間において本当にそういうような議論を行っているものでございます。委員御指摘のようにもう決まっちゃったとか、あるいは遠い外国の話であるとか、それによってもう日本側の負担がこれで確定したというような状況に今は全くございません。
　私どもとしても、日本国民の税金を使うわけでございますから、これが沖縄の海兵隊がグアムに移ると、そのことに限定をしてお支払はするけれどもということは常に申し上げておるところでございまして、それ以外の、本当に日本国民の、納税者の負担に値するというものでなければ、それは私ども政府としても払うつもりはございません。その点はよく留意をしながら政府としてもこれからも議論をしていくわけでございますし、あるいはこの委員会の場において、あるいは外交防衛委員会の場において、あるいは予算委員会の場においてどういうような姿勢で臨むべきかということはもちろん御議論をいただき、私どもとしても真摯にそれに対応していくというのは当然のことでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_066</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>66</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>66</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　この間、先生にいろんな御指摘をいただきました。また、私どもの若い者もいろいろな御指導をいただきまして、多くのことが前に進みました。先生の御指摘に、また御指導に心から御礼を申し上げ、見習えというお話でございますが、そういうつもりでやってまいりたいと思っております。
　概要についてでございます。
　既に先生御案内のことかと思いますが、チェック機能の強化をやらねばならないということでございます。
　内容といたしましては、輸入商社から提出される見積書などの写しを外国メーカーに送付し、真正性を確認した上で契約すると。あわせて、流通業者を介する場合には外国メーカーの見積書の提出を義務付けるということを原則といたします。今年度から行います。
　また、商社などについてでありますが、経理会計システムの適正性、法令遵守体制などに関する輸入調達調査の受入れ義務、これを契約上に規定をするということを図ります。また、違約金の増額、これ今まで倍返しということでございましたが、これを二倍とするなど過大請求事案に対する制裁措置を強化をいたします。
　また、一般輸入の適正性を確保するための体制強化でございますが、ここはまた御議論賜りたいのですが、輸入調達専門官三名から十名に増員をするということでございます。また、装備施設本部に一般輸入調達の統括部門を平成二十一年度予算要求を予定をいたしておりますが、そういうものを進めてまいりたいと思います。
　以上が一般輸入調達に係る施策でございますが、そのほかにも、装備品のライフサイクルコスト管理を強化するということ、そしてコストを抑制するために達成目標を設定するということ、また研究開発評価プロセスを強化するということ等々を今考えておるところでございます。
　これですべてというふうには考えておるわけではございません。また、これも間接調達は対象外とするということではございませんで、間接調達も施策の内容等に応じて対象とされるというふうに考えておるものでございます。
　繰り返しになりますが、これですべてだというふうには考えておりません。まだまだ考えていかねばならないもの、議論せねばならないもの、多岐にわたろうかと思っております。委員からこれで最後というお話でございますが、どうか今後とも御指摘を賜りますようにお願いを申し上げる次第でございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/66</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_068</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　昨年の暮れの委員会におきまして委員とそういうような議論をさせていただき、問題意識を共有させていただいたところでございます。その後、外務省とも副大臣間等を中心に調整を進めてまいりました。今年度より専門官に対しまして日本国大使館公使名で書簡を発出をいたしまして、アメリカのでございます、在米の日本国大使館公使名で書簡を発出し、パスポートを併せて提示することにより、この専門官があんただれということではなくて、価格調査を行う防衛省職員であることを確認できる体制を整えるというふうにはしたものでございます。
　正直申し上げれば、委員御指摘のように、これを大使館付きにできないかということを外務省とも議論をいたしてまいりました。ただ、この職務、つまり調達専門官の職務と申しますのは、防衛省からの指示に従いまして、現地に滞在をし価格調査などに専従するということでございまして、大使の指揮の下で外交に係る所定の業務を行う通常の外交官とは職務の実態が異なっているということであります。これを大使館員とすることは困難というふうに私は聞いておるところでございます。ここのところはなかなか十分結論が出たとは私、考えておりませんが、所管は外務省でございますので、また機会があればお尋ねをいただきたいと思っております。
　私ども、それはそれといたしまして、今御指摘のように、小川参事官の名前をお挙げをいただきましたが、そういうようなしかるべき者が海外メーカーを訪問をして信頼関係を醸成する、そういうふうにして、あなただれですかと、何しに来ましたかというようなことを言われることがないように防衛省として可能な限りの努力はしていかねばならないと思っております。
　この調達専門官が本当に国民の負託にこたえるような仕事ができますように今後とも支援体制を拡充してまいりたい、検討してまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_070</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>70</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>70</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御配慮ありがとうございます。
　ＤＥＳＣの内容あるいはＤＬＡ、国防兵たん庁の内容等についてはもう委員御案内のとおりでございますから、私から繰り返すようなことはいたしません。
　今、我々の組織においてどうなのかということを考えてみましたときに、主要な装備品でありますとか燃料などの調達につきましては、中央調達機関でございます装備施設本部が基本的には一元的に実施をいたしております。基本的にというふうに申し上げましたのは、例えて申し上げますと、昨年度の油購入費のシェアから申しますと、テロ特措法分を含みますれば中央調達が八八％、地方調達が一二％、これを除きますと中央調達が九二％、地方調達が八％ということでございまして、燃料について申し上げれば装備施設本部が一元的に実施をしておるというふうに評価できようかというふうに考えております。
　今後、一般輸入調達での外国メーカーとの直接調達を拡大する、あるいは様々な形態で一括調達を行うことによって経費の低減を図るなど、そういう取得改革を進めてまいりたいと考えておりまして、調達組織につきましてもどうすればよりよい調達組織というものができるのか、委員御指摘のようなＤＥＳＣの更に上といいますか、ＤＥＳＣを含みます組織が国防兵たん庁ということになっておるわけでございますが、そういうものを設けた方がいいのかどうなのか、そちらの方がコスト的に安いのかどうなのかというのは、これは一概になかなか申し上げられないところがございます。
　例えば、装備品の調達等々につきましても、商社にこんなに頼るのはいかぬではないかという御指摘も随分ございました。しかし、それはもう一種のアウトソーシングで、ある意味、先を行っているんじゃないかというような話もございました。ここはもっと子細に検討してみなければなりませんが、組織改革の中におきましても、この調達の在り方というものはもう一度議論をしていかねばならぬだろうというふうに考えております。ただ、御指摘の燃料等につきましては、現在のところ、ほとんど一元的に行っているものでございまして、更なる改善につきましてもまた御指摘を賜りたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/70</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_090</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　マーケットをきちんと見るという意識は持たねばなりませんし、予算を守るという意識も持たねばなりません。当然のことだと思います。
　マーケットをきちんと見るという意識が今まで厳正にあったかといえば、それは改善の要があるなというふうに私は思っておりますが、このように委員御指摘の一〇〇％以上のものというのが相当数あることもこれまた事実でございます。
　私が聞いております範囲内において申し上げますれば、予算編成をいたしました後に原材料が上がりましたという、ある意味向こう側の事情によって原材料が上がった、あるいは部品等々の需給の状況が変わった等々によりまして金額が上がってしまったというもの、よって執行額と見積額の乖離が生じたということがあるというふうに承知をいたしておるところでございます。
　ただ、これの件数というものを減らしていかねばなりませんので、減らすためにどんな努力ができるか。本当に努力をしても努力をしても減らせなかったかどうかということは私自身問題意識を持ってチェックをしていく必要があると考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_092</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>92</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>92</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お金がじゃぶじゃぶあれば本当によいのでございますが、別にじゃぶじゃぶもございません。
　ただ、確かに円高にあれだけ振れておって何だこれはということ。で、もっと安くならないのかということを現場でぎりぎりやったかといえば、それはまだ努力の足らざる部分があるんだろうというふうに思っております。
　民間では通らないよということもそのとおりなのでございまして、本当にもっと安くならないか、メーカーの言いなりになっていないかということ、そのことには知識を持った者がもっとたくさんおらねばなりません。調達部門に本当にこれから先は商社の経験がある者も入れていきたいというようなことをリポートの中では書かせていただいておるところでございますが、商社の経験がある者、あるいは委員の御出身の外国為替専門銀行のようなところで本当に会社の利益を懸けて、顧客の利益を懸けて、株主の利益を懸けてやってきた者、そういう人材というのも入れていかなければ、やはり向こうの言いなりになっちゃう部分は全面的には否定し得ないものだと思っております。そういう人材も含めまして、人材の確保も含めまして、今後、納税者のお金をきちんと使うような努力は厳正に行ってまいりたいと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/92</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_147</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今委員からお話をいただきましたように、三月二十一日に艦船事故調査委員会が行ってまいりました聴き取り等で明らかになりました内容について公表いたしたものでございます。聴取ができていないものが一部ございますので、当然完璧なものではございません。ただ、私、これの公表に当たりまして、何度も何度も省内で会議を行い、本当に今の時点で分かっているもの、そして改善すべき方向について、私としてはできる限りのことを行ったつもりでございます。マスコミ等々におきましていろんな御批判があることは承知をいたしておりまして、完璧なものというのはないわけでございますが、かなり分かる範囲で踏み込んだ調査を行ったと、そして今後とも続けていかねばならないというふうに考えております。でも、その内容を繰り返すことはいたしません。
　再発防止についてということでございますが、それは今回の「あたご」の場合には、見張りが不十分であった、あるいは回避措置として不十分なものがあったのではないかという認識を持っております。そういうものはもう全艦艇におきまして徹底をする、そういうことがないようにということを周知徹底をするのは当然のことでございます。考えられる限り、ありとあらゆる措置をとってまいります。
　ただ、私、衆議院でも何度かお答えをしたことでございますが、ここ数年、例えば工作船事案というものがあった。海上保安庁法が改正をされ、それを準用する形で自衛隊法というものが変わったと。そうしますと、法律が変わりますといろんな関係の諸規則というのがすべて変わります。あるいは、ミサイル防衛において、海上自衛隊というものがＳＭ３を使って相当の部分を担わねばならぬ、そうするとそこでまた関連のいろいろな規則が入ってまいります。さらには、装備の物すごい近代化が進んでおりまして、そうすると新しい装備に熟練するためにいろんな者を教育の機関に出さねばならないということが起こっております。
　任務は物すごく増えると、人は増えないと、責任は重くなるということを考えてみましたときに、何か根本的に考えてみなければならぬことがあるのではないかという認識も併せて持っておるところでございます。その辺りは、もう法律を御審議いただき予算を御審議いただく国会においても是非とも御議論を賜りたいことでございますが、あわせまして、インド洋に六年にわたる長期間、船を出しておるということもございます。そうしますと、私どもの海上自衛隊としてどのような任務を負うべきか、そしてそれをきちんと行うに足る体制というのは何なのかというところまで、本当に抜本的に徹底的にお話をしていきませんと、これはならぬことだと。
　何も事故を起こしたことのエクスキューズを申し上げるつもりは全くございません。それは本当におわびをしなければならぬことですし、再発防止に考えられる限りのことをいたします。ただ、私どもとして、何ができて何ができないのかということを政治の立場としてきちんと把握をしておくということも極めて肝要なことだと思っておりまして、私自身はその意識も併せて持ち、取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_153</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもとしまして、厳正な処分を行わねばならないという認識は委員と同じでございます。
　では、具体的に何だということになりますと、これらの企業に対しまして、過大請求が発覚いたしましたときから過払い額等を支払うまでの間、これは取引停止の処分を行うということが第一。第二は、これらの企業との間において、遡及できる限りすべての契約につきまして徹底的な調査を行い、過払い額を算定し、当該企業に対しまして、過払い額そして過払い発生の日から過払い金の支払までの間の遅延損害金、これは年利五％ということにいたしております、さらには違約金の支払、これを請求することといたしております。
　山田洋行について申し上げますれば、本年二月の末に、その時点で判明しておりました過払い額合計約四億三千八百万円に延滞金を含めました約五億五千万円につきまして、債権の早期保全を図りますためいったん確定をし、防衛省の山田洋行への支払債務と相殺を行ったところでございます。
　また先般、私ども省内に設けました総合取得改革推進プロジェクトチームにおきまして検討いたしましたことを踏まえまして、過大請求事案に対する制裁措置の実効性を高めますために、本年四月以降に締結をいたします契約を対象といたしまして、違約金の増額、つまり今まで倍返しということであったわけでありますが、それを二倍ということで行ったところでございます。
　刑事告発についてのお話がございました。これは委員会でも何度かお答えをしたことでございますが、刑事告発に向けて必要となる作業をなお進めておるところでございます。私から昨年の十一月に、山田洋行による過大請求が発覚をいたしました時点で告発についての検討指示をしたものでございますが、何でこういうことになっておるか、まだ告発もできないのかということで、委員は法曹でいらっしゃいますから大変その辺お詳しいかと存じますけれども、告発に必要な事実関係、つまり、事案はどのような全体像であり、具体的な関係者等はだれでありという確認を行っておるものでございます。
　つまり、これを詐欺ということで告発をするということになりますと、その構成要件該当性ということにおいて、それがすべて充足をするものなのかということにつきまして関係当局となお調整を行っておるものでございまして、現在検討を進めているというお答えに相なります。
　そういうことで、私としてこれをいいかげんに済ませるつもりはございません。これをきちんとした調整を行い、告発に向けた検討というのを進めていきたいと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_155</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一五％というのはかなり思い切った数字でございますが、このような数値目標というものは、今までいろいろ削減する、削減するとは申してまいりましたが、一五％というような数値目標を設定をいたしましたのは初めてでございます。それに向けて努力をしていかねばならぬということでありますが。
　では、一体どうするのだということでございます。これは先ほども議論がございましたが、まとめ買いを一層推進するということが一つございます。そして二つ目は、維持整備方法を見直す、すなわち整備項目でありますとかインターバル、間隔を見直すということ。あるいは、部品・器材の転用というものができないか。当然のことでございますが、民生品でありますとか民生技術の活用ができないか。そして、複数年度契約へ移行すること。そして、仕様の共有化、共通化、仕様の見直し。そのように、考えられるすべてのものを実施をしてまいりたいというふうに思っておるところでございます。
　陸海空いろいろな装備を持っておりますが、そこにおいて一括調達あるいは短期集中的な調達を行いますことについても推進をしてまいりたいと考えております。また、必要に応じまして新たな効率化施策を追加する等々の効率化努力を行いまして、一五％を何が何でも達成するように全力を挙げてまいりたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_164</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私どもとして、現地における調査は行っておりません。十二月七日の米軍機の飛行、御指摘の飛行でございますが、中・四国防衛局では四十件の苦情を受けております。また、すべての苦情を受けておるわけではございませんので、つまり防衛局に来たものだけではございませんので、関係自治体、これは広島県になりますが、との間でどのような状況であったかを確認し、私どもとしても把握をしておるところでございます。
　私ども本省といたしまして、全国から報告されました低空飛行に関する騒音苦情等の状況は集計をし、おおむね四半期ごとに在日米空軍に通知をいたしますとともに申入れを行っておるところでございます。各地におきましてそのような低空飛行による苦情が発生をした場合、必要に応じ、私どもの本省から個別に第五空軍、すなわち在日米空軍に申入れを行っているところでございます。
　私自身、この低空飛行というのに実際遭遇したことがございまして、私の選挙区、鳥取県でございますが、それは本当に怖い、恐怖を感じる、いきなり現れて、いきなり低空で飛行してということでございます。もちろん、それは遊びや冗談でやっておるわけではございませんで、その必要性によってやっているものであり、米軍自体も命懸けでやっておるものでございますが、しかしながら、それを受ける側として本当に物すごい恐怖を感じるということは、私自身、身をもって体験をしておることでございます。
　今申し上げましたように、主権国家としてきちんとした合意が遵守されるようにということは、その都度きちんと申し入れることは当然であり、私どもとしても、今後もそれに努めてまいりたいと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_166</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に委員のおっしゃるとおりだと認識をいたしております。また、一月十一日付けで知事及び広島市長から要請文書もちょうだいをしておるところでございます。
　そこの内容はもう委員よく御案内のとおりでございまして、当省としてこれを極めて重要なものとして受け止めました上で、本年一月十六日、地方協力局補償課長から在日米軍司令部運用部長に対しまして、低空飛行訓練についての合同委員会の合意事項の下、安全面に最大限の配慮を払い、地元住民の方々に与える影響を最小限にとどめるよう申し入れたところでございます。その後も機会をとらえて米軍に申入れを行っておることでございまして、これだけ多くの方々から苦情が寄せられるということは、それはそれなりのものがあるのだろうと。断定的なことは申し上げられませんが、これだけの方々がそのような苦情を寄せられたということ、そして広島県知事、広島市長からもそのような申入れが行われたということは、私どもは極めて重要なものだと考えております。
　申入れを行っておりますが、本当に今後きちんと遵守され、住民の方々に恐怖、不安を与えないようにしていくのは日本国政府の責任であると考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_168</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、私自身ちょっと事実であるかどうか今確認をしておりません。ちょっと担当局長からお答えさせてよろしゅうございますか。もしそうであれば委員長から御指名いただきたいと存じます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_184</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>184</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>184</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、御通告をいただいておりませんのでなんというのは余り言い訳にもなりませんが、実際の裁判の過程において国側からどのような提示をしたかあるいはどのような反論をしたかということにつきましては、調査をいたしまして、できればこの持ち時間のうちにお答えをいたしたいというふうに考えております。
　ただ、イラク特措法の仕組みは委員もよく御案内のことかと存じますが、そこが戦闘地域ということになりますれば、それは活動を中断するあるいは撤収するということが書いてございます。それは、非戦闘地域という概念を設けておりますのは、それは憲法九条をきちんと担保するために行っているものでございまして、そこが国又は国に準ずる組織の間において国際紛争を解決する手段としての武力の行使ということが行われたというふうに評価をされたとするならば、イラク特措法のメカニズムによれば、それは中断、撤収ということになるわけでございます。
　その点は是非御理解をいただきたいと存じますし、もっと分かるように話せということでございますが、それは私の言葉の使い方が悪いのかもしれませんけれども、この国が勝訴をした判決において、そこの部分を論理として組み込まなければその結論が導き出せないかといえば、それはそうではないというふうに私は読んで感じたことを申し上げたのでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/184</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_187</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員が冒頭御指摘になりました、昨日三大臣で会合を持ったかということでございますが、そのような会合自体、私はあったというふうに承知をいたしておりません。少なくとも、私はそのような会合には出ておりません、仮にあったといたしましても。
　一夜明けて何か考えは変わったかということでございますが、別に変わってはおりません。
　すなわち、憲法九条第一項が禁じておりますところの、「武力による威嚇又は武力の行使は、国際紛争を解決する手段としては、永久にこれを放棄する。」というのは憲法九条第一項でございます。非戦闘地域であるバグダッド空港、判決ではバグダッドというふうにこう書いてありますが、私どもはバグダッド空港を非戦闘地域というふうに考えておるものでございます。そこには民航機も飛んでいるという状況でございまして、そういうところへ、武器といいますのは銃あるいは弾薬ですね、それを携行した多国籍軍の兵員というものを輸送するということがなぜ武力の行使というふうに法的に評価されるのかということについて、私自身、一夜たちましても何ら考えは変わるものではございません。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_189</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　るる申し述べておりますように、これは高裁のものでございます。裁判自体は私どもが勝訴をいたしておりますので、これは裁判は勝訴をしたのでこれを最高裁に持っていって判断を仰ぐということができない。非常に一種、勝ってはいるのだけれども、そこにおいて論理的に導くのに必要ではない、その傍論部分を入れられたということでございますから、なかなか国の立場としては厳しいものがございます。ただ、判決としては勝っておる、そのような請求は棄却ということになっているわけでございます。そこの傍論部分を、ましてや高裁の判決というものを、司法の判断がなされた、よってこれに従うべきであるという考え方には私は立っておりません。
　私どもとして、今回の航空自衛隊の輸送、それは衆参共にお答えをしたかと思いますが、国連の側から、国連の側から国連の要員を運ぶ場合には、それはいわゆる民間機というものではなくて、いろんな危険を回避できる能力を持った飛行機にしてもらいたいと、こういう要請があって行っておるものでございます。また、多国籍軍の兵員も、それは非戦闘地域、そしてまた武力行使と一体化しないということで行っておるものでございまして、今回の判決によって私どもの方針を変えるというものではございません。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_191</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>191</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>191</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　もちろん、我が国は主権独立国家でございますから、どこかから言われたからやるとか、どこかがやめたからうちもやめるとか、そういうことを言うべきものだと私は考えておりません。
　繰り返しになりますが、憲法九条第一項の、「日本国民は、正義と秩序を基調とする国際平和を誠実に希求し、国権の発動たる戦争と、武力による威嚇又は武力の行使は、国際紛争を解決する手段としては、永久にこれを放棄する。」と、これが九条の一項でございまして、では国際紛争とは何ですかということを考えましたときに、国又は国に準ずる組織の間における武力を用いた領土等をめぐる争いということになっておるわけでございます。
　では、この判決の中で、それは国際紛争である、国又は国に準ずる組織の間においてというところが、一体なぜ国又は国に準ずる組織の間における争いなのか。そうしますと、今の国際法というのは国際紛争、すなわち国家、主権国家というものを一つの主体として考えておりますわけで、そうしますと、一定の領土があり、そして帰属意識を持った国民があり、そしてまた統治機構があるというようなのは国の要素だということは、これ大体国際法の常識でございまして、そうしますと、そのどの部分が充足をされ、どの部分に国に準ずる組織という主体があり、どのようにして国際紛争が行われているのかということをきちんと議論しなければそれは駄目だろうと私は思っております。
　勝った勝ったといって、何も誇っておるわけでも何でもございませんで、これはイラク特措法を作りますときから、そういう議論をずっと行ってきたものでございます。ですから、そこはまた国際法に対する考え方を改めるか、あるいは国際紛争を解決する手段としてという、それは第一次世界大戦のときからずっとございます議論、不戦条約等々からある議論でございます。そこをどうするかということが私は本質論なのだというふうに思っておりまして、我々として、憲法九条の趣旨また委員御指摘の憲法九十九条の遵守義務、そのことはよく念頭に置きながらこの活動をしておるものでございます。
　御指摘は常に念頭に置きながら、憲法遵守義務、そして憲法九条の精神、それを守るようにしていかねばならないのは国務大臣として、政府として当然のことでございます。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/191</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116914103X00320080418_193</speechID><issueID>116914103X00320080418</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>193</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-04-18</date><closing></closing><speechOrder>193</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先ほど来るる申し上げておりますように、そこにおいて国際紛争を解決する手段としての武力の行使が行われていないことというのがイラク特措法のポイントでございます。ですから、そこが非戦闘地域であるということであり、バグダッド空港にそういう兵員を輸送するということが武力の行使と一体化するという評価は私はなされないものだと思っております。
　そこにおいて、本当に国又は国に準ずる組織の間において国際紛争と評価されるような武力の行使が行われているというような状況になりますれば、今のイラク特措法のメカニズムから申しましても、それは中断、撤収というようなことになるわけでございます。
　私どもはこの法律の中に、そういう精神、そういう趣旨、そういう歯止め、そういう担保、そういうものを盛り込んでおるものでございまして、仮にそういうことを我々として認識するとするならば、それは法の趣旨に従って委員がおっしゃるようなことになりましょう。しかしながら、今そういうことになっておらないというふうに私は考えておりますし、そもそもイラク特措法そのものが憲法九条の趣旨というものを最大限尊重した、当然のことでございますが、そういう立法の構成になっておるものでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418/193</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116914103X00320080418</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116914103X00320080418/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_029</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然、環境アセスメントは科学的な手法にのっとって厳正に行われるものでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_031</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　環境アセスの手法につきましては、逐次、沖縄の皆様方にも御説明をしておるところでございます。
　私も辺野古には何度も立ち、そこの美しい自然というものに、その価値もよく承知をいたしておるつもりでございます。環境に与える負荷がどれだけ少ないかということをまずきちんと調査をした上でなければ次の議論にならないというふうに考えておりまして、まず今私どもが行いますことは、環境の与える負荷、それがどのようなものであるかということ、それは委員がおっしゃるように造らなければいいだろうというような、それは確かにそういうことも言えますでしょう。しかしながら、私どもとしてどのような形であれば一番少ないのかということを考えなければなりません。その前提として、きちんとしたアセスメントを行うということだと思っております。その結果が出る前からあれこれ予断を持って物を申し上げるのは必ずしも適切ではないと考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_033</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　経緯の詳細についてここで申し述べることはいかがかと思いますが、私は、普天間基地が持っている機能というもの、抑止力の中身の相当部分を成しておるわけでございまして、その機能をどこへ移すかということを考えましたときに、これは地政学的にと言うとおしかりをいただきますが、この沖縄の持つ地政学的な意味というものを考えましたときに、なかなかほかの地域に移すということは難しかろうということが一つ。もう一つは、普天間基地所属のヘリコプターでしたでしょうか、これが沖縄の大学の構内に墜落をしたと。この危険性の除去というのは一刻も早く行わなければならない。一刻も早くこの危険性の除去を行わねばならないということと、地政学的に見て沖縄の中で何とかお願いをできないか、その中でいろいろな苦難を経て、苦しい御決断を経て受入れを表明をしてくださった地域があの地域であったというようなことで、私はそういうような経緯であったというふうに承知をいたしております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_035</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員から、かぎ括弧を付ければ、だましやすい、かぎ括弧閉じというような御発言がございました。私どもとして、それは本当に沖縄で長年平和活動に携わってこられた委員のお気持ちを私がすべて理解しているというような僣越なことを申し上げるつもりはございません。しかしながら、私ども政府として、本当に沖縄の方々の御理解をいただけるように誠心誠意やっていかねばなりませんし、足らざるところ、行き過ぎのところがあれば率直に御指摘をいただきたいと思っております。間違っても居丈高に押し付けるような、そういうようなことがあるべきだと私は考えておりません。
　地政学的にどうだというお話でございますが、私は、米軍にいたしましても私どもにいたしましても日米同盟にいたしましても日米安全保障体制にいたしてもそうですが、それは抑止力としてどのような意味を持つのかということだと考えております。その地域に展開をしているということがその地域の平和と安全に例えばどれぐらいの時間で到達をすることができるか、あるいは策源地からどれぐらい遠いかということを考えましたときに、なるべく安全なところ、かつ展開の速さというものが評価されるところということであって、私は地政学の持つ意味というのは今においても変わるところはないだろうと思っております。
　他方、高速化でありますとか大量輸送を可能にするとか、そういうようなテクノロジーの進歩によってその中身が変わることは当然ございます。ですから、負担の軽減と抑止力の維持、これをいかにして、二律背反的に聞こえますが、これをいかにして両立させるかという知恵は本当に絞っていかねばならぬことだと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_039</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然そのように思っておりますというよりも、それが当然のことだという認識を持っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_041</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　同じ国民だという認識でございます。
　それは、民族のことについて私があれこれ申し上げられるような知識、見識を持っておりませんので不用意なお答えはいたしかねますが、私は、同じ日本国民として、同じ権利を持ち、同じ幸せを享受するのは当然のことだと認識しております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_043</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　法の下の平等ということを実現しますときに、それはいろいろな、私は選挙区鳥取県でございますけれども、それは、じゃ東京と比べてどうだろうと思うようなこともそれはございます。
　ただ、事が安全保障でございますから、沖縄に基地の専有面積の八割近くを負担をしていただいているというようなこと、それをどうやって除去をしていくかということに努めるのは政府の責任であるというふうに考えております。
　私もこのことは長く携わっておりますが、どうすれば沖縄の負担が軽減できるか、それを地政学で片付けるつもりはないのです。ですから、先ほど申し上げましたように、どれだけテクノロジーの進歩によって減らすことができるかということと、もう一つ考えねばならぬのは、訓練の移転もそうでございます。ですから、この特別協定もそれにかかわることでございますが、どうやって本土でその負担を受け入れることができるか、分散することができるか、それは同じ日本国民として、本土に住まう者も、当然、日本国の平和と安全、独立と平和ということを考えますときに、本土の人間もそれを分担せねばならないという認識は強く持っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_045</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　非常に広範な御質問でございますので簡単にお答えするのは難しいのですが、私は、アメリカの今の考え方というのは、なるべく外国に基地を置くことはやめようという考え方だと思っております。と同時に、ホームランドセキュリティー、すなわち、九・一一が起こりました後、どうやって合衆国の本土を守るかということ、そして、テクノロジーの進歩にもよりますが、なるべくあちらこちらの国に置くのはやめようという考え方、そういうようなものが主流になってきております。
　ですから、委員おっしゃいますように、いろんな不幸な事件を奇貨としてという言葉が適当かどうか分かりませんが、それを使ってどんどん拡大をしてきたという御指摘には私は共感はしないものでございます。どうすればアメリカは、ですから、アメリカ兵にしても、自分の本土、本国を遠く離れて在勤するというのは相当に大変なことでございます。そして、彼らの支持も得られなければ合衆国の政権というのはあり得ないのであって、だとすれば、合衆国にしてもどうして海外展開を減らしていくかということ。
　米軍再編というのは再編という言葉だけでとらえては駄目なのであって、それはトランスフォーメーションというものの中に軍事における革命というものがあり、そしてグローバル・ポスチャー・レビューというものが出てくる。米軍再編というのは単に米軍の覇権拡大とかそういうとらえ方をすべきではない。私どもは、本当にこの米軍再編がどういうようなコンセプトの下に行われているかということについて正確な認識を持つ必要があると私は思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_047</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の御主張を私正確に理解できているかどうかちょっと自信がございませんが、結局、日米安全保障体制というのは、日本の独立と平和を守るということと極東の平和の安全のために活動する米軍の行動に資するというような、そういうような二つの目的を持っておるわけでございます。
　ですから、それは日米安全保障体制が非対称的双務性と、こう言われることがございますが、日米安全保障条約というのはどういう意味合いを持つものであるか。しかしながら、私は、アメリカ本土を守る要塞というふうに仮に委員が御指摘になったとするならば、私は、それは必ずしもそうではないのではないかと思っております。
　また、中国に対する御指摘がございました。合衆国として中国を敵視しているとか、そういうような問題だと私は全く認識をしておりませんし、それは我が国においてもそうでございますが、委員御案内のとおり、いわゆる脅威というものを考えますときに、それを能力ベースで考えるか脅威ベースで考えるかというようなお話というものがございまして、そこにどんな能力があるのか、そしてそれは何のためなのかということを相互がきちんと理解をする、そういうような信頼関係を醸成することが大事なんだろうと思っております。
　そこの能力ベースということに着目をいたしましたときに、そこにそれが何のためにあるのか、中国が中国本土を防衛する、いわゆる日本の言葉で言えば専守防衛という考え方に立っているとするならば、なかなかその角度からは理解が完全にできないものもあるのではないかという指摘もあるわけでございまして、私どもは、そこにおける平和をつくっていくために、それは何のためにあるのかということについてお互いが信頼関係に基づいて認識をシェアすることが重要であると思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_057</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは省内でも議論がありますが、これが正式ということを決定したものではございません。「あたご」というふうに言うと、私は少なくとも「あたご」というふうに言うんですが、「あたご」と言う人もいますし、委員がおっしゃいます「あたご」と言う人もいますし、これもイントネーションの問題でありまして、これが正当な言い方であるということを決しているものではございません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_059</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　その論文は私も何度か読ませていただきました。
　私は、海上自衛隊を評して、私が言っているわけではありませんよ、私が言っているわけではありませんが、伝統墨守、唯我独尊と言われることがある。陸だって海だって空だって内局だってそういう四字構成熟語で表現をされることがある。それは、ある意味でそこのカルチャーみたいなものの一部を言い当てているところがあるのかもしれない。もし仮に戦前の帝国海軍の、いい点だってあるのでしょうが、あしき面を継続しているとするならば、そこは直していく努力、少なくとも外から見て伝統墨守、唯我独尊と言われることがなくなったというふうにはしていかねばならぬだろうと思っております。
　私は、帝国海軍というものが、例えば山本五十六連合艦隊司令長官が、いざとなれば半年や一年は暴れてごらんに入れますがというようなことをおっしゃったと伝えられております。しかし、じゃその後は一体どうなるんだと。確かに、戦艦とか巡洋艦とか航空母艦とか駆逐艦はたくさんあるのかもしれないが、じゃ商船護衛をするだけの船というものをきちんと持っていたのかと、あるいは補給というものが続くのかというようなこと、そういうことをきちんと言わなかったということはやはり問題ではないかというふうに思っております。
　私は、戦というものを抑止するために、やはり軍人、日本の場合には自衛官、これが何ができて何ができないのかということをきちんと政治に伝えると、それを私は、シビリアンコントロールを行う上において、制服を着た人の義務だと私は今でも信じているんです。そういうことが行われないというのは、私はシビリアンコントロールを侵すものであり、ひいては国家に良からぬ結果を、災厄をもたらすものだと考えておりまして、戦前の帝国海軍が仮にそうであったとするならば、海上自衛隊はそのようなことがないように、それは常に心掛けていかねばならないことだと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_061</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当時の古庄幸一海上幕僚長、私も長年いろんな交友があり、心から尊敬する人物であります。それは今も変わりません。
　要は、委員御案内かと思いますが、制服であろうと背広であろうと、国民に対して直接責任を負うものではないということは共通をしているのです。我々文民と言われるものは、非常に厳密に申し上げれば、国民に対して選挙という形において責任を負い得る、それが民主主義型文民統制だと思っております。だとすれば、背広、制服とはいえ、そこにおいては共通したものがあるのではないかと考えております。私は、制服はすぐ戦をやりたがって背広は平和が大好きでというのは、私はそれは一つの固定観念であって、必ずしもそうではないと思っております。要は、大臣を支える体制というのはどのようなものが望ましいのかという点において、古庄当時の海幕長から一つの議論の糧として提案はあったものでございます。
　ここは委員にもよく御理解をいただき、また御指摘をいただきたいと思うのですが、防衛参事官という制度はほかの省庁の参事官とは全く違います。全く違うので、所掌にとらわれることなく広い見地、視野に立って防衛大臣を補佐するということになっておりますが、同時に、設置法によりまして、官房長その他の局長は防衛参事官をもって充てるということになっておるわけでございます。今、そういうような状況の中で、官房長、局長たちがそれぞれの所掌を持ち、非常に多忙であり、非常にハードな仕事をしておる中にあって、本来の意味の防衛参事官という制度が生きているのかどうなのか。それは形としてそれが文民統制を支えるものだというふうに言っていましたが、それが本当に形式に堕していないかと。実際に本当に大臣を支える体制とは何なのかということを真摯に考えたいというのが、これが防衛省改革の議論でございます。
　それは、我々統制する側の政治が本当に何ができて何ができないのかということをきちんと知り得る、適切に知る体制とは何なのかということでございまして、古庄海幕長の見解は一つの議論のステップを踏む上において提案なされたものだというふうに思っておりまして、文民統制を破壊するものだという認識は私はいささかも持っておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_063</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　当然、今の日本国憲法の下で最終審としてのそういう裁判所は認められないというのは、それは憲法から当然出てくるものでございます。では、最終審でなければいいのかとか行政裁判所的なものであればいいのかとか、そこはいろんな議論があるのだろうというふうに思っております。
　自由民主党といたしましては、憲法改正草案の中にそういうことは盛り込んでおりますが、今の時点においてそういう状況にはなっておりません。
　これは委員もよく御案内のとおり、軍法会議というものは何のために設けられるのかといえば、それは規律の維持というものが自己目的でございます。公共の秩序とかそういうようなお話ではなくて、軍隊というその国において何も比べるもののない物すごい強大な力を持っているがゆえに、そこの規律が乱れればそれはこんなに危険なものはないということで、その規律の維持ということが自己目的となっております。
　ですから、普通の人が例えば麻薬をやるのと、戦車やミサイルやそういうものを扱う軍に属する者がやるのとでは、それは物すごく影響力が違うだろう、どっちにしてもいいことではありませんが。したがって、非常に重い規律を課す、厳正な規律を課すというのが軍法会議の一つの目的だろうと。
　そしてまた、二年も三年も四年もかけてどうだのこうだのとやっておっては、それは真理の探究というのはとても大事なことですが、どうやってスピーディーにするかというのも大事だ。しかしながら、戦前の軍法会議が身内に甘いということがあったのは事実なのであって、そこをどのようにしてきちんとしていくかということは今後の議論としてあるのだろうというふうに思っております。
　いずれにしても、今の時点で軍法会議というものについて議論をしているというわけではございません。仮にそういうものを将来的に憲法の関係で設けることがあったとしても、戦前の軍法会議がなぜ機能しなかったのかということは、私どもはちゃんと認識をしながらやっていかなければ、誤った歴史を繰り返すことになるという認識は私は持っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_065</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは私の所掌ではございませんので責任を持ってお答えいたしかねますが、何をもって委員が対等とおっしゃるかということだと思います。
　それは同盟にはいろんなタイプがございまして、非対称的双務関係というものをもってしてどう考えるか、我が国が独立国であるということはこれはまごうことなき現実で事実でありますが、であらばこそ独立と平和を守るための自衛隊というのがあるわけでございますが、非対称的双務性、人と物との関係というふうによく言われますが、それをどう考えるのだということは、私は常に日米同盟を語るときに認識をしておかねばならないことだと思っております。負担とかいういろんなことがございますし、アメリカの国益のためだということもありますが、私アメリカ人と議論していて、それはアメリカ兵は日本を守るために血を流すんだよ、日本はアメリカを守るために血を流さないねということを言われる、そのことがまたアメリカの中では広い認識となっておるわけでございます。そういうことをどう考えるかということが私どもはいつも認識しながら議論しなきゃいかぬのじゃないか。
　本当に対等だと思うかという御質問に対しましては、非対称的双務関係にございますというお答えしか私にはできないものでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_084</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　先般、都内でシンポジウムがございまして、私も御党の浜四津先生あるいは大阪の副知事であられた大平弁護士とともに参加をさせていただきました。
　多少、アメリカでそういう今御指摘の障害者支援に関するＣＡＰというプログラム、これを国防省がやっているということを聞いたときに、私は非常に何でだろうという思いを持ったのですが、二つあると。一つは、一人一人が誇りを持って暮らせる国、どんなに障害を持った人であっても合衆国国民として誇りを持って暮らせる国をつくっていくということは国防の原点であるということ、そこの共通性に着目していると。もう一つは、いろんなハイテクノロジー、例えば戦闘機なぞというのはもうマッハ二ぐらいで飛ぶわけで、そうすると、手は実際自由に動かない、耳は聞こえない、目もほとんど見える状況にない、そういういろんな困難な状況の中で戦闘機を操るというようなハイテクノロジーを使うことによって、いろんな障害を持たれた方々に対していろんな技術の提供ができるのではないか、そういうことがあって国防総省がそういうプログラムをやっているのだというお話を聞くことができました。
　私は自民党でバリアフリーに関する議連の会長もやっておりますが、バリアフリーというだけではなくてユニバーサル社会、本当に皆が幸せに暮らしていける、どんな障害を持った人でも幸せに暮らしていける、そのために防衛のいろいろな技術とか考え方とかそういうものを生かしていけることができるのではないかということを、私はアメリカの国防総省の方のお話を聞きながら深く得心をしたといいますか認識をしたことでございまして、防衛省として、そういう社会の実現に向けて、できることがあれば最大限のことをやってまいりたいと考えております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_110</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　権限という、おっしゃる意味がよく分かりませんが、実際どのようにしておるかといえば、そういう今委員が御指摘のような事件、事故が起こりましたときに、那覇局長はそういうような厳重な抗議、申入れというのを行っております。それは、権限があるとかないとかそういうお話以前に、我が防衛省としてそういうような事件というものは決して看過できるものではないと、政府の立場で抗議等を申し入れているものでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00620080417_114</speechID><issueID>116913950X00620080417</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-04-17</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今朝も私、省内で申したことですが、委員が今おっしゃったように、それは甘やかすという表現を使うかどうかは別にして、日本としてこういう事件が起こったことに対して本当に沖縄の方々の思いを踏まえて米軍にきちんと言う。そして、言っただけでは駄目で、それがどう改善されたのかということまで、それは、局長はそうなのですが、それは大臣の意向であるということでやらなければ、それはやはり、何でもそうですけれども、わあわあ言わないとまあいいのかと思っちゃうところはあるんだろうと思っております。
　再発防止のために委員が地位協定の改正だというふうにおっしゃり、私どもは運用の改善をきちんとしますということを申し上げ、そこに擦れ違いのような感じってここずっと何年もあるわけですが、私ども政府として、本当にそれをちゃんと申し入れたか、抗議をしたか、そしてそれによってどのような改善が見られたかということは強い問題意識を持つ必要があるというふうに私は思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00620080417</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00620080417/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_005</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　訪米を決定して、それを中止したというようなものでもなく、どうしようかという議論をやっておる中において、今回、非常にタイトな日程、そして国会情勢も非常に厳しい、あるいは委員が御指摘いただいたように、いろいろな事件、事故が重なり、当省をどのように変えていくかという議論も加速をしていかねばならない、そういう状況の中にあって、あえてこの時期に訪米をする必要はないのではないかということだと私は思っております。
　昨年、ゲーツ長官が訪日されて、二人だけで話した時間、あるいは全体の会合の時間、あるいは夕食の時間も入れれば、三時間以上のお話をいたしました。かなり本質的な話をいたしました。また、この先も会う機会というのは何度かあると思っております。そうしますと、極めて厳しい日程の中で、あえてこの時期にという必要性を判断するに至らなかったということだと思っております。
　委員御指摘のように、本当に内向きになっているわけではありません。ただ、お互いの関心事項というものをよくすり合わせて、我々として広範な議論をしたい、恐らく委員からこの後御質問があるのかもしれませんが、任務、役割あるいは能力について、あるいは日米同盟の将来について、そういうことについて、本当にお互いに共通の議題、共通の認識で、一番ベストな状態でやりたいなというふうに私は思っておるところでございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_007</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現大綱をつくるときも相当議論をいたしましたし、ここでもそういう議論があったと記憶をいたしております。
　英語で言えば、結局、陸上自衛隊はファイナルゴールキーパーとよく言われますが、やはり、陸の守り、本土においてといいますか、日本国内においてファイナルゴールキーパーとして役割を果たすというその意味合いがいささかも減ずるものではないと考えております。
　ただ、では、ああ堂々の戦車戦みたいなことがこれから先起こるんだろうかというと、全く絶無とは言いませんが、蓋然性はやや低くなってきたのだろう。そうすると、まさしくテロであるとかゲリラであるとか、あるいは大震災であるとか、蓋然性が高いと見込まれるもの、そういうものにシフトをしていくということは、まず大事なことなのだろうと思います。
　もう一つは、やはり機動力というものを高めていかねばならない。密にあちらこちらに部隊を置いておくということは、それはベストに決まっているのですが、例えばＣＸという飛行機が将来的に入る、そうすると従来の三倍ぐらいの輸送能力を持つわけですね。そうすると、その大きな輸送力を持った飛行機であるとか、あるいは、輸送艦でも最近は非常に大型化しておるわけでございます、そういう機動力を使うことによって、従来ほど密に置かなくていいのではないかという考え方があり得るだろうと思います。
　やはり、従来の北方重視からやや南西方面へシフトをしていくということも考えていかねばならないだろう。他方、今出しておりますのは、ゴラン高原だけでございます。もちろんネパールにも出しておりますが、ネパール、ゴラン高原、この二つですね。かつては、サマワに出しておった、その前は東ティモールに相当大きな部隊を出しておった。
　これから先、一般法の御議論にも係ることだと思いますが、やはり我が国が世界の平和を維持するために、さらにこの役割を拡大するということはあり得るのだろうと思っております。それに見合った改編というものも順次行っているところでございますが、それに見合った装備あるいは能力あるいはその根拠法たる法律、そういうものをきちんと確認しながら、海外任務にも柔軟に対応できるようにしていきたいと思っております。
　委員もお触れをいただきましたが、私は、定数も大事なんですけれども、定数はきちんとそろっているが、でも充足率は全然足りない、偉い人はいっぱいいるけれども、中の部隊は余りいないというようなことはあるべきではないというのは、これは共通認識でございます。やはり、充足率というものに配意をしながら、それぞれの部隊が持っている能力というものをきちんと発揮できるようによく配意をしていきたいと思っております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_009</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　政府として、現在の日米の安全保障の関係というもの、これを維持する、さらに信頼性を高めていくという方針には全く変わりはございません。
　これは、委員といつも議論をすることですが、人と物との関係になっている。アメリカがいろいろな国と結んでいる条約の中で非対称的な双務関係にあるのは日米だけだという認識は、私たちはきちんといつも持っておかねばならないことだと思います。それは、能力があるとかないとか、そういうお話ではありません。アメリカ合衆国を守り得る能力なんて持った国は、実は世界じゅうどこにもないのであります。
　しかしながら、同盟であるからには、やはり対等な関係というものが常に志向されて、人と人との関係が合衆国が結んでいる二国間の関係である。ただ、日米のみが人と物、すなわち、アメリカは日本を守る義務を負う、日本はアメリカを守れない。なぜならば、それは集団的自衛権が使えないからである。自衛の必要最小限度を超えるので、憲法上これを行使することはできないという立場に立っておるわけでございます。
　そうすると、アメリカは日本を守る、日本はアメリカを守れない。では不公平じゃないかという話になって、日本の独立と平和、そして極東の平和と安全に寄与する合衆国軍隊に施設または区域を使用させるという関係に立っておるということだと思います。
　私は、この日米の関係というものが、今まで日米にとって非常に有益なものであったし、国益が重複する日米において今後もこれが維持されるべきであるというふうには考えております。しかし、根幹は何かといえば、そこにおいて憲法のいろいろな考え方によって日米というものがそのように非対称的になっておるということは、よく認識をしておかねばならないことだと私は思います。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_011</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、基本的に委員とほとんど同じ考え方なのだと思っております。
　アメリカの議論は、確かにおっしゃるとおりなので、アメリカはどれだけ負担していると思っているんだということがあるわけですね。日本は、この負担はほかの国に比べて重いじゃないかということを言いますと、アメリカが決まって言うのは、いやいや、ほかの国にも日本を見習ってほしいんだというようなことを言っておるわけで、非常に認識にそごがあるなというふうに私は思います。
　やはりそこは、同盟の対等性というものをどれだけ高めていくかという話と、実際にそれを、具体的にどういう部分でリスクをシェアするかというお話をしていかなければ、やはりそういうことができないんだったらお金を出してちょうだいねという議論になるということだと思います。
　では、どうやってリスクをシェアしていくかということを考えた場合に、極東の平和と安全のために、現行憲法の範囲内でどれだけリスクがシェアできるかという議論が一つあるんだろうと思っております。余りこの議論というのは正面から行われたことはないんだけれども、現行憲法の範囲内でどれだけ、日米同盟に言うがところのこの極東の、何もそれは地域を限定したものじゃありませんが、極東の平和と安全に寄与するために日本はリスクをシェアできるかということが一つ。
　もう一つは、今委員が御指摘になったここの部分でどれだけシェアをできるか、この図の中でどこまでできるかということでございます。
　ここの場合には、すべてが憲法論になるわけではなくて、イラク特のときにも議論をしたと思いますが、例えばオランダがやられた、あるいはオーストラリアがやられた、現地の治安を守っているそういう軍がやられたと。では日本は、それを助けに行けますかというのは、必ずしも憲法問題にダイレクトではない。
　テロやゲリラに襲撃をされているということを前提とするならば、それは自衛権を行使しているわけではないのだから、それを救出に行くということは、必ずしも集団的自衛権の問題ではないであろう。あるいは、治安当局と協力をしながら現地の治安を守るということを支援する、治安維持そのものは現地の責任を持った当局がやることですね、日本が外国で治安なんか維持はできませんが。それのサポートをするということも、これは必ずしも憲法問題ではないのではないか。
　そういう、憲法の中で許されたいろいろなメニューを並べて、今、日本にとってやるべきことは何なんだろうかということを政府が提示をし、国会がそれについて御議論をいただき、事前とか事後とかいろいろなお話はあるんでしょうが、そこにおいて国会がきちんとした承認をいただくということが、私は、世界の平和のために日米がリスクをシェアするということではないのだろうかというふうに思っております。
　それが、日本における納税者の負担を減らすということのためにやっているわけじゃありませんけれども、まさしく委員のお言葉をかりれば、適正な負担とは何なのだという中身をきちんと精査をする、そこのプロセスにおいて必要なことではないかと私は思っております。
　今後、国会において御議論を賜りたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_013</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　昨年五月に行われた２プラス２で、検討の進展について確認をし、その一部を共同発表の中に書いているということでございます。
　中身といたしましては、委員御案内のことだと思いますが、計画検討作業の持続的進展、何となく直訳調ですが、持続的進展、それから、大量破壊兵器による攻撃を受けた場合の対処について検討するための化学・生物・放射線・核防護作業部会の設置、危機及びそれ以前における柔軟な二国間の省庁間調整メカニズムの構築等々について項目が挙げられておるわけでございます。
　それぞれ深化をさせておりますが、私としては、この二国間の省庁間調整メカニズムというもの、これが本当に動くのかどうかということについて、より具体的な、実証的な作業をしていかなければいけないと思っております。いざというときにお互いの思惑が違うということではだめだ、調整に物すごい時間がかかるということでもだめだ。どういう事態にどのような役割を分担し、意思の共有化みたいなプロセスをどのようにしていくかということについて、私は非常な関心を持っておるところでございます。
　この地域における平和を構築するために、日米間が任務、役割、能力について、本当に具体的なお話をきちんきちんと詰めていきたいというふうに思っておりますので、今後とも御教導賜りたく存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_017</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　現在までのところ、我が国に対して、国連からスーダンに行ってくれというような要請が具体的にあったものではございません。
　ただ、ＮＡＴＯ諸国と議論をしている際に、その打診でもないですね、選挙流に言えば瀬踏み行為というんですか、どうだろうねみたいなお話、それが非公式に今まであったことは承知をいたしております。私自身は、直接スーダンということについてだれからも要請を受けたことはございません。
　したがって、政府部内で具体的に検討しておるというわけではございませんが、一般論として申し上げましたときに、一体何が求められているのか。我々の能力というものがそこにおいてきちんと生かされるか。もう一つは、これはあくまで抑止力という観点から議論されるべきものではありますけれども、危険を回避するために、現地の状況はどうなのか、それに見合った能力というものはどのようなものであり、我々はそれを具備しているかいないか。そういうことを全部子細に検討しないで、参加することに意義があるみたいな議論は、私はよろしくないのだろうというふうに思っております。
　もう一つは、これは国益というものをどう考えるかというお話でございまして、もちろん世界じゅうの紛争がなくなるにこしたことはない、平和が維持されるにこしたことはない。しかしながら、我が国にとっての国益というものを考えたときに、どのような場所に出てどのような活動をすることが我が国の国益実現のためにふさわしいか。それは、自分の国さえよければいいという話ではなくて、その国益論というものも私はきちんと踏まえて国会の御議論を賜り、そしてまた政府の中で検討していくべきものかなというふうに思っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_019</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　四月二日の記事は私も承知をいたしております。政府関係者が明らかにしたというのですが、だれが明らかにしたのかがよくわかりません。
　実際、本当に、この場で委員にうそを言っても仕方がない話でありまして、防衛省として打診を受けた、防衛省としてですよ、そういうことは今までございません。したがって、これについて私どもとして打診を受けたことはない。
　ただ、先ほど言葉が必ずしも適切ではなかったかもしれませんが、どうなんだろうねというような、サウンドといったらいいんでしょうか、打診の一歩手前みたいな、そういうものというのは、それは非公式に行われることはあるし、また、当局者がお互いに話をしているときに、どうなんだろうね、そのどうなんだろうねというのを英語で何と言うのかよくわかりませんが、それをもって打診と言うかというようなこと、私は言葉の遊びをするつもりは全然ないのですが、そこにおいてＰＫＯ五原則というものが満たされているかどうかということは当然判断の基準にはなるものでございます。
　しかしながら、本当に私どもが自衛隊を海外に出しますときは、同時に、非代替性でありますとか緊急性でありますとか公益性でありますとか、そういうものもＰＫＯであっても考えていかねばならない。そのときに、我々の能力、例えば地雷の除去というものについて、本当にその地域に見合った能力を有しているかどうかということが検討の課題に上ってくるのだろうというふうに思っております。
　全くそういう話がないわけではございませんが、正式にどうかという打診を聞いたことはないというふうに申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_021</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、スーダンに特化してというわけではございません。地雷除去の能力というのは、ある程度私どもは持っております。もちろんこれは対人地雷のお話であって、対戦車地雷のお話ではないというふうに承知をいたしておりますが。
　スーダンに特化して、いろいろな情報を集めて、それに対してどうだということは、本当に正式な打診があった場合にはそれは検討しなければなりません。現時点において、スーダンに特化をし、現地の事情を掌握し、我が方の能力はそれと照らしてどうかというような作業は行っておりません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_023</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　行くことを前提として情報収集しているわけではありません。ただ、おっしゃるように、どうなんだねと実際にあった場合に、さあ、これから調べますというようなことであれば、それはタイムリーな行動というのができないということもあり得る、あるいは、不十分な情報でいろいろな判断をしてリスクを負うこともあり得るだろうということでございます。
　当省としてといいますよりも、これはもう政府全体としてということになろうかと思いますが、委員が御指摘になったようなスーダンの情勢、特に、どの国が影響力を持ち、どのような武器を持ち、どのような状況にあるかということは、これはスーダンに限らず、私どもとして、世界のあちらこちらの情勢というのは把握を常にしておかねばならないものでございます。
　スーダンも当然その中に含まれておるわけでございまして、スーダンに関する情報というものは、特に多くの国のいろいろな思惑があそこにはございますので、ＮＡＴＯとの関係から考えても、私として、スーダンに関する情報というものは、常にとっておくように心がけておるところでございます。
　ただし、派遣を前提としてということではございません。そういうものをきちんと知っていなければ、自衛隊をきちんと動かすことにもならないし、国会の御判断を賜ることにもならないだろう、そういう問題意識でございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_025</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ＰＫＯセンターへの自衛官の派遣については、現時点において具体的に申し上げる段階にはございませんし、スーダンに行かないのでＰＫＯセンターに出すとか、私はそういう相関関係に立つものだとは全く思っていないのでございます。
　外務大臣の方から、三月二十四日、講演をなさった際に、ＰＫＯセンターへの講師の派遣といったことも含めて御発言があったということは承知をいたしておりますが、自衛官に限って、自衛隊をどうのこうのということで外務大臣が御発言になったというふうには私として認識をしておらないところでございます。
　政府の中でいろいろな議論は進められておるわけでございますが、やはりスーダンに特化をして、行くことあり得べし、行くことを前提としていろいろな議論をしているということでは全くございません。
　しかしながら、スーダンの情勢というものはきちんと認識をしなければいけない。仮に要請があった場合に、いや、これから検討しますみたいな話はだめだし、そして拙速な検討の結果として自衛隊を出すようなこともあってはならない。
　私として、あり得べしという言葉を使うべきではないと思いますが、スーダンについては、きちんとした情報を収集し、そして、我々の能力というものがどのようなものであり、本当に我が国としてそこに派遣することがふさわしいかどうかということは、一般論として議論をしておかねばならない。しかしながら、それは派遣を前提としてというものではない。何か言葉の遊びみたいなことをしているようで御不興を買うかもしれませんが、現在のところ、そのような状況だと私は思います。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_033</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私自身も、こういうことをいつまでも委員にお答えしなきゃいかぬという状況はお恥ずかしいことだと思っております。
　とにもかくにも、裏金というものがあって、そして、それをどのように使ったのか、私的な使い方をされているとしたらそれはもってのほかの話。それをどのように、つくったとしたら、どういう手法によってやったかということは、私は、私どもに対するいろいろな国民の疑念というものを晴らすためにも、ないならないということできちんと明らかにする責任があると考えております。
　報償費というものが必要である、情報収集のためにそういうものがある、そして相手方を必ずしも明らかにできないみたいな制約は、すべて委員御案内の上で聞いておられますので、まさしく私が申し上げましたようなお金のつくり方、使い道、そこについて国民にきちんと説明できるかどうかということについて作業を加速するようにということは申し上げているところでございます。
　この件につきましては、今お答えをいたしましたけれども、副大臣の方にもいろいろな負担といいますか分担をお願いして、私ども政治家の立場できちんと解明をしていかねばならないことだというふうに思っております。
　お答えが遅くなっていることについては、おわびを申し上げなければなりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_035</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　刑が軽いかどうかということですが、諸外国と比べれば、とにかく軽い。これは間違いない。ただ、我が国の刑法の体系において、これだけ突出して重くした場合に、ほかの犯罪とのバランスがどうなるんだという、いかにも法律的な議論ですが、そういうような話が出てくるだろうと思ってはおります。ただ、犯罪抑止効果として十分かといえば、必ずしも十分ではないのではないかという認識がございます。
　他方、何をやるとこれに触れ、どうすれば触れないのかという構成要件の明確性というのでしょうか、そういうことはきちんとしていかないと、犯罪抑止機能としてはうまくワークしないというところもあるのだろうと思っております。
　私自身、どのように刑罰を定めましても、それがきちんと明らかになる体制というのをつくっていかないと、刑罰をどんなに重くしたって意味がないことでございますので、そこの両者の関係からこの解を導いていかねばならないと思っております。
　事実の認識として、やや軽いのではないかなという認識は私も持っておりますが、これは防衛省だけで議論できることではございませんので、政府部内で、今後もそういう強い認識のもとに議論を加速させるべきだというふうに考えます。
　もう一つ、サイバーの問題でございますが、これは私どもの情報漏えいのいろいろな事案もこれあり、そういうようなことについての対策というものは、講ぜられる限りのものは講じております。
　しかしながら、これというのは、ある意味、日進月歩というのか、こんなことを日進月歩と言っていいのかどうかわかりませんが、変な言葉で言えばイタチごっこみたいなところもございまして、特に中国がサイバーというものについて強い関心を寄せている、アメリカの報告書のことは今委員が御指摘になったとおりです。
　そういうものに対して、さらに高度な技術をもってサイバーアタックをかけられた場合に本当に大丈夫なのかという検証は常に行っているところでございますけれども、これが日進月歩でございますので、常に先を先を読んでいかなければいかぬ。後追いみたいな対策であれば、それは必ず重大な結果を招きかねないという認識は強く持っておるところでございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_087</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>87</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>87</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ミサイル防衛法制を制定いたしました。ですから、今委員がおっしゃった体制というのはそういうことも含むのだと思いますが、本当にそれがきちんと兆候がつかめている場合、つかめていない場合、対応できるかということについてはきちんとシミュレーションして、実際に動かないことがないかどうか検証する要があると思います。
　もう一つ、今委員が訓練のお話をなさいました。
　性能試験はやっておりますので、とにかく、それが間違いのない性能を持っているということは、我々認識をした上で導入をするものでございます。訓練をすることについてはどうかということでございますが、何しろ、一発、やたらめったら高うございますので、本当に訓練を行うということが、何度も何度も行うことができるかといえば、それは極めて難しいのではないかと思います。
　まさかフライトシミュレーターを入れるつもりじゃないだろうなというお話で、そのフライトシミュレーターの中身が、私、不勉強でよく存じませんけれども、きちんとしたコンピューターシミュレーションというものが行われるかどうか、それはやはり今後検討をしていくことになるのだと思います。
　決められたとおり飛ぶわけではありません。これから先、弾道ミサイルも当然、多弾頭化、ＭＩＲＶ化、あるいはおとりを入れるみたいなことがございます。きちんと決められたとおりに飛ぶミサイルは落とせるが、そうじゃないものは落とせないというと、ほとんど抑止効果もございませんので、いろいろなものをデータとして入れながら、我々が入れているＳＭ３にしてもあるいはＰＡＣ３にしても、きちんと機能するかどうか、それは当然、運用企画局あるいは海幕、空幕あるいは統幕、そこにおいてきちんとした実証というものをやっていくことになります。そうしなければ意味がないことは、私、委員の御指摘のとおりだと思います。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/87</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_091</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　日本の納税者が納得するものでなければだめだということは、私は、アメリカ側に対して、前の長官のとき、あるいは長官を離れた後、そして今も、日本の納税者がきちんと納得するものでなければだめですよということは何度も申し上げております。その問題意識は全く、大臣になる前もなった後も変わっているものではございません。
　他方、長島委員とのやりとりでもございましたが、非対称的双務性を持ったこの日米同盟、日米安全保障体制において議論をしますときに、やはり他国と同列に論じられる部分と論じられない部分があるのだろうという意識もございます。
　いずれにしても、これは納税者が納得できるもの、そしてできるだけ減らさなければいけないということ、やはりその思いは、納税者の代表として我々は持っていかなければいけないことだと思っています。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_093</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>93</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>93</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ずっと継続していくべきかどうか、それは私が主体性を持ってお答えできるものではございません。これは、外務省がむしろお答えになるのがふさわしいし、委員は外務官僚でいらっしゃいましたから、もっと高い見識をお持ちなのだと思います。
　ただ、この非対称的双務関係というものを念頭に置いたときに、思いやり、特別協定というものは、やはり私ども日米同盟の効果的な円滑な推進のために相当の役割を果たしているという認識は持っておりますし、これが今後大きく変わるということは考えにくいのではないか。感想めいた答弁で恐縮でございますが、そのように思っておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/93</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_133</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>133</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>133</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　環境影響評価につきましては、三月十四日に環境影響評価の追加・修正資料の修正版を沖縄県に送付させていただきました。その内容は公表させていただき、翌日から気象調査等を開始したものでございます。大気質に係る気象調査等を開始し、その後も方法書に沿った調査を逐次進めているところでございます。今後とも、環境影響評価について県などとよく調整をしながら、円滑、適切に進めていきたいと思っております。
　先生御指摘の島津先生の寄稿でしたか、私も拝読はいたしました。最悪というふうな御指摘も私も読みました。私自身、いずれにしても、沖縄の方々の御理解を得るための努力というものは、最大限誠心誠意しなければいけないと思います。
　そして、委員御指摘の非民主的というふうに言われるようなことを極力避けるための手だてというのはやらなければいけないと思っております。
　一昨日も協議会があったところでございますが、沖縄の方々と緊密によく意見交換をしながら、そういうようなそしりを受けることがないように今後とも努力をいたしたいと思っております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/133</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_139</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　もっと早くすべきであったという御指摘を受けるとすれば、そのとおりだと思います。これが遅きに失したということにならないようにしていかなければいけませんし、ただ、自衛隊という、ある意味で、ともすれば閉鎖的になりがちな、そういうような集団においてこういうセクシュアルハラスメントみたいなことが起きないようにするためには、その体制をより強化する必要性は私も感じておるところでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_143</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いずれにしても、こういうような、結果を早く出さなければいけません。そして、委員の御指摘を受けて久しぶりに調査をやったということですが……（辻元委員「久しぶり、それじゃ困る」と呼ぶ）ですから、それは、本当にどういうふうに改善をしているかというのをきちんと見ていかなければいけないという問題意識を持っておりまして、これの頻度というものもよく考えていかねばならない。だから、何年もたってまた一回やりますというようなことであってはいけないと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_145</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>145</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>145</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のように、ともすれば閉鎖的、一般のお客様相手に仕事をしているわけではございませんので、実際そういうところもございますので、閉鎖的になりがちだ、そして階級社会である。
　だから、そういうところで、セクシュアルハラスメントというのは別に女性ばかりではなく男性もあるのでしょうけれども、とにかく、きちんとそういう悩み、問題を訴えやすいシステムというのは今後も考えていかなければいけないし、今、電話相談などというのは外部の方に対してできるようになっていますが、そういう体制がもっとできないかということ、もう一つは、女性隊員が女性に相談できるような仕組みというものもちゃんとつくっていかねばならないと思っております。
　もちろん、いろいろな制約もございまして、パーフェクトというわけにはまいりませんが、よりよい方法がないかということにつきましては、委員の御指摘も踏まえながら努力をしてまいりたいと思います。また御指摘を賜りますようお願い申し上げます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/145</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_147</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私も不勉強で、国際的な情勢について必ずしもすべて知悉をしておるわけではございません。ただ、人権の問題でございますから、弁護士というものをどのように活用するかという問題意識は持って、今後内部で検討をさせたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_153</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　情報保全隊という名前になっておりますが、今、情報と何の関係があるのかというお尋ねでございます。
　情報保全隊というのは、何も情報だけに特化したものではなくて、部隊の保全、先ほど次長が答弁をいたしましたように、部隊の構成員たる隊員に対して外部からいろいろな圧力が加わる、そういうものから部隊を守るという意味で保全ということを申し上げておるわけでございます。ですから、情報保全隊が扱いますのは、全く情報だけに特化をしているというものではございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_155</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>155</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>155</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　内部がしっかりしておればいいのだ、それは御指摘のとおりでございます。
　しかしながら、一体、働きかける勢力というのも、それは遊びや冗談でやっているわけではなく、相当に、国益であるとかあるいはいろいろな信条であるとか、それを実現するためにありとあらゆる手だてを使って隊員に対して働きかけるということでありとせば、それはやはりどういうようなものがそういうような働きかけをするのかということを知っておかないと、隊員に対して、おまえらしっかりせいよ、何があってもそういうものに応じちゃいかぬよと幾ら言っても、どういうようなことなのかという、脅威認識という言い方は必ずしも適切ではないかもしれませんが、どういうような人たちがどういうことをしようとしているのかということも知っておかなければ、これは、隊の保全、部隊の保全というのはなかなか難しかろうと思っております。御指摘の趣旨はよくわかります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/155</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_157</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　公安警察というのは、公共の安全というものを目的として、警察権を持って行動しているというものでございます。
　先ほど、どなたからか警務隊との差という御指摘がございました。これは警務隊とも明らかに違うわけでございます。
　私どもとしては、本当に、部隊を保全するために、あるいは情報流出を防ぐ等々の目的を持って情報保全隊の新編をするわけでございますが、その違いというのは、やはり捜査権とかそういうものを持っているか持っていないかというところが違うのだというふうに思っております。あくまで目的は、部隊を守るあるいは情報を保全するということでございますので、そのために必要なことをきちんと行う。
　ですから、イラク戦争に反対する集会に行ったことの是非について、今委員の御指摘がありました。そういう御指摘をされる方もおられることはわかっております。私どもは私どもとして適切な行動をしたというふうに認識をしておりますけれども、市民社会を過度に監視するような、目的を逸脱するような、そういうような行動は厳に戒めていかねばならないというふうに思っております。
　言論の自由、結社の自由、集会の自由があることもよく承知をいたしておりまして、そういうものを脅かすような印象を持たれないように行動には気をつけていかねばならないと思っております。しかしながら、部隊を保全するということが、私どもとしては、自衛隊の任務の性質からいいましても最も重要なことであるというふうに認識しておることには変わりがございません。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_165</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いわゆる沖縄の密約につきまして私がお答えをする立場にはございませんが、政府として、密約というものが存在をしたというような認識に立ってはおらないところでございます。
　それから、後段の御指摘は、本当に私はそうだと思うところがたくさんありまして、誤解する人が多いのですけれども、情報公開というのと機密保全というのは本当にコインの表裏なのですよね。
　そういう認識に立った場合に、どういうような情報を公開するか、そして何年たったら公開するかということは、今後、公文書館の担当大臣も決まりました、いろいろな省庁と議論をしていく上において、どのような情報をどれぐらいたったら公開すべきか、そして、ずっと公開できないというものがあるとせば、それはどういう基準に基づくものであるのかということは、国民から負託を受けている行政府としてきちんとした基準は明らかにしなければいけないということについては、私も同感でございます。
　政府の中でこれから公文書の管理をどうするか、そういう議論が進捗をいたしますので、そこにおいて、そのような問題意識というものは私も発議、提起をしていきたいというふうに考えております。政府としてこのような方針で臨むという確たるものが現在あるものでは当然ございません。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_169</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まだ当省に、面会したい、そういう御依頼を正式にちょうだいしていないというふうに聞いております。
　もし正式にそういうような御要望がありますれば、真摯に検討いたさせたいと思います。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_171</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　防衛所要というものは我が国だけの事情で決まるわけはないのであって、要は周りの環境がどうなのかということで決まるというのは、もう委員よく御案内のとおりです。
　そうしますと、少子高齢化が進む、なかなか募集が困難である、よって定数を削減せざるを得ないみたいなのは、それは理屈としては非常におかしな理屈なのであって、どんなに少子高齢化が進もうが募集が困難になろうが、もし必要であれば、それだけの人数は確保しなければいけないものだというふうに私は思っております。
　もちろん、機械化とか自動化とかそういうもので補える部分はございますが、補えない部分もたくさんございますので、そこは、少子化イコール定数削減ということでは全くなくて、その場合には、この魅力化という言葉も非常に危ないのですけれども、どうすれば隊員の方々を募集するのが容易になるかということを考えなきゃいかぬというのが一つ。
　もう一つは、予備の使い方というのをどう考えるかということがあるんだろうと思います。私どもの場合に、予備自衛官の数というものが現職の隊員に比べて極めて少ないということがございます。大体どこの国でも、現役と同じぐらいの予備を持っている。あるいは、スイスのように何倍も持っているという国もあります。もちろん、最初の実員の数において大きな開きがございますから、一概に論ずることも危ないのですが、そうしますと、予備役というものをどのように考えていくかということも、私は手だてとしてあり得るのだろうと思っております。
　少子高齢化の厳しい社会、時代に突入をしておりますので、委員の御指摘もよく踏まえながら、どうすれば所要が確保できるかということは、今後もさらに検討していかねばならないという認識でございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00520080411_173</speechID><issueID>116903815X00520080411</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2008-04-11</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員の認識はそのとおりだと私は思います。
　もう既に御案内のことだと思いますが、今回再任用制度というものを拡充することになっておるわけですが、それは、要は体力勝負ということではない職種に限定をしておるわけでございます。ですから、戦闘力という点からいえば、今回の再任用制度の拡充というものがそれほど問題があるものだとは思ってはおりません。
　ただし、年齢ピラミッドというのを委員は何度もごらんになったことがあると思いますが、どれぐらいの年齢層にどれぐらいの自衛官がいるか、軍人がいるかというものを、日本とイギリス、日本とアメリカを比較すると、いかにおじさんの軍隊であるか、軍隊という言い方がいけなければ、組織であるかということは、かなり愕然とするものがございます。そうしますと、経験を生かす、やはり知恵の部分がたくさんありますから、それを生かすという運用の仕方を考えていかねばならないというのがある。
　もう一つは、何でそういうピラミッドになるかというと、終身勤める人というか、途中でやめない、そういう人たちが多いというのと、四十代のＣ幹部というのが非常に多いというのが原因でございます。そうすると、このピラミッドをもう少し若い人たちのウエートをふやすために何ができるのかということは、やはり真剣に考えていかなければいかぬのではないか。
　年齢の高い人が悪いなぞということを言うつもりは全くありませんし、私だって人のことを言えた義理では全くありませんが、やはり、ほかの国の人口ピラミッドに近づけるとするならばどういう施策があるのか、あるいは途中で自衛官をやめても、社会でその能力を生かしたような仕事がいろいろできる、そういう環境づくりというのはいかなるものであろうか、私は、多方面からそういう検討は必要だという認識を持っておるところでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00520080411</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00520080411/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116903815X00420080410_002</speechID><issueID>116903815X00420080410</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>安全保障委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-10</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいま議題となりました防衛省設置法等の一部を改正する法律案について、その提案理由及び内容の概要を御説明いたします。
　防衛省の所掌事務をより効果的かつ効率的に遂行し得る体制を整備するため、自衛官の定数及び即応予備自衛官の員数の変更、防衛大学校等における研究の位置づけの明確化、陸上自衛隊の学校の生徒の身分の新設、自衛官の勤務延長及び再任用に係る期間の伸長等の措置を講ずる必要があります。
　以上が、この法律案の提案理由であります。
　次に、この法律案の内容について、その概要を御説明いたします。
　まず、防衛省設置法の一部改正について御説明いたします。
　第一に、自衛隊の部隊等の改編等に伴い、自衛官の定数を三百四十四人削減するものであります。これにより、自衛官の定数は、二十四万八千三百三人となります。
　第二に、防衛大学校及び防衛医科大学校において自衛隊の任務遂行に必要な理学及び工学並びに社会科学並びに医学に関する高度の理論及び応用に係る研究を行うことを明確化するものであります。
　次に、自衛隊法の一部改正について御説明いたします。
　第一に、陸上自衛隊の学校において、陸曹長以下三等陸曹以上の自衛官となるべき者として教育訓練を受ける職員として、生徒の身分を新設し、当該生徒を防衛省の職員の定員外とするとともに、三等陸士、三等海士及び三等空士の階級を廃止するものであります。
　第二に、定年に達したことにより退職することとなる自衛官について、本人の同意を得た上で、当該自衛官が定年に達した後も通算三年まで引き続き自衛官として勤務させることを可能とするものであります。
　第三に、自衛官への定年退職者等の再任用について、現行において一年以内の任期とされているところ、六十歳前に限り三年以内の任期を可能とするものであります。
　第四に、陸上自衛隊の部隊の改編に伴い、即応予備自衛官の員数を十七人削減するものであります。これにより、即応予備自衛官の員数は、八千四百八人となります。
　最後に、防衛省の職員の給与等に関する法律の一部改正について御説明いたします。
　これは、陸上自衛隊の学校の生徒の身分を新設することに伴い、生徒手当の新設等を行うものであります。
　そのほか、関係法律の規定の整備を行うものであります。
　以上が、この法律案の提案理由及びその内容の概要でございます。
　何とぞ、慎重御審議の上、速やかに御賛同あらんことをお願いいたします。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00420080410/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116903815X00420080410</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116903815X00420080410/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_019</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　一般的に、委員御指摘のように、そういうような状況になれば、艦長というのは服務規則で、その艦の首脳であり、すべてのことに責任を負うというふうに規定をされております。ですから、起きるとか起きないとか、起こすとか起こさないとか、そこまで書いてあるわけではございませんが、一般的にこういうような状況の海域に差しかかったとすれば、最高の首脳である艦長が操艦を行うということだと聞いております。そのことが、すなわち直ちに起こさなかったこと、あるいは仮眠を取っておったこと自体が服務規則に違反するということではございませんが、一般的には委員御指摘のようなことが行われていると承知をいたしております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_021</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それが清徳丸と特定できていたかどうかということは別といたしまして、そのような船が存在をしているということはレーダーあるいは見張りで確認ができているだろうというのが一般論として言えることだと思っております。
　これは、これから先、捜査が進捗をし、明らかになることでございますし、私どもの調査の中ですべての者に聴けているわけではございません。ですので、断定的なことは全く申し上げられませんが、一般的に、清徳丸と特定できるかできないかは別として、映っている、そして見張りというものも見えているというのが普通だろう。
　ただ、報告書にも書いてございますように、ここにも記載がございますが、見張り員が艦橋内にいたということをどのように評価をするか。通り雨があったので中にいたと、しかし通り雨がやんだら外へ出るべきじゃなかったかと、べき論としてはそういうことがございます。しかし、それと事故との因果関係について私どもとして今断定的なことは申し上げられません。ただ、そういうようなこと自体が、中にいたということ、あるいはＣＩＣに人員が十分配置されていなかったことは、見張りとして不適切であったという評価はいたしておるところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_023</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>23</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>23</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、戦闘艦でございますから商船よりは旋回径が勝っておる、勝っておるといいますか優れておることは事実でございます。「あたご」がほかの護衛艦よりも優れているというわけではございませんが、戦闘艦の特性からして優れているということが言えまして、旋回径は大体四百から五百メートルというふうに私は承知をいたしておるところでございます。
　そうしますと、どの時点で回避行動を取ればよかったかということは、これは清徳丸一隻が対象ではなくて、ほかにも多くの船がおりました。ですので、断定的にここで回避行動を取っておればということは、それは、数字の上では相手が清徳丸だけであれば言えるのだと思いますが、相手の船がどのような行動を取るか、そしてまた清徳丸以外の船もおったわけでございまして、どの時点でこのような行動を取っておれば回避できたということがもう断定的に申し上げられる状況にはないのだろうと思っております。
　私ども、先ほど申し上げましたように、全員から聴けておるわけではございませんので、その点において委員のお答えに、何分前にどれだけの回避行動を取っていればこの旋回径からいって回避できたということを申し上げることがなかなかできないというものでございます。今申し上げられますのは、「あたご」の旋回径というものは四百から五百であるということだけは申し上げることができます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/23</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_025</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　どうすべきであったかという議論はしております。
　ただ、これはもう因果関係にかかわることで、まさしくそれが過失の有無そして責任の軽重に直結いたしますので、これはもう海保の捜査が明らかになるまで私として申し上げることはできないのでございます。
　ただ、あくまで一般論ですが、委員おっしゃるように、それでは速度を落とす、大きな船が右に左に曲がりますと、まあこの場合には右に曲がることになるんでしょうか、一隻は回避できてもほかのがぶつかったかもしらぬといういろんなケースがあるわけでございます。だとすれば、もう速度をぎりぎり落として、ある意味止まるというようなそういう選択もなかったのだろうかということは一般論として言えるんだろうと思っております。
　そのときに艦長が仮眠を取っておったこと自体、もちろん起きているべきでした、そうであらねばならないものだと思います。しかしながら、当直士官はそのときに操艦の権限を艦長から受けておりますので、それは当直士官の責任というものが問われる。艦長の寝ておったということは好ましくないということは言えますが、それが因果関係にすなわち直結するかといえば、私はそういうことではないのかもしれないと思っております。
　何にしても、海上保安庁の捜査というものが了した段階で、だれにいかなる責任があり、どうすべきであったかということが明らかになるのだろうと思っております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_027</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　海保の捜査でどういうような結論が出るか分かりません。ただ、私どもとして、艦全体として対応ができていなかった、であらばこそこの事故が起こったというような認識は持っております。
　ですから、べき論とか因果関係とか、いろんなことが錯綜して、お答えとして必ずしも委員に御得心いただけないかもしれませんが、艦全体としての対応が十分でなかったという認識と反省とおわびの気持ちは十分持っております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_029</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今委員がおっしゃっていただきましたように、四時六分以降に両舷停止、自動操舵やめ、両舷後進いっぱいが一連の流れとして下令をされておるわけでございます。そこで五秒から十秒ということでございまして、その後に衝突音らしき音を聞いたというふうに証言といいますか供述を私ども得ておるところでございます。
　この報告書は、私どもが聴き取れる範囲の、聴き取れない者がおりますので、聴き取れる範囲の者が申し述べたことをそのまま書いたものでございます。そのまま書いたものを分析をいたしますと、一連の流れとして四時六分以降、先ほどのいろいろな流れが下令をされ、テレグラフ、つまり、速度が変わりますとそういうような点滅が付きますのでおおむね確かだと思うということを言っておりますが、委員御指摘のこういう一連の動作は衝突後ではなかったかということは、私どもは、聴き取りの範囲では、こういう一連の動作がなされ、船を、もちろん止まったわけではありません、両舷後進を掛けて速度は落ちたと思いますが、にもかかわらず間に合わなくてぶつかったというような供述がなされたという認識を持っております。私ども、現在聴き取っております限りにおいて、このような一連の命令が下令をされたのが衝突後であったというふうな認識は持っておらないところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_031</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、速度が十・四ではなくてもっと出ていたのではないかと、そうでなければああいうふうに真っ二つになるはずがないではないかという御意見があることは私自身承知をいたしております。
　ただ、この速度が十・四ノットというのは、これはＳＭＡＣＳという記録装置がございますが、その記録装置で十・四というのが残っておりますので、このときの速度は十・四というのは私は確かなものだというふうに認識をいたしております。この漁船がどういうような状況にあり、漁船の材質がどのようなものであったか、そしてイージスの重さがどれぐらいでありということは、それは私も専門家ではございませんので分析はいたしかねますが、十・四であったとしても現実に漁船が真っ二つになるということは私は起こり得るのではないか。
　十・四であったはずがないというような御指摘には、なかなか、そうでございますかというふうにがえんじ得ないものを私自身持っております。十・四というのは記録で残っておるというふうな認識でございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_033</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはおっしゃるとおりです。
　私ども、例えば自動車でもぶつかったときに、一秒違えばぶつからなかったねということはあるわけでございまして、この場合に、本当にもう何秒かということは断定はできません、速度は相対的に測るものでございますので。ただ、何秒か前に回避行動を取っていたとすれば、この清徳丸に限局して申し上げれば回避できた可能性はある、あくまで可能性でございます、断定はできませんが、それは言えることだと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_035</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはもう本当に海保の捜査を待たなければいけません。
　委員がおっしゃっていただきましたように、供述をそのまま書いたものでございます。あるいは、矛盾する点があればそこの整合というもの、つまりそれは、何というんでしょうか、口裏を合わせるとかそういう意味ではなくて、この意味はどういう意味なんだろうかということは聴きましたが、供述をそのまま書くとこういう報告書になりました。その中で、いろいろな行動を取ったのは衝突後であるというふうな認識を持っておらない、それは私、先ほど申し上げたとおりでございます。ですので、ただ、そのことは衝突前にいろんな措置、つまり両舷停止、後進いっぱいのような行動を取ったというふうな認識で私はおるわけでございますが、なぜこのイージスでそういうことが起こったのか。
　そして、私、事故が起こりまして数日後に、イージスではございませんが、「あけぼの」という新鋭護衛艦に乗って、夜同じような時刻に何がどのように見えるのかということも実際に見てまいりました。私も防衛大臣でありながら夜そういう時間に護衛艦のブリッジに立ったというのは初めてで、認識したこともたくさんあったのですが、一人や二人、あるいは一つや二つのセクションがミスをしてもトータルとして事故が起こらないような仕組みになっておるものでございます。それが何でこのようなことが艦全体として起こってしまったのかということは、この「あたご」の問題という、特定して考えるというよりも、海上自衛隊全体の問題として考えるべきものではないだろうかというふうには思っておるところでございます。
　余計なことまでお答えしたかもしれませんが、私自身、繰り返しになりますけれども、いろいろな行動を取った、回避の措置をとったのは衝突前である、直前でございますから間に合わなかったことでございますが、衝突前であるという認識に変わりはございません。これはうそを言っているものではないのでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_037</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>37</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>37</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ボイスレコーダーは搭載をいたしております。これ、非常に変な言い方をすれば、市販のボイスレコーダーを積んでおりました。これ今私どもの手の中にあるわけではございませんが、ボイスレコーダーの解析というものもなされる。レーダーの記録というのは、これは訓練、演習のときの記録を取りますが、通常航海中はレーダーの記録を残しておりません。
　本当に捜査権を持った海上保安庁の手によっていろんなことが明らかになると思います。私は、報道等々でいろんな隠ぺいとか捏造とか情報操作とか言われますが、海上保安庁の厳正な捜査というのはそんな小手先のものでごまかせるようなものだというふうには考えておりません。海上保安庁の捜査に私どもとして全面的に協力をするということ、間違っても情報操作とか隠ぺい工作とかそういうものはないと私は、これはこういう言い方もおしかりをいただくかもしれませんが、私自身信じておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/37</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_083</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは防衛省としてお答えすべきものではないのかもしれません。数字は委員がおっしゃるとおりでございます。
　これ、アメリカにしてみれば、ほら、日本はこんなに負担しているんだよという説明を国内向けにしなければいけない、した方がよいということなのかもしれませんし、日本が割合多いじゃないかって我々言いますですよね、アメリカに対して、何でこんなに持たなきゃいかぬのだということを言いますと、いやいやそうではないと、ほかの国も日本並みに持ってほしいんだと、日本はまさしくモデルとしてふさわしい国なのだみたいな話をしておるところがございまして、どうも議論がうまくかみ合わないところがございます。
　これはもう防衛省として申し上げることではないのかもしれませんが、委員御指摘のように、日米で意識にそごがあるということは同盟として健全かといえば、必ずしもそうではないだろうと私は思っておりまして、私どもとして、本当に合理的な負担とはどのようなものなのか、今後とも効果的、効率性というものを求めて日米で交渉していかねばなりません。
　ただ、土台になる数字が違うということについては、私は恐らく委員と問題意識を共有しておるのだろうというふうに思っておりまして、その辺、当省としても外務省とよく議論をしながら、本当により良い日米同盟の構築のために努力をしていかねばならないと考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_094</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは佐藤委員ともよく議論をさせていただくことなのですが、防衛省ってほかの役所と明らかに違うところがあるということをちゃんと認識するところから議論はしなきゃいかぬのだと思います。要は、実力組織を持っているということ。もちろん、それは海上保安庁とか警察とかそれはあるんでしょうが、普通の国でいう軍隊という実力組織を持っている防衛省というものの組織は本当にこれでいいですかという議論はやはりちゃんとしなきゃいけないことなんだと思っております。それが一つ。
　もう一つは、文民統制と言いますが、今までは、統制する側から見て使いやすい組織かどうなのかという視点から議論をされたことがあるだろうか。つまり、なぜ政治家が、私もオタクとかマニアとかいろいろ言われますが、実際に自衛官であったことはないわけでありまして、じゃ、何でその素人たる政治家が文民統制の主体として防衛省のトップにいるかといえば、それは国民の選挙、選択によって、国民の意思によって変わることがあるという国民主権に根差しているわけであって、そうすると、素人たる防衛大臣なるものが使いやすい組織なんですかということをやはりちゃんと議論をしなきゃいけない。どこで何が決まっているのかということが大臣の側から見て全然分からない、どこで何が決まったのか全く分かりませんということで本当に有事に動きますかと。私は動くと全く思っていないんですね。そこのところの組織として本当に今のままでいいだろうか。
　私は組織改革が目的なのではありません。組織改革は結果であって、まさしく委員おっしゃるようにアウトプットであって、そのことを自己目的としてやっているわけじゃないんです。これが本当に文民統制にふさわしいちゃんと動く機能なんだろうか。
　もう一つは、ラインとスタッフという議論はちゃんとしなきゃいけません。つまり、実力組織が動くというのは、それはラインですよね。ラインがちゃんと動くか。それが、実際に委員がそれぞれの部隊で指揮官でおられて、大臣って遠くにいませんでしたか。すごく距離感があるという感じがしませんでしたか。これは大臣の側から見てもそうなのです。この距離感をどうやって縮めていくかということは考えていかなければいけない。
　同時に、スタッフの部門が余りに入り組んでおって、ましてやそこに制服のスタッフというもの、各幕、そして内局の背広のスタッフというものが、これが車の両輪と言えばとっても聞こえがいいのですけれども、本当にそれが上下関係みたいな形に立っていないか。あるいは、お互いがいろんな調整をすることにエネルギーを費やして、大臣のところにスタッフの意見が上がってくるのがすごく遅れるということがありはしないか。あるいは、陸海空それぞれの幕僚監部があることによって、それぞれの最適化はなされているけれども、全体としての最適化は本当になされてきただろうか。そして、それぞれの幕で議論を積み上げ、予算なんかそうですよね、そして内局に上がってきたときにはいろんな議論が全部そぎ落とされて、まあまあこんなものでしょうかという当たり障りのないものが上がってきたということがありはしないかという、いろんな問題点があるんだと思います。
　さきの大綱のときに、実効性のある多機能な、そして弾力的な防衛力ということを打ち出しました。まさしく、これから実効性があるかどうか、多機能できちんと動くかどうか。もう一つそのキーワードとして考えていかなきゃいけないのは、統合、これは私は運用だけだとは思わないのですね。いろんなものも統合していかねばならない時代にあって、今の組織の在り方は本当にいいのですかという議論を、使う側の政治家の立場から見たらどうなるだろうか、そして内局官僚、自衛官たちから見たらどうなるだろうかというときに、政治家、制服組、そして内局、それの在り方というものをもう一回きちんと見直すということは私はこの時代にあって絶対にやらなければいけないことだと思っております。
　アウトプットがどうなるかは別です。私の問題意識はそういうところにあるということを申し上げました。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_096</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ここは言い方を改めます。私の言い方は決して適切ではありませんでした。
　動くとは思っていないというのは、それは動くんです。動くのですが、それが政治の意思というものを本当に適切に反映して動くことができるか。私は最も適切に、そして最も迅速に動かさなければ意味がないと思っているのです。どうやってダメージというものを最小にしていくか、そして、災害でも何でもそうですが、初動態勢をどうするか。私どもは本当に最も早く、そして最も適切に動くという両方が充足されて初めて組織の意味を持ち得るし、それがきちんと動くということで抑止力が初めて発現されるのだと思っています。
　動くと思っていないという言い方は、最も適切に最も迅速に動ける態勢にあるかどうかを検証する必要があるというふうに改めさせていただきます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00420080408_098</speechID><issueID>116913950X00420080408</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-04-08</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私はカナダの統合のように、もう陸海空はやめだ、統合軍だというようなことを申し上げたことは一度もありません。陸の特性、海の特性、空の特性、それはやっぱり生かされなければいけないと思っています。
　ですから、ラインの部分において、統合部隊をどうつくるかという議論はひとまずおきまして、陸海空、これの自衛隊の三軍種、仮に軍種という言葉を使うとすれば、それをやめるなぞということは全く思っておりません。ラインにおいて陸海空というのは当然その特性を発揮しながら残っていくべきだと思っております。他方、スタッフ部門に陸海空というものをどこまでアイデンティティーを残しつつ入れていくかというのは、それはまた議論が別なんだというふうに私は思っております。
　先ほど部分最適化ということを申し上げましたが、スタッフ部門に陸海空というのが今のままであることが本当にこれからの時代にとっていいだろうかということは、私は一度議論し検証してみる必要があるんだろうというふうに思っております。陸上幕僚監部、海上幕僚監部、航空幕僚監部というものの在り方が今のままでいいだろうかという問題でありまして、それを全部なくすということを私は申し上げているわけではありません。
　ただ、スタッフ部門というものは、機能的に分けてしまえば、どのように防衛力を整備するかということ、そしてそれをどのように使うかということ、あるいはいろいろな日本の防衛政策を対内的、対外的にどう発信するかということ、人をどうやって育成していくかということ、海外とのいろんな調整をどう行うかということ、そういうふうに機能が分かれるんだと思っています。そこにおいて陸海空のアイデンティティーをどこまで維持するか、どこまでそれを薄めるかということは、私は日本の防衛政策トータルの観点から、アイデンティティーとかそういうものに余りこだわるということにどれほどの意味があるのかというふうには思っておるところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00420080408</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00420080408/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116905254X01720080404_008</speechID><issueID>116905254X01720080404</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2008-04-04</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　三日月議員にお答えをいたします。
　今回の衝突事故を受け、海上保安庁の捜査や海難審判庁による調査が公正中立に行われるべきことは、極めて当然のことであります。
　他方、三百六十五日二十四時間、我が国の平和と独立を守る任に当たる防衛省・自衛隊において、いかなる事態が生起したかを防衛大臣が把握すべきことも当然のことであり、文民統制の観点からも、私がみずからこれを行うことは必要なことであったと考えております。
　なお、「あたご」航海長から、私を含めて防衛省として聴取するということについては、海上保安庁本庁のしかるべき部署にあらかじめ連絡をしておくべきであったと考えており、この点については、今回の事案も踏まえ、今後関係省庁と密接に連携をしてまいりたいと考えております。
　以上でございます。（拍手）</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905254X01720080404/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116905254X01720080404</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116905254X01720080404/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00320080327_006</speechID><issueID>116913950X00320080327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>6</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-03-27</date><closing></closing><speechOrder>6</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　北澤委員長始め委員の皆様に所信を申し述べます。
　まず、二月十九日に生起いたしました護衛艦「あたご」と漁船清徳丸の衝突事案について申し上げます。
　このような事故はあってはならないことであり、心より申し訳なく思っております。本件については、防衛省・自衛隊としても原因を究明する必要があるとの観点から、三月六日以降、艦船事故調査委員会において調査を行ってまいりました。いまだ当直員の一部については聴取できていない状況にありますが、二十一日には、同委員会が行ってきた聴取で確認されたその時点における内容について、捜査に支障のない範囲で公表いたしました。引き続き、事故原因を徹底的に究明するとともに、今般取りまとめた報告の中で既に判明している点も踏まえながら、今後二度とこのような事故を起こさないよう再発防止に万全を期してまいる所存であります。
　防衛事務次官という極めて重い職責にあった者が収賄容疑により逮捕されたこと、海上自衛隊における特別防衛秘密流出事案において逮捕者が出たことなど、昨年明らかになった様々な不祥事は、防衛省・自衛隊に対する国民の信頼を大きく損なう極めて深刻な事態であり、改めて心より深くおわびを申し上げます。
　防衛省としては、捜査中の事案について引き続き検察当局に最大限の協力を行うとともに、自らもこれまで問題となった一連の事案の事実関係や原因等を徹底的かつ速やかに明らかにすべく調査を進めてきたところですが、イージスシステムに係る特別防衛秘密流出事案と護衛艦「しらね」の火災事案については、三月二十一日に、防衛省に設置した各事案の調査委員会によるこれまでの調査の結果を公表いたすとともに、事案の関係者に対する処分を実施いたしました。
　これらに加え、給油量取り違え事案、航泊日誌誤破棄事案、装備品調達水増し請求事案などの一連の事案や、今般発生した事故への対応体制の不備は、それぞれが単発的なものではなく、その根底には構造的、組織的な問題があるものと私は認識をいたしております。
　過去にも幾つもの不祥事や重大な事故が発生し、そのたびに改善を図ってまいりましたが、必ずしも十分な実効を得ることができなかったとの反省の下、この際、新たな防衛省・自衛隊の在り方について白紙的に徹底した議論を行い、改革案を国会並びに国民の皆様の前にお示しし、御議論を賜りたいと考えております。抜本的な改革案を果敢に実行に移すことこそが国民の信頼回復につながる方途であると私は信じます。
　一連の事案を踏まえ、文民統制の徹底、厳格な情報保全体制の確立、防衛調達の透明性向上につき、首相官邸に設置された防衛省改革会議において有識者の方々を交えて高い見地から議論が行われておるところであり、今後取りまとめられる改革の基本的方向性を受けて、防衛省内に設置した各種検討会等においても、実務レベルの議論を進め、早期に防衛省改革のための具体的施策をお示しできるよう最善を尽くしてまいります。
　国民の財産である自衛隊を用いて国益を確保するとともに、国際社会における我が国の責任を果たすべく国際活動が本来任務として定められ、政府部内において一般法についての検討が開始された今こそ、国民の財産である自衛隊をどう正しく用いるか、どうすれば誤った用い方がなされないか、そして、民主主義的文民統制の見地からそれにふさわしいシステムとはどのようなものかが議論されるべきであると考えます。
　冷戦後、そして九・一一米国同時多発テロ後の安全保障環境は従来のものとは全く異なるものとなったとの私の認識はかねてから申し上げておるとおりでございます。我が国は、領土問題等の伝統的な国家間の関係から大量破壊兵器等の拡散や国際テロなどの新たな脅威や多様な事態に至るまで、様々な課題に直面しております。また、北朝鮮の核・ミサイル問題など、周辺の安全保障環境は引き続き厳しいものがあります。
　このような安全保障環境において我が国は、専守防衛、軍事大国とならない等の防衛政策の基本は堅持しつつ、新たな脅威や多様な事態に実効的に対応すべく、多機能で弾力的な実効性のある防衛力を整備しなくてはなりません。そのためには、法制、装備、運用、それらすべての面からの検証が必要であります。
　弾道ミサイル防衛については、昨年十二月十八日、イージス護衛艦「こんごう」による迎撃ミサイル発射試験に成功したところであり、引き続き迎撃ミサイル搭載イージス護衛艦の配備や地上迎撃システムの改修等を着実に進めるとともに、米国との緊密な連携の下、運用の実効性の向上に努めてまいります。
　テロや大規模災害などの様々な緊急事態により迅速かつ的確に対応できるよう、危機管理体制も一層強化し、国民の安全と安心を確保してまいります。
　防衛省は、本国会に防衛省設置法等の一部を改正する法律案を提出しております。防衛大学校及び防衛医科大学校における研究の位置付けの明確化、陸上自衛隊の学校の生徒の身分の新設、自衛官の勤務延長及び再任用に係る期間の伸長等の措置を講ずるとともに、情報保全機能を強化するための自衛隊情報保全隊の新編等の組織改編を行います。
　日米安全保障体制及びそれを中核とする日米同盟は、我が国の安全の確保のみならず、アジア太平洋地域の平和と安定のために不可欠な基礎となっており、国際的な安全保障環境の改善のためにも重要な役割を果たしております。
　在日米軍の再編は、抑止力を維持しつつ、関係地方公共団体や地元の方々の負担軽減を図ることを眼目としております。沖縄など地元の声によく耳を傾け、地域の振興にも政府全体としてきめ細かく配慮し、誠心誠意対応することにより、これを着実に進めてまいります。先般の在日米軍人による暴行被疑事件は極めて遺憾であり、綱紀粛正と再発防止に向け、米側に一層真剣かつ継続的な取組を求めてまいります。
　また、新たな安全保障環境において、日米両国が多様な課題に適切に対処し、抑止力を維持するため、日米の認識の共有化を図り、役割、任務、能力に係る検討を進め、日米同盟の実効性の更なる向上に努めてまいります。
　我が国は、国際的な安全保障環境を改善するため、二国間、多国間の防衛交流や国際機関などが行う軍備管理・軍縮分野での取組への協力を推進するとともに、国際社会の一員として国際社会の平和と安定に積極的、主体的に取り組んでおります。海上自衛隊による補給活動は、国際社会が取り組むインド洋における海上阻止活動の重要な基盤であり、各国からも高い評価を受けております。本年一月十一日にテロ対策海上阻止活動に対する補給支援活動の実施に関する特別措置法が成立したことを受け、一月下旬に補給艦「おうみ」、護衛艦「むらさめ」がインド洋に派遣され、二月二十一日より現地で補給活動を再開いたしました。活動に当たっては、国会で御指摘いただいた事項を踏まえ、更なる法の趣旨徹底と情報の公開に努めてまいります。
　また、イラクにおいては、航空自衛隊の輸送活動を通じて、イラク国民によるイラク国家再建のための努力を国際社会とともに支援しております。
　我が国の国益を確保するとともに、国際社会における責任を果たすため、今後とも国際活動に主体的、積極的に取り組んでまいります。
　自衛隊のユーザーはあくまで主権者たる国民であります。我が国として過去の過ちを繰り返すことなく、防衛省・自衛隊がその任務を適切に遂行するためには、国民の皆様の御理解と御協力が不可欠です。そのために、自らが積極的に説明責任を果たさねばならないことを痛切に感じております。
　北澤委員長を始め委員各位の御指導、御鞭撻を賜りますよう、よろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00320080327/6</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00320080327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00320080327/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>116913950X00320080327_013</speechID><issueID>116913950X00320080327</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>169</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>外交防衛委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-03-27</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>防衛大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　平成二十年度の防衛省関係予算について、その概要を御説明申し上げます。
　平成二十年度予算については、安全保障環境を踏まえた防衛力の近代化、政策立案機能や情報保全機能を強化するための組織づくり、国際社会の平和と安定のための取組、効率性と優先度を踏まえた防衛力整備の推進、弾道ミサイル防衛システムの運用基盤の充実強化など、必要な事業はおおむね確保できたと認識しております。
　予算の作成に当たっては、財政事情が引き続き厳しく、また防衛装備品の調達に係る信頼が揺らいでいる状況にあり、これまでにも増して合理化、効率化の努力を行い、国民の皆様の御理解をいただけるよう努めました。
　平成二十年度の防衛省所管の歳出予算額は四兆七千七百九十六億五千万円で、前年度の当初予算額に比べますと二百十六億五千七百万円の減となっております。
　新たな継続費の総額は千四百十九億四千四百万円、また、国庫債務負担行為の限度額は一兆七千九十九億千五百万円となっております。
　次に、平成二十年度の防衛省予算において特に重点を置いた施策について御説明申し上げます。
　第一に、安全保障環境を踏まえた防衛力の近代化です。海洋の安全確保のため、哨戒能力を向上させた次期固定翼哨戒機Ｐ１を導入いたします。また、防空能力の強化のため、現有のＦ15戦闘機の近代化改修を促進いたします。さらに、最先端技術に重点を置いた航空機技術の研究として、高運動ステルス機技術のシステムインテグレーションの研究を実施いたします。
　第二に、政策立案機能や情報保全機能を強化するための組織づくりです。給与課の新設等を通じて政策立案機能を強化いたします。また、我が国の防衛上必要な情報を適切に管理、保全するため、三自衛隊の情報保全部隊を統合した部隊の新編等を実施いたします。
　第三に、国際社会の平和と安定のための取組です。これまでの国際平和協力活動の実績を踏まえ、装備品の改善充実を実施するとともに、国際平和協力活動に係る常日ごろからの教育・広報体制の充実等を図ります。
　第四に、効率性と優先度を踏まえた防衛力整備の推進です。一括調達等の活用による効率性と優先度の追求や、新素材を用いた艦齢の延伸によるライフサイクルコストの低減を図ります。また、部隊の能力の維持を図りつつ、総人件費改革を推進いたします。
　第五に、弾道ミサイル攻撃への対応であります。弾道ミサイル防衛システムについて、迎撃システムの取得が進捗したことを踏まえ、運用基盤の充実強化を図ることにより、運用の実効性を向上させてまいります。
　以上に加え、新たな脅威や多様な事態等への対応、在日米軍再編のための取組、機動戦闘車の開発を含む研究開発事業と情報通信態勢の構築、人材強化の取組と環境対策の推進、基地対策等の推進などの諸施策も実施してまいります。
　安全保障会議の経費については、平成二十年度よりその他事項経費として組替え要求をいたしております。
　また、平成二十年度防衛関係費に関連し、防衛省の所掌事務をより効果的かつ効率的に遂行し得る体制を整備するため、自衛官の定数及び即応予備自衛官の員数の変更、防衛大学校等における研究の位置付けの明確化、陸上自衛隊の学校の生徒の身分の新設、自衛官の勤務延長及び再任用に係る期間の伸長等の措置等を内容とする防衛省設置法等の一部を改正する法律案を提出し、別途、御審議をお願い申し上げております。
　これをもちまして、平成二十年度の防衛省関係予算の概要の説明を終わります。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00320080327/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/116913950X00320080327</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/116913950X00320080327/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
