<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>2801</startRecord><nextRecordPosition>2901</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_014</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　御指摘の二十年に様々な対策を打ちました。それなりの効果は上げてきたというふうに認識をいたしておるところでございます。
　昨今の事情を考えますと、委員御指摘のように、配合飼料価格、なお十八年度と比べれば高い水準にございます。また、景気が良くございませんので、いつもそういうことが起こるわけですが、高級牛肉、牛肉全般そうなのですけれども、特に高級牛肉の消費というものが減退をし、食肉の卸売価格が減退、落ちているということでございます。
　酪農におきましては、御存じのとおり乳価の引上げを行うわけでございますが、その裏腹として消費が減少をいたすことが予想されますので、セーフティーネットを張らねばならぬ。肉用牛においては牛肉の需要拡大、繁殖経営の生産性向上、経営安定をやらなければいかぬということでございます。
　明日開催を予定されております食料・農業・農村政策審議会畜産部会で御意見を承りました上で適切な対策を決定したいと思っております。
　委員が御指摘になりました水田フル活用というものでございますが、要は自給率が下がったというのは、米に替わってパンを食べるようになったから下がったわけではなくてと、その米に替わって肉類あるいは油脂類を取るようになりましたと。としたところが、そのえさはほとんど外国から入れておりますので、結果として自給率が下がっている、カロリーベースで下がっているということになるわけでございます。
　これを安定的に供給をするという観点、それが自給率の向上につながるわけでございますし、かてて加えて、日本の場合にはやっぱり水田というものが一番向いた装置であるということを考えてみますと、水田フル活用をやりたいということで、平成二十一年を水田フル活用元年と位置付けておるわけでございます。そのようなことから、飼料作物、飼料用米等を生産拡大する取組に対し助成金を交付いたします。水田等有効活用促進交付金を平成二十一年度予算案に計上しておるところでございます。
　これ、やはり自給率を上げていかねばならぬ、また経営を安定をさせねばならぬ、そういうことから考えまして非常に重要な施策でありますが、それが本当に有効に機能しますように様々な対策を複合的に組んでいかねばならぬという認識は私として持っておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_034</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>34</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>34</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私が選択制にするとかそれを軸にして検討するとかそういうことを言ったわけではございませんが、世の中にそういうような考え方があるというふうに報道が述べておるということは承知をいたしておるところでございます。
　そういう前提で申し上げますが、結局、この生産調整というのは、委員よく御案内のとおり、一生懸命やった人と、私は関係ないよと言って全然やらない人といるわけですね。一生懸命やった人がそれぞれの負担の上に価格を維持している。やらない人は、そういう人たちが維持してくれた価格の上に乗って利益を得ているという、この不公平性というのはどうしても払拭をできない。この不公平性というのを払拭していかないと、どうも制度として永続性がなかなか難しいのではないかなという問題意識を持っておるわけでございます。
　他方、生産調整の中身は御案内のとおりでありまして、主食用米は水田の六割しか活用いたしておりません。残りの四割で飼料を始めとする自給率の低い作物を作っていただき、自給率の向上につなげたいということで生産調整をやっておるわけでございます。
　この二つが事実としてございまして、いずれにしても、新しい政策において考えなきゃいかぬことは、繰り返しになりますが、不公平感を解消するということ、将来、展望ある水田農業を確立をするということでございます。
　昨日も記者会見で似たような御質問があったのですが、水田フル活用ということと世に言う選択制なるもの、もちろん選択制の中身によるのです、これもいろんなバリエーションがきっとあるのでしょうから。それがもう二律背反で全く相入れないものかといえば、論理的にはそういうことにならないと思っております。それは、選択制の中身がどのようなものになるのか、そこを詳細に検討しなければ答えの出ないことでございますが、選択制というものを仮に世に言う幾つかのイメージでやるとすれば、この水田フル活用というものに阻害要因となるということには必ずしもならないと私は思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/34</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_039</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現状の危機意識、つまりえさが高い、あるいは牛肉の消費が減退をしているということは先ほど来申し上げておるとおりでございます。畜産物価格の決定に当たりましては、こういう状況を踏まえ、畜産経営の安定、畜産物の安定供給を図る観点で臨みたいと思っておるわけでございます。
　せっかくの御質問ですからお答えをいたしますと、さらに、一つは、やはり自給率が低い。これはえさが外国から入ってきているからだということでございまして、ここを、えさ米でありますとかいろんなもの、ホールクロップサイレージでありますとかいろんなものを使ってそれを上げていきませんと自給率そのものは上がりませんねと。これはどうしても達成をしなきゃいかぬことだと以前から私は思っております。
　もう一点は、中山間において畜産、酪農というものがどういう意味を持つかということでございます。
　すなわち、足が四本ある動物というのは非常に傾斜地に強いわけでございます。先ほど金子委員から放牧のお話もございましたが、足が四本ありますと非常に傾斜に強いと。我々人間ですと〇・五度ぐらい角度が傾きましても三半規管がおかしくなって普通の状態ではいられないということになるのですが、非常にそこに強いところがございます。これを中山間地においてどのように活用していくかという点。あるいは、山口県なんかで山口型の放牧というものをやっておりますが、これが耕作放棄地の解消に私は相当の効果を持つのではないかと考えております。
　私は、中山間地のこれからの対策ということを考える上において、酪農、畜産の占める位置も非常に高いものになっていかねばならないだろうと思っております。さらに、環境保全ということと、それにマッチした酪農、畜産の在り方、さらには、これから先、燃料というものを考える場合に、バイオの活用というときに、また畜産、酪農の果たす意味合いというのも大きいだろうと。いろんな可能性はあるので、政策をうまく仕組んでいかねばならないと思っております。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_041</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　食の安全というものに私どもは責任を負う官庁であるという認識を強く持たなければなりません。ＢＳＥのときにそういう認識を持ったはずなのでありますが、事故米ということが起こってしまったということを考えますと、なおその意識不徹底であると言わざるを得ないわけでございまして、食の安全について責任を負う官庁であるという認識を強く持ちたい、持たねばならないと思っているところでございます。
　畜産物について申し上げれば、食品衛生法に基づきます有害物質の残留基準等の規制を遵守する、これは当然でございますが、畜産物の生産から消費にわたる各段階においてリスク管理が適切になされなければならない、事故の発生を未然に防止するという取組を進めることが肝要であります。
　当省といたしましては、科学的な根拠に基づきまして、畜産物の安全性を向上させるため、家畜の飼養管理方法の改善に向けた飼養衛生管理基準を設定する、そしてその遵守を指導するということであります。それが一点。第二点は、動物用医薬品や飼料等の製造、品質に係る基準、規格の設定や適正使用に向けた指導を行う。三点として、動物検疫所と厚生労働省の検疫所の連携による水際での畜産物の安全確保のための検査の的確な実施等々を行いまして、畜産物についての生産現場から食卓にわたる安全確保に取り組んでおるところでございます。
　これは、厚生労働省そして食品安全委員会等と密接に連携をしていかねばなりません。すべての食品について安全、そして消費者の信頼、それを確保していかねばならないわけでございまして、それぞれの段階においてきちんとした責任を果たすということが重要であると思っております。
　なお、米国産牛肉についての御指摘がございました。それは、やはりきちんと水際で防ぐことができたということは、私はそれなりに評価をされてしかるべきと思っております。入ってくるものが消費者の流通のルートに乗る前に、きちんとそれを止めるということも徹底をしていかねばならないと認識をいたしております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_045</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　実際によく状況を把握をした上でコメントをしなければいけないと思っております。
　今委員が御指摘のように、旧御津町でそのような状況が現出をしておると、そしてまた、その廃業なさった方の跡地に安定型処分場、建築廃材等を処分するということですが、これを造りたいと企業の方が概略書を市に提出をして、今申請を受けるかどうか、前段の手続にあるということだと承知をいたしております。
　そこに道路を造ったからそんなことになっちゃったんだと、こういうこともございますが、逆に言えば、道路ができたのでいろんなものが搬送できるようになりましたということもございまして、どのようにするかは、なかなか一概にこれだということは言いにくいことだと思っております。
　私どもとして、私どもの事業をお使いになった方のうち、四名のうち三名の方がやめちゃったということは誠に、四戸のうち三戸ですね、廃業されたことは誠に残念だと思っております。残っておられる一軒の方、松田さんとおっしゃる方だというふうに承っておりますが、その方が今おっしゃいますように大変にアイデアを凝らされて積極的に取り組んでおられます。処分場が近くにできた場合には風評被害もあるということを心配なさっておられることも承知をいたしております。
　そういうような本当にやる気のある方々の取組に対して農水省として支援ができることがあれば、また委員から御指摘をいただきましてさせていただきたいと思っておりまして、国の事業が有効に活用していただけるように私どもとしても配意をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_050</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今国会に農地に関する法律を提出をさせていただいております。また委員会で御審議をいただくことになりますが。
　今委員が御指摘になりました二点は私どもとしても非常に関心を持っておるところでございます。農業委員会というものが農地を守る番人としてその使命感に基づきお仕事をしていただいておるわけでありますが、それがきちんとお仕事をしていただけるような環境にあるか、そしてまた、どのような議論の後にそういうような決定が下されるか等々、本来の趣旨に沿った運用がなされるようにということで私も考えておるところでございます。
　また、転用の実態、別に産廃に限ったわけではございませんが、違反転用というふうに言われるものが八千件ぐらいあると、一体これは何なんだということについて、現在、省内できちんとした精査を行っているところでございます。
　また、委員長あるいは理事会の御指示も賜りたいと思いますが、今委員の方もおっしゃっておられるような問題意識につきましては、私どもとしてきちんとした調査を行い、御議論に供したいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_056</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今生産局長からお答えを申し上げたとおりでございますが、私は衆議院の方の所信表明でも申し上げたのですが、日本人が食べずに捨てているというのは大体二割ぐらいなんだそうですね。宴会料理なんてもっと捨てられていると。結婚式なんて最たるものであるというようなお話なのでありますが、これの量を全部足しますと、世界中が食糧援助をしているのですけれども、それの三倍も日本人は食べずに捨てていると。一体これは何なんだということにやっぱり私は問題意識を持つべきではないかと思っております。天罰が当たるとは申しませんが、こんなことをやっていていいのかというお話なのですよね。
　そしてまた、これは何というか、ここで言うと差し障りあるのかもしれませんが、まだ賞味期限内のものを、これを捨てちゃうって一体何ですかと。私は半額だったら喜んで買うんですけれどもね。そこのところはどうなんだろうと、これは大臣として申し上げているわけではございません。
　やっぱり、世の中にはもったいないとかそういうような発想がもっとあってしかるべきであろうと。しかるが後に、どのようにしてエコフィードというものを実現するかというのは、きちんとした事例、あるいは今局長が申しましたようにＴＭＲセンターを活用する、配合飼料メーカーと連携をする、そういう中で、本当にこれがそれでも出る食品残渣というものの最もいい活用の方法であるということについて、農林水産省としても畜産の観点からも意識を強く持ちたいと思っております。
　以上であります。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_079</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>79</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>79</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　技術会議だけでお答えをできる問題ではございません。私が答弁をすべきでございました。ごめんなさい。
　かなり問題意識は共有はいたします。そういうことであろうと思っておりますが、当省だけでガイドラインを作るということを今ここで断定的に申し上げることはできません。食品安全委員会あるいは厚生労働省等々とよく協議をして、食の安全というもの、あるいはモラルにもかかわってくることかもしれません。御指摘を踏まえて、省として、よく検討をして、他省とも協議をし、方向性は出していかねばならないと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/79</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_090</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　多岐にわたって御指摘をいただきました。全部お答えができなければ、また後から御指摘をいただければと思っております。
　私は、都府県の飲用乳について、これをきちんと残していかねばならないと思っております。それは家族酪農が多いわけでございますが、そういうものはきちんと残していかねばならない、そういう認識は持っておるところでございます。
　十円上げるわけですけれども、さて、そうすると消費が減るわけで、セーフティーネットはちゃんと張らなきゃいけないねって話は今日ずっとさせていただきました。それをきちんとやるということであります。そして、再生産が可能となる乳価を確保するということが最も重要なわけで、二十年度におきましては二次にわたってこれを引き上げたわけでございますが、今後ともそういうような臨機の対応というのはしていかねばならないと思っております。
　問題は、生産者の皆様方の団体において生乳販売の権限が一元化されていないというのが大きくて、これが交渉力の強化をディスターブというか阻害しているということになっておるわけでございます。このため、大規模な貯乳施設とか大型ローリー車とか、そのような集送乳合理化、このハード整備を通じまして生産者団体の機能強化を図りたいと考えております。
　昔話をしますと、今から二十年ぐらい前ですかね、私、当選二回のころ、自民党の酪農畜産対策の委員長なぞというものをやっておりました。そのころ委員ともいろんな議論をさせていただいたことを覚えております。当時と余り、もちろん不足払いみたいな制度でしたから、当時は、それとは少し変わってきているわけでございますが、やはり北海道と都府県というのをどう考えるかという問題。それから、中小のメーカーと大メーカーというのも、これもまたいろいろ現場へ行くと複雑な関係にございます。資本力に物を言わせてということになっちゃうと、中小のメーカーってやっていけなくなっちゃいますんで、これをどう考えるかということも私の問題意識にございます。
　もう一つは、大規模量販店というものをどのように考えるか。大規模量販店において、どおんと目玉みたいに安売り牛乳なぞというのが出てくるわけでございますが、これをどのように考えていったらいいのか。
　いずれにいたしましても、一つ一つはちっちゃな酪農家の方々の価格交渉力というものをきちんと持っていただくということが一番肝要なことではないかと私は認識をいたしております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_103</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　持続可能性というものを反転させたいと。農業というのは、先生科学者でいらっしゃいますから一番御案内かと思いますが、要は、人、金、物、三つともずうっと長期低落が止まらない、生産額はどんどん落ちると、十五年間で農業の所得って本当に半分になっちゃったわけですよね。平成二年から平成十七年までに所得は半分になってしまいましたと。耕作放棄地が埼玉県の全面積を上回り、農地転用も全然歯止めが掛からないと。高齢化というのは、まさしく六十五歳以上の方が基幹的農業従事者の六割を占めるに至りましたということであります。人、金、物がずっと縮小の傾向にありますと。もちろん、高齢化はいいんですが、高齢化そのものが悪いと私は申しませんが、若い人の後継ぎというのがいないという状況を憂えているわけでございます。
　この三つの面において反転をさせて所得が増える、後継ぎの方々がいる、農地の面積の減少に歯止めが掛かり、耕作放棄地が解消に向かうということで、その低落傾向に歯止めを掛けたいというのが私の思いでございます。
　もう一つは、直接所得補償だとか、いや、そうではないとかいろんな議論がございます。農業を守っていくのはだれがいかなる負担をすべきなのか、そして、いかなるゆえんに基づいて負担をするのかということをきちんとしたいと思っております。やはり日本の場合に、消費者と生産の現場というのがどうも隔絶感があるところが多い。すべてがすべてそうだとは申しませんが、このお米は、この果物は、この野菜はどこのだれが作ったのという認識が消費者の方々にない。生産者の方々も、これはだれの口に入り、だれが喜んでくれるのという意識に乏しいところがあって、一体感に欠けているのではないかと思っております。そこの一体感が醸成されれば、いかなる形であれ納税者の方々の御理解によって農業を支えることができる。
　持続可能性なんていいながら農林水産大臣の持続可能性が怪しいのではないかと、こういうお話なのだと思っておりますが、いつまでやるかはそれは存じません。ただ、その二つは一生懸命やってまいりたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_108</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>108</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>108</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私はずっと以前からこの負債対策というのをどう考えるか、北海道というのはいろんな条件は恵まれているわけですよね。気候にしてもあるいは地形にしても、酪農をやるのにはかなり向いた地域だと思っております。それが何でこういう状況になっているかといえば、おっしゃるとおり、もうすごい負債をしょっているのでということでありまして、今生産局長からお答えを申し上げましたが、それが本当にそれぞれ個々の酪農の経営の改善にどれぐらい役に立っているのか。それぞれいろんなスタイルがあるわけですが、本当にそれが負債が減って経営が楽になったねと言ってもらえなければ何を御託を並べても意味がないわけで、私は生産局長も役に立つ人だとよく認識をいたしておるところでございまして、よくよく私ども督励をしながら、それぞれの方々の御要望に沿った仕事ができるようにしてまいりたいと思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/108</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_118</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　牛乳を飲む人は、酪農家がどんな暮らしをしているかということを想像しながら牛乳は飲まないんだと思うんです。私、何年か前に、記憶が間違っていたらお許しをいただきたいのですが、新聞広告なんかで、酪農家の方々の暮らしをこれから先守っていく、維持をしていくために牛乳を上げます、ごめんなさいというような、ごめんなさいがあったかどうか知りませんが、乳業メーカーのコマーシャルがあったのを、記憶間違いでなければ、そういうのを覚えているのでございます。
　やはり、生産者の暮らしを守っていかなければこれから先ちゃんとした国産の牛乳は提供できない、そして酪農家を守っていかなければ国土を守っていくこともできない。だから、安ければいいということじゃなくて、酪農家の暮らしと国土を守っていくために負担してくださいねということを言っていかないと、やっぱり消費者が安けりゃいいんだからねということで生産者が泣くようなこと、転嫁ができないことがあってはいけないと思うのです。何のために消費者に御負担をいただかねばならないかということをＰＲするということから逃げてはいけないのではないかと私自身は思っておるところでございます。
　スイスでは、この話をよくするのですが、卵一個六十円するんだそうです、日本円で。外国から入れれば二十円なんだそうです。でも、スイスの国民はほとんどスイスの卵を選ぶ。なぜならばと。これを買うことによって、鶏卵家というのか養鶏家というのか、それの暮らしが支えられる、その人たちがいることによって国土が守られる、だから僕たちはこの卵を買うんだということを子供たちが平然と言うんだそうでありまして、やはりそういうようなことから私どもは目をそらしてはいけないのではないかと考えております。
　また、消費の拡大についても、多様な流通の確保、今のルートが悪いとは言いませんが、ホクレンの今の取組なぞというものも我々としては非常に参考にしなければいかぬのではないか。今の流通ルートを否定をするということではなくて、多様な流通を確保することによって生産者と消費者が両方ウイン・ウインの関係に立てるということも私どもとしてはよく追求をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_124</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>124</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>124</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　本年三月から飲用牛乳向けの乳価を十円上げるというのは、ずっと御議論のあるところであります。ただ、それがかえって消費の減退を惹起するのではないかということでセーフティーネットは張らなきゃいけませんと。そしてまた、国産の飼料に立脚した酪農政策を展開をしなければなりませんし、乳用牛の遺伝的能力の向上等を通じた酪農生産基盤の強化も図らなきゃいかぬということであります。
　私は、正式には何年ぶりなんでしょう、十八年ぶりですかしら、この問題、また正面から議論をさせていただいているのですが、北海道、都府県で事情は違います。違いますから一律に論じることはできません。価格の決め方とかそういうものは、やっぱりルールにのっとってやるということは基本だと思っているのです。年々によってルールが変わったりしますと全く安定性を欠きますので、それはルールにのっとって淡々とやるということなのだと私は思っております。
　ただ、関連対策みたいなものは、負債対策も併せて、それぞれの経営、個々に着目をしながら、精緻にやっていかねばならないのではないかというのは先ほど風間委員にもお答えをしたとおりでございます。実際に、経営はどんどん悪くなっているじゃないか、どんどんやめていくじゃないかというようなことを看過することはできませんので、関連対策が本当にそれぞれの個々の酪農経営にとって意味のあるものによりなるように今後とも努力はしていかねばならないと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/124</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_126</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>126</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>126</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それでは、不足払いがそんなに良かったかというと、不足払いの当時もいろんな問題はあったわけですよね。だから今の制度に移行している。やはり、私は、価格交渉力というものがどれだけきちんとできるかということだと思っておって、価格交渉力をきちんと付けるためにいろんなハードの事業もやっていきたいと思っています。
　しかし、今の制度やってみてこんなじゃないかということは、それはそういう面もございますので、価格というよりは、むしろその関連対策をどのようにして打っていくかということではないかと思っております。
　新しい不足払いから今の制度に移行してもう十年近くたつわけでありまして、今の制度の効果の検証というのは、それはやっていかねばならぬ。それは、ありとあらゆる政策を検証すると、こう申し上げております。その中の一つとして今の制度がこれで良いのかどうか。私は、今の制度を維持しながら価格交渉力というのを強めていくべきだというふうに考えておるものでございますけれども、いずれにしても、この制度を維持するというからには、この正当性というものの挙証責任は私どもにあると思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/126</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00120090304_132</speechID><issueID>117115007X00120090304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-03-04</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ただいまの御決議につきましては、その趣旨に従いまして、最近の畜産をめぐる情勢を踏まえつつ、十分検討してまいる所存でございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00120090304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00120090304/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02220090227_068</speechID><issueID>117105261X02220090227</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>68</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第22号</issue><date>2009-02-27</date><closing></closing><speechOrder>68</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今、菅委員から詳細に御紹介をいただきまして、ありがとうございます。
　つまり、これは、一ヘクタールから五トンぐらい稲わらが出る、そうすると十世帯の消費電力が一月賄える、こういう代物でございます。ですから、単純に数字だけの計算ですが、日本全体では八百五十万トンの稲わらが出るんだろう、そうすると、千七百万世帯といいますから日本全体の三分の一ですが、その一月分の発電ができる、単純計算ですからそのとおりになるとは限りませんが、そういうものでありまして、これから先、食用ではないものを使うというところに一番の意味があるんだろうと思っております。
　技術のすばらしさにつきましては今委員から御紹介があったとおりですが、あと何をやらなきゃいかぬかというと、ガス化をする部分のコストが高い、これをどうやって削減するか。あるいは、これをずっと動かし続けたときに、耐久性がどこまでもつかという確認をしたい。あと、メタノール変換部分の操作性がまだよろしくありませんので、そこを改良したいと思っております。
　私どもとして、平成二十三年度までに技術開発を行いたい。そして、実証を行いたい。そして、民間企業において、独立行政法人新エネルギー・産業技術総合開発機構、この支援をいただきながら実証試験を現在行っているところであります。
　早急に実用化を図りたいと思っておりますので、ぜひ、先ほど風力発電等々について御指摘がありましたが、私は、本当にこれが実用化をすれば日本の電力の相当部分が賄えるようになるのではないか。あるいは、発電ロスというもの、あるいは送電ロスというものが少ない。特に水田のありますところ、あるいは木質バイオマスに近いところ、そういうところの電力がこれで賄えるようになれば、相当、日本のエネルギー事情というのは変わってくるのではないかと思っております。また委員の御指導をいただきながら、この実用化が早かるべく、最大の努力をしてまいります。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02220090227/68</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02220090227</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02220090227/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_043</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>43</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>43</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　民主党のＮＣの農政の責任者であります先生から御質問をいただきました。
　これはまた農林水産委員会等々で子細に議論をしたいと思っておりますが、要は、消費者の意向というものをどのように反映するかということについて議論をさせていただきたいと思っておるわけです。
　もちろん、民主党の法案にもそのことは書いてございますが、要は、米はこれだけですよ、麦はこれだけですよ、大豆はこれだけですよ、トウモロコシはこれだけですよと、生産調整とかどういう言い方をするかは別にいたしまして、やはりこれだけの生産目標というものをすべて設定するというやり方が消費者の需要というものといかにマッチをするかということなんだろうと私は思っております。すべてのものについて生産目標を設定するというやり方が本当に産業としてどんなものなのだろうかということ。やる気のある人に資金なり、そしてまた農地なりというものが集積するということも考えていかねばならぬだろう。
　そして、できたものをどう売るか。あるいはできたものに対してどう補償するかという考え方も大事ですが、売れるものをどうつくっていくかということを考えていかないと、産業としてはいかがなものかというふうに考えております。
　もちろん、御党の中に、需要というものをすべて無視したということを私は申し上げているわけではありません。ただ、そこのところのアクセントのつけ方の問題というのがあるのではないかというふうに思っております。
　すべてのものに生産目標を設定するというやり方について、私として、将来的にいかがなものかというふうに考えておる次第でございます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/43</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_045</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>45</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>45</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのために国会の議論の場があるわけで、先生がおっしゃいますように十分理解をしておらないのだということであれば、また委員会の場を通じて議論させていただきたいと思います。
　私はその場に居合わせたわけではないので存じませんが、まさしくあの法案を発表されましたときに、これには実施法が伴わねばならないのだということを提案者の方も記者会見でおっしゃっておられます。すなわち、あれを実現するためにどのような実施法を伴うのか。あれが理念法だけだとは申しませんが、実施法を伴っているものだというふうには思っておりませんし、それは提案者もおっしゃっておられることでございます。ですから、これを実際に動かしていくとどうなるのかということは、実施法のイメージみたいなもの、これもあわせて農林水産委員会で議論をさせていただきたいと思っております。
　そして、自給率を設定する、これを法定するということが果たしてあり得るのか。これを法定した場合に、私はいつも申し上げているんですが、自給率というものは、それは法定をすべきものと私どもの方で目標とするというものは、またそこに大きな差があるんだと思っております。
　自給率というものは消費者の選択によっていかようにも変わるものでございますので、自給率自体を法定するということは、それ自体が自己目的となるということに対して私は危惧を持っておるものでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/45</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_047</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　法律に、目指すと言おうが何しようが、数字というものを書き込むということは、それを目標として政策が動くということだと思っております。
　私は、自給率を法律に書き込むということについてまた議論をさせていただきたいと思っておりますが、私は本当に、委員も御案内のとおり、昭和三十年ぐらいと今と日本人が摂取するカロリー量が変わったのかといえば、実は変わっていない、ほとんど変わっていない。問題は、おっしゃいますように、それが米中心から畜産物あるいは油脂類にシフトをしてきたというところにございます。
　私どもとしては、必要なのは、農地であり、農業者であり、その構成年齢であり、そして農業所得、人、金、物というものについてどうやって持続可能性を維持するのかということが極めて大事であると思っております。自給率を上げるということについて異論を唱えているわけではございませんが、そのことが自己目的になった場合に政策として倒錯を起こさないかということを危惧しているのでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_049</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>49</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>49</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういうことになる危険性なしとしないということを申し上げたのであって、それは倒錯を起こすと断定をしたというふうに聞かれたとしたら、そこは訂正をいたします。
　問題は、本当にそれが十年先、二十年先、持続可能性を持つものなのかどうかということでありまして、それが今、筒井委員も注意深くおっしゃいましたが、米に限らずほかのもの、つまり畜産物まで含めて生産目標を設定するということがあの法案の特色の一つではないかというふうに考えております。
　米に限らず果物もそうだ、主要作物というふうに書いてありましたから、どこまでカバーエリアとしておられるのか私には判然といたしませんが、そういういろいろなものについて生産目標というものをあらかじめ設定するというやり方が、私としては、正しいのかどうかということを申し上げている。
　そして、農業者それぞれの創意工夫というものがどのように生かされるかということを最大限引き出すために、どういうようなやり方があるかということを今後議論させていただきたいと思っております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/49</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_051</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>51</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>51</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、そういうものを全部見直していく、少なくとも再検討することは必要。つまり、政府の政策がすべて正しいとするならば、農政のすべてにわたっての見直し、検証などということは必要がない。私自身、委員が冒頭御指摘になりましたように、一昨年の選挙で支持されなかったということは真摯にきちんと受けとめなければいけない、そのことはよくわかっております。
　そのときに、すべてのものに私どもは生産目標を設定しているわけではございません。米は確かに需給調整を行っております、生産調整を行っております。しかしながら、その制度についていろいろな指摘があることも事実でございますので、私は、政府の今までやってきたことが無謬だということを申し上げておるわけではございません。
　ただ、正反対の民主党の政策というふうにまさしくおっしゃいました。それが正反対であるがゆえにすべて正しいのかといえば、それはそうではないのだろうと思っております。
　ですから、そのこと一つ一つは検証しなきゃいけませんし、これは当たるも八卦当たらぬも八卦というわけにはまいりませんので、すべてのシミュレーションをやった上で、こうなったらどうなる、こうなったらどうなるという議論は、きちんと精緻にしていかねばならないものだというふうに思っておるところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/51</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_053</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>53</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>53</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　生産調整を行っておるというところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/53</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_055</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　すべてにわたって、どこまで民主党さんの法案が予定をしておられるのか存じません。それは、米が主食であり、そしてまた、米というものをきちんと自給するという体制は我が国にとって必要なことである。ですから、米というものとほかのものを分けた形で政策の体系があるわけでございます。
　ほかのものに対してすべてに生産目標というものを設定しておられるということがあの法案の特色であって、その場合の日本農業の姿はどうなるのだろうかということを申し上げているのです。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_057</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>57</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>57</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農業予算の組み方については、本当に議論をさせていただきたいと思っております。補助金のあり方もそうです。私は今のやり方がすべて正しいと思っているわけではございません。
　補助金の体系も、おっしゃるように、プロでもわからぬ、何が何だかさっぱりわからぬというものが余りに多くて、これは相当に整理をしなければいけないということで、今プロジェクトを進めております。補助金はやはり整理統合していかなければいけないし、補助金ありきで、それに伴ってお役人がおったり政治家がおったり、それは本末転倒というのであって、それは思い切って見直していかねばならぬ、そうだと思います。そこは同意します。
　そしてもう一つは、農業予算の組み方として、確かに、私もアメリカあるいはＥＵと日本の農業予算の組み方の比較というものはずっと勉強しておるところですが、公共事業がやたらと多いということはそのとおりでございます。（発言する者あり）それで結構です。農業土木が多いということだと思います。その農業土木なるものが一体いかに必要なものなのかということについての挙証責任は私どもにありますので、日本の農業予算の組み方というのが他国と比べて非常にユニークなものであることは事実です。その農業土木がこれだけ予算があるということが正しいのだという挙証責任は、私どもにあるということだと思っております。よく認識をいたしております。
　ＥＵのやり方、あるいはアメリカのやり方という御指摘がありました。その場合に、私はきのうもラミー事務局長と夜いろいろな議論をしておったのでありますが、それでは輸出補助金なるものをどのように考えていくのかということの議論はあるのだろうと思っております。フランスの農業も、あそこまでいきましたのは、相当の輸出補助金をつけてきたからだということがございます。ですから、ＥＵの政策をそのまま日本に持ち込むということがいかがなものかという議論はしなければいけません。
　その中で、直接支払いというものがどこまで、つまり、いかなるものの対価としてこれを払うのかということ、そしてそれが納税者の理解が得られるのかということについては、私は、納税者負担型へのシフトということは本当に考えていかねばならないことだと思っております。ですから、私は委員とそんなに認識が違うと思っておりません。
　ただ、日本の場合に、個人に払われるというよりは集落に払われるという形もとっております。条件不利地域などはそうですね。そのときに、日本の水田営農というものの形態をどう考えていくか。一人一人に対して払うというのと、集落を維持する、すなわち一人が違う考えを起こせば集落自体が維持できないという水田営農の特性というものをどう考えるかということなのだと思います。そこは中山間地で、委員は新潟でいらっしゃいますから、都会の選挙区の方と違って、本当に、地方において水田の営農というものはどういう役割を果たしているか、集落というものはどういう役割を果たしておるかということは、よく御案内のことだと思っております。
　ですから、そこにおいて、だれにどのようなお金の支払い方をするかということは、ＥＵと、そして日本と、全くそのまま用いるということについては相当の議論があるところだというふうに承知をいたしております。ですから、認識は全く違うというわけではございません。
　青か黄色かということについてでございますが、これが仮に、民主党のおっしゃっておられることが、毎年の生産実績に応じて生産費と市場価格の差額を払うというものであるとするならば、これは不足払いに当たるということは議論の余地がないと思っております、仮にそういうものでありとせばですね。でも、それは削減対象なのであって、いいじゃないかということだと思いますが、では、それをずっと続けることができるだろうか、あるいは、ＷＴＯのパネルの場で何か提起された場合に、これをどうやって、十年先、二十年先も続くものだということを国内に向けて説明するかということだと思っております。
　ですから、今申し上げましたように、毎年の生産実績に応じて云々かんぬんということであるのかどうなのか、それが削減対象なのかどうなのか、そして、それが十年も二十年も続く政策たり得るかということだと私は考えております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/57</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_059</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>59</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>59</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは本当にまじめな話、委員とよく議論をさせていただきたいと思います。
　ですから、補助金の体系が極めて複雑であってわかりにくい、使いにくいということは、そうだと思います。ここは簡素化しなければなりません。体系をきちんとしていかねばならない、これは認めます。そのプロジェクトを今進めております。
　もう一つは、輸出補助金のことをおっしゃいました。私は、御党が輸出補助金をつけろと言っているとか、そんなことを言っているのではありません。ただ、今日のＥＵ農業の姿というものが、それに負うもの、特にフランスなんかはそうですが、それで今日のフランスの自給率二〇〇％を超える農業があるのだということは、私ども考えていかねばならないことだと思っております。日本農業にどのようにして力をつけるかというときに、その選択肢はとり得ないことを私どもはよく認識をしなければいけないということだと思っております。
　最後におっしゃいました、では、納税者負担型とすれば直接支払いしかないではないかと。それが世界の潮流であることは、私自身よく存じております。高い関税を取るということは消費者が負担をしているということなのですが、毎年毎年、この予算はどうなのですかという国会の審議を経ない形で農業を保護するやり方が本当によろしいのかという認識を、私自身持っておるところでございます。やはり、きちんと政策効果が発現されたかどうかということは、国会の御審議を経るということが重要なことだというふうに私は思っております。
　ですから、そういうような形にしていくということを……（発言する者あり）いや、ですから、今までそういうところがなかったのではないかということです。ですから、そこへシフトしていく場合に、では、どのようなことに対して納税者が負担をするのかということをきちんと検証していかなければいけない。
　その場合にどういう政策があり得るか。最も大事なのは、何を対象として、つまり御党は、すべての販売農家という言い方をしておられるわけですね。（筒井委員「生産数量目標に従う」と呼ぶ）ですから、生産数量目標に従ったすべての販売農家とおっしゃっておられるわけです。しかしながら、農家は、自給的農家というものが相当部分を占め、それが集落を担っているということも私どもはきちんと直視をしなければなりません。
　何を対象としてどのようにした支援を行うのか、そしてそれが日本の農業にとって何が一番よいのかということは、役所の利益とか政治家の利益とか、そういうことは捨象して考えなければいけないと、私自身は当然のことながら思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/59</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_061</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　フランスの自給率は、一時期二〇〇を超えておりましたが、今一二二でございます。先ほどの答弁は少し訂正をさせていただきます。
　先ほど来申し上げておりますように、毎年の生産実績に応じて生産費と市場価格の差額を払うものであればという前提で申し上げました。ですから、そうではないのだというような議論を、新しい法案を提出されましたので、これは実施法を伴うのだということをおっしゃっていますが、できれば実施法というものも、御党におかれて、それがなければこれは政策の実効性たり得ないということは、筒井議員がまさしく記者会見でおっしゃっておられることですから、まさしく中身を伴った上で、同じ前提というか同じ条件に立って議論をさせていただきたいと思っております。
　先ほど、前提つきでそれは黄色の政策になり得る、それはそうではないのだということであれば、実施法においてそれをお示しいただきたいと思っております。答弁ベースではなくて、それは実施法というものもできれば拝見させていただいた上で議論をさせていただきたい。
　そして、それが削減対象であることは事実であって、仮にこれから先も永続性を持ち得ないとするならば、どのようなやり方をその後考えるかということもぜひぜひ御提示をいただきたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_063</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　当然、水田のみならず農地もその吸収源たり得るというふうに考えております。現行の京都議定書におきましても、各国が選択可能な温室効果ガス吸収源の一つというふうに位置づけられておるところでございます。カナダとかデンマークとかポルトガルとかスペインとか、この四カ国におきましては、農地を温室効果ガスの吸収源として選択をしているわけでございます。
　ただ、我が国として今まで、科学的な知見が十分じゃなかった、あるいは有機物の施用量や耕起面積などを的確に把握するためのモニタリングが実施されていなかったということでございまして、第一約束期間の吸収源としては選択しなかったということでございます。
　その条件整備というものをきちんと進めたい、農地を吸収源として位置づけることが可能になるように、第一約束期間の期間後の次期枠組みにおいて、委員御指摘のように、農地を吸収源として位置づけることが可能になるように、条件整備を進めていかねばならないと思っております。
　去年の三月に、農地土壌の温室効果ガスの吸収機能について知見の集約、取りまとめを行ったところでございまして、先ほど申し上げましたように、第一約束期間後の次期枠組みづくりに向けた国際会議において、我が国の農地が炭素の吸収源として適切に位置づけられますように、各国とも連携をし交渉に臨まなければならないと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_069</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　この間、少し間違った答弁をしましたが、例えば、北海道産小麦で食パン一斤を焼きました、アメリカの小麦で食パン一斤を焼きました。これを比べた場合に、北海道でつくられた小麦で食パンを焼くと普通のリビングルームの冷房の利用時間を四時間減らすことができる、すなわち、量にすれば百十グラムのＣＯ2が削減できるというような試算がございます。
　これをフードマイレージという形でどこまで精緻にできるかということは、実は急いで計算しなきゃいかぬし、そして、それにおいて地産地消ということと組み合わせていかなければいかぬ。フードマイレージ、イギリスの学者の試算によれば、日本なんかはもうとにかく圧倒的に多いわけであって、これが本当にいいわけがないというふうに認識をしております。
　ただ、近場でつくった、いろいろな温室でつくったものと遠くの露地でつくったものととか比較をする場合に、いろいろな前提を置かなければなりませんので、どういうやり方が一番いいか。やはり私どもは、フードマイレージというものはこういうものであり、このようにして消費者に知っていただき、あるいは生産者に知っていただき、消費も生産もあわせてフードマイレージというものを減らしていくべきという取り組みをするためにどういう表示の方法がいいかということを今考えておるところでございます。ぜひ、委員におかれても、こういう表示のやり方があるのだということがあれば御教示をいただきたいと思っております。
　私が今関心を持っておりますのは、まだ試行段階でございますが、例えば、韓国において、フードマイレージを削減した場合に公共交通機関にポイント制で乗れるとか、そういうものを試行しているという話も仄聞をしたことがございます。このやり方は、我が国としてきちんと確立をして、消費地にも、あるいは生産地にも御理解をいただきたい。ぜひ委員のお知恵をかりたいと思っておるゆえんでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_071</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　二〇三〇年ごろに六百万キロリットルの国産バイオ燃料の生産が可能であるというふうに計算、試算をしておるところでございます。
　ということは、今のガソリン消費量は六千万キロリットルございますので、この一割を賄うことが可能になると考えておるわけでございますが、これは、相当の技術開発を行い、また、我が国の未利用のバイオマス賦存量を最大限活用した場合に可能になるというふうに考えております。（筒井委員「未利用賦存量で燃料のうちの一〇％」と呼ぶ）そうです。我が国の年間ガソリン消費量である六千万キロリットルの約一割と計算をしておりますが、ただし、これは前提がございまして、バイオ燃料を大量に生産する技術開発を行い、我が国の未利用のバイオマス賦存量を最大限活用した場合に生産可能になるということでございます。
　ですから、これでは足りないんだという考え方もございますが、どのようにして技術開発を行い、コストを下げるかということを考えていかなければなりません。
　マテリアルにつきましては具体的な目標を現在持っておりませんが、そのことにつきましてもよく留意をし、考えていきたいと思っています。
　別に私は宣伝するわけじゃありませんが、今から二十三年前に委員がこの本をお書きになりました。それは炯眼と思っております。その時代から、だって、当時はバイオマスなんという言葉もほとんどだれも知らなかった時代、まだ昭和なんて言っていたころでございますから、委員がその当時からこういうことに積極的に取り組んできておられるということに対しては、心から敬意を表す次第であります。
　要は、食用に供されないものをいかに使っていくかということを考えていかねばなりません。つまり、食用に供されるものをバイオ燃料にしちゃうという考え方は余り正しいものではございませんで、それが競合を起こさないように、食用に供されないものをいかにして使っていくかということに配意が必要であるというふうに考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_215</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>215</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>215</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これまで検出されたという報告は受けておりません。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/215</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_217</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>217</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>217</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりであります。
　したがいまして、昨年十二月八日から、販売前にすべての袋をあけます、詰めかえますということで目視で確認し、二月の十九日、つい先日でございますが、その販売直前の目視の確認に加え、カビ毒分析を実施し、アフラトキシンＢ１が出ない、すなわち、陰性のもののみを食用として販売するということにいたしておるところでございます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/217</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_226</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　米はやっておりますが、麦はやっておりません。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_228</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>228</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>228</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そんなの理由になるかという御指摘を覚悟の上で申し上げますが、これは、米とは異なり、輸入から販売までの間が二カ月から三カ月と短いんです。その間に発生しないなんて何で断言できるんだ、こういうことになるんだろうと思います。
　それから二番目は、お米は精米で入れますが、お米の場合と違って、麦の場合には原麦で輸入をしている。つまり、精米にしますと、その過程で傷がついちゃったりして、委員は専門家ですから御存じですが、そこでカビが繁殖することがあるが、麦の場合には原麦なのだと。そして、過去五年間に輸入検疫検査で検出された事例がないということから、カビが発生する可能性が低い、それが今まで行っていなかった理由である、このように認識をいたしております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/228</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_230</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御指摘をいただき、ありがとうございました。
　その方向で検討いたします。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X02020090225_236</speechID><issueID>117105261X02020090225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>236</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第20号</issue><date>2009-02-25</date><closing></closing><speechOrder>236</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　きのう、細野議員の御指摘に対しまして、すぐのお答えにならなくて失礼をいたしました。
　残り二十七件につきましても、カビ対策の改善強化のための資料とするために、残り二十七件につきましても分析を行うということにしたいと存じます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225/236</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X02020090225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X02020090225/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_220</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>220</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>220</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、昨年の十二月八日から後は、実需者に引き渡す前にすべての袋をあけて、目で見てカビがあるかないかというのをチェックするようになりました。それまではすべての袋を開いておったわけではございませんので、すべての袋を開くようになったらばふえましたということ、事実だけをお答えすればそういうことでございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/220</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_222</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>222</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>222</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　その可能性が全くなかったとは申しません。それは、全量を開いてみたらそういうことでしたということに相なりますので、意図的に見逃していたとかそういうことではございませんが、その中に、では、ほかにも入っていたのじゃないの、そういうことがあったのじゃないのと言われれば、そういう可能性を否定することはできません。そのとおりです。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/222</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_224</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>224</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>224</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それが市場に流通をしておったということではないと思っております。それは、その後事故というのも起こっておりませんし、きちんと全部あけてみたらそういうこともありましたということですけれども、それが見逃されたまま市場に流通し、消費者の手に渡り、そして、いわゆる委員のお言葉をかりれば汚染米なるものが市場に流通をしておった、それを見逃しておったということではない。それ以前もチェックはしておったわけでございます。
　ですから、私が申し上げたのは、その可能性は否定できないということを申し上げました。それが全くなかったかといえば、そうではない。全量を開袋するようになったら数がふえたじゃないのということは、事実としてはそのとおりでございます。では、それまでに全くチェックを行っていなかったのかといえば、チェックは逐次行っておりました。ですから、それが、消費者の口に汚染米がそのまま流通したということをそのまま同義として申し上げているわけではございません。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/224</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_226</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、私もカビの専門家ではございませんので、聞いておられる方がわかりにくいなと思われたらごめんなさい。私が理解している範囲で申し上げます。
　平成二十年の四月から十二月、すなわち開袋を全部やる前のことですね。ＭＡ米でカビが発見され、分析が終了したものは二十一件ということになるわけでございます。このうち、アスペルギルス・フラバス種なるものが同定されたのは十六件。
　このアスペルギルス・フラバス種というのは、何だか恐竜の名前みたいですが、そういう種がございまして、これには、アフラトキシンＢ１というものを産出する株と、そうじゃない株というのがあります。つまり、いい株と悪い株みたいな分け方になりますが、そのうち、アフラトキシンＢ１という悪いものが検出されたのは一件のみということでございます。
　過去五年間にそのアフラトキシンＢ１が検出されたケースは四件ございますが、いずれもカビそのものから検出されたので、販売に供する米から検出されたわけではないということでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_228</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>228</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>228</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、テレビをごらんの方、仮に録画で、あるいは同時中継でごらんの方におわかりにくいかもしれませんがということをお断りしたのは、そういうことです。
　ですから、委員の方が私よりもはるかにお詳しいと思いますが、アフラトキシン、イコールすべて猛毒で、がんを発生する史上最強の発がん物質である。それは、アフラトキシン自体はそうなのですが、アフラトキシンというものもいろいろな種類があって、Ｂ１を産出するものと、しないものとある。ここはよろしいですね。アフラトキシンの中にもいろいろなものがあって、いいアフラトキシン、悪いアフラトキシンとは言いませんが、アフラトキシンＢ１なるものを産出する株と、そうじゃないのとございますよと。
　そして、同定された十六件のうち、そのＢ１を検出されたのは一件だけで、これは公表いたしておるものでございます。既にこれは公表しておるものでございます。
　つまり、アフラトキシンＢ１を産出しても、温度とか湿度、つまり、先ほどおっしゃったように……（細野委員「わかっています」と呼ぶ）いやいや、お尋ねになっているから聞いているので。煮ても焼いても食えないとおっしゃいましたが、温度によって、湿度によって、いろいろな条件が合致をしなければアフラトキシンＢ１というものは産出しないということになるわけです。どんなときでもそれが発がんとしてがんを生起させるかといえば、そうではない。温度などもすべて合致した、そういう条件を成就しなければそういうことにならないわけでございます。
　今までカビそのものから検出されたものというのが、過去五年でアフラトキシンＢ１が検出されたケース四件。それは、いずれもカビそのものから検出をされたものであって、販売をする米からそういうものが検出されたことはない。
　したがって、そのように猛毒を発生する、がんを発生させるものを、結果として、ずさんに消費者の口に入るような流通ルートに乗せたということではないという認識を私は持っております。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/228</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_230</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、委員も慎重な方ですから、言葉は本当に気をつけてお使いになっているのはよくわかるのですが、カビが入ったものが流通していた可能性というものは否定できないかと言われれば、それは否定はできません。それはそうです。しかしながら、ではアフラトキシンがどうなのだと言われれば、それは委員が質問の中でおっしゃったとおり、それはまた別のお話でございましょう。
　カビがきちんと発見できないで、すなわち、全量開袋すればこんなにいっぱい出てきたわけですから、では、それ以前はどうだったのと言われれば、それが流通していたことは否定できないということは、先ほど来認めておるとおりでございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_236</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>236</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>236</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ですから、委員がおっしゃるとおり、たまたまその業者さんがこれはカビが生えているよというふうに言ってくれたので、わかりましたということであるわけです。
　ですから、それまでの検査の体制というものに、ずさんさ、完璧を欠く部分があったということは、それは率直に認めざるを得ないところだと思っております。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/236</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_238</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>238</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>238</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一つは、これから消費者の方々の口に渡るものの中にアフラトキシンが入らない、それは全量開袋でやるわけで、これからそういうことは起こりませんということは、私として断言をさせていただきます。
　では、今までやったものはどうするんだというと、既に分析を発注しているものもございます。それはきちんと分析をし、なぜこのようなことが起こったかということはきちんと検証をしなければいけない。既に発注したものについてまで、もういいや、やめるということはいたしません。既に分析を発注したものにつきましては、最後まで分析を行い、どうしてこういうことが起こったかということが定性的にわかると思っております。
　八十九件全部をやるべきかどうかということにつきましては、これは確率論の問題になりますので、これだけのものをやったとした場合に、どうしてこんなことが起こったかということが検証されるかどうか。それは、すべてやらなければならないということで、委員が知見に基づいてまた御指摘をいただければ私どもも考えますが、今のところ、現在発注しているものを分析するということでよろしいと私自身考えております。
　もう一つは、これはプレスリリースで申し上げておりますが、どの時点できちんと、カビが発生しないように、あるいは、したかどうかということをチェックするかというのは、実際に産地から船で積み出され、それから船で日本までやってきて、日本でおろしてと、いろいろな過程があるわけでございます。どこにおいてどのようなチェックをすれば一番効果的かということをこれから、今検証いたしておるところです。
　委員おっしゃるように、一日で突然カビがわくというようなことはあり得ないのでありまして、どこの時点でやることが一番いいか、そしてどのようにダブルチェック、トリプルチェックをかければカビの発生が防げるかということは、これから先、きちんと検証して、一番いいやり方というものを確立してまいります。
　ですから、何で全部やらないんだということについては、今発注してあるものをきちんと分析することで、今まで何でこんなことが起こったのかということを検証するに十分ではないかというふうに思っておりますが、委員がカビを本当に十分御研究になって、いやいや、それは全部やらなきゃだめなんだということであれば、それはまた検討させていただきたいと存じます。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/238</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_244</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>244</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>244</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど申し上げましたように、現在発注しているものの分析をきちんと行うということで、今までの原因等々は明らかになるという報告を私は受けております。
　ただ、委員おっしゃいますように、きのうとおっしゃいましたか、きのうまで、それもやらない、あるいは公表しないというふうに言っておったとすれば、私、その話は聞いておりません。そうだとすれば、日々言うことが変わっちゃうということであれば、それは委員が不信感をお持ちになるのも当然のことだろうと思っております。
　私自身、これから先そういうことは起こらないということ、そしてまた、過去何で起こったかということは、今発注しているものを分析すれば足りる。そして、これから先、先ほど申し上げましたように、あらゆる段階でチェックをしていけばよいのだということで、それなりに納得はしておりましたが、委員がおっしゃいますことにも首肯し得る部分がたくさんございますので、もう一度検討して、必ず結果は御報告を申し上げます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/244</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_246</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>246</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>246</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それをやることの意味ということだと思います。私は委員のおっしゃるとおりだと思いますが、事務方の方から、いや、今発注しているものを分析するので十分足る、それをやることの意味、税金を使ってまでやることの意味というものに意味が見出せないという話も聞いておりますので、それがどうなのかということは、きちんと、国会の場で御指摘のあったことですから、私自身、それは大したお金のかかる話でもないだろうということでございますので、それが税金の使い道として正しいということであれば必ず行わせていただきます。
　もし仮に行えないということであるならば、なぜやらないかということはこの場できちんと申し上げる責任がございます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/246</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01920090224_248</speechID><issueID>117105261X01920090224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>248</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第19号</issue><date>2009-02-24</date><closing></closing><speechOrder>248</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　分科会でもどなたかにお答えをしましたが、それはミニマムアクセス米が入ってこないのが一番いいに決まっているんです、そんなもの。そしてまた、生産調整に影響を与えないということで、これは政府が保管をし、それは国民の税金で保管をしておるわけですから、ミニマムアクセス米は一切入れないというふうに言えば、それはもうみんなよかったよかった、こういう話になるわけでございますが、そうすると、七七八という高関税を張っているというのをどう考えるんだという議論とこれはセットなのは委員も御案内のとおり。
　それで、危ないから入れないんだということを盾に、ではミニマムアクセス米を入れないということができるか。それはまさしく、おたくの国でちゃんとチェックをすればいいんじゃないのと。あるいは、タイであるとかベトナムであるとか、そういう国において、我が国として申し入れて、きちんと検査してちょうだいよ、危ないものが入ってきちゃ困るんだからというようなやり方があるはずなので、私は、危ないものが入っている、だから入れないということが通るかどうかといえば、七七八を張りながら、危ないのでそれは入れませんということはなかなかストレートには通りにくいお話だというふうに考えております。
　ミニマムアクセス米を入れないためにどういうようなやり方ができるか、それは消費者に危ない米が流通しないための施策というものとはまた別に、かぶる部分もございますが、また別に議論をしていかねばならないのだろう。
　よく御党の議員が御提案になりますところの、輸入機会を提供しているのであって、全部正直に入れることはないではないかというお話があります。そうすると、国家貿易というものをやり、そして生産調整に影響を与えないということと、機会さえ提供すればいいのだということが鼎立し得ることなのかどうかという議論をきちんと詰めていかねばならないことなのだと思っています。
　仮に、それでは国家貿易ではない、民間貿易にするのだというやり方をした場合に、それは、関税を乗り越えて米が入ってくるという可能性は私は否定できないんだと思っております。
　つまり、生産調整に影響を与えないということを担保するためには国家貿易を堅持せざるを得ない。国家貿易で国として、民間から入る道を閉ざして国が買うのだといったときに、民間だったら全量買うのにね、それ以上買うのにねと言われたときに、いやいや、そうではありません、国がやる以上、まさしくミニマムの、それは機会の提供ではあるけれども半ば義務的に買わざるを得ないのだということは、それは賢明な委員であれば御理解をいただけることだと思います。これは、先ほど鼎立という言葉を使いましたが、消費者の安全、それから生産調整、そして高関税、ここをどう考えるか。
　そして、例えば、アメリカに日本の自動車は二・五％の関税で入っているわけでございますね。アメリカの米を日本が買う、タイの米を日本が買う、ベトナムの米を買うというときには、七七八という半ば輸入禁止的な関税をかけておるわけで、輸入禁止と言うからには輸入機会を提供してくれ、それがミニマムアクセスの本質でございます。
　そうすると、我が国の産業構造、貿易構造というのをどのように考えるかということまで議論はさかのぼるのでございまして、委員がおっしゃることは心情的にはよくわかりますし、委員もすべてのことを御存じの上でお尋ねですが、消費者に危険が及ぶかもしれないのでミニマムアクセス米やめというすぱっとした議論にはならないと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224/248</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01920090224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01920090224/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_010</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>10</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>10</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、私が農林水産大臣の立場でお答えすべきことではありませんが、小選挙区制というのは、ここにいらっしゃる多くの方々と一緒に議論をしてきた制度であります。総理を選ぶ制度である、そして政権の枠組みを選ぶ選挙である、そしてそれが仮に誤っていたとしたら主権者の手で政権交代を行うというのが小選挙区制の趣旨であったというふうに思っております。
　その趣旨は、その趣旨どおりに運用されなければならないということだと思いますし、支持率が高くないということはそれはそれなりの理由があるのであって、なぜこのようなことになったか、支持率だけで政治はすべてではありませんが、この参議院の逆転現象を考えれば、支持率がなければ政策遂行ができないということも事実だと思っております。
　内閣として、それは総理の御判断でありますけれども、私は一閣僚として、なぜこれだけ国民の支持が高くないのかということは虚心坦懐に議論をして、きちんと改めるべき点は改める、それが国民のためであり、自民・公明連立政権の使命であると考えております。（発言する者あり）</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/10</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_261</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>261</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>261</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　全く今の与謝野大臣と同じ考えであります。それは、総理に任命をされて閣内におる人間として、その政権が国民のためになるように全身全霊を尽くすのが当然のことであって、それ以外のことは考えるべきでもないし、考えてもいないということだと思います。
　それから、委員がおっしゃることに関連して申し上げれば、今の小選挙区制というのは首相公選ではございません。公選ではございませんので、政権の枠組みをどうするのかという選択を国民にお願いしているという意味が強かろうと思っております。そうしますと、例えば、政権の枠組みが全く変わりましたみたいなことも今までなかったわけではありません。そういう場合と異なりまして、自民党、公明党の政権というものが多数をいただいておるという状況は何ら変わっておらないわけでございます。
　そのように考えてみますと、先生がおっしゃいますように、すぐそれは政権の交代だということには直結をしないのではないかというふうに愚考する次第でございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/261</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_266</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>266</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>266</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員はすべて御存じの上でおっしゃっておられると思いますが、この水田・畑作経営所得安定対策、これは、もともと制度をつくったときから、農地が少ない場合、複合経営、そういう特例を設けておりました。選挙の結果によって、そういう特例をばたばたと慌ててつくったというものでないことは、委員よく御案内のとおりでございます。
　ただ、地域の実態はより反映をされねばならないということでございます。特に、熱意を持って営農に取り組む担い手については加入の道を開く必要があるというような強い要請があったところでございます。そのようなことで、さらに制度を細かくして丁寧にしたものでございまして、委員がおっしゃいますように慌ててばたばた入れたというようなものだとは全く考えておらないところでございます。
　政策の基本方向性、すなわち、小規模、高齢農家も含めて、地域農業の担い手を確保し、土地利用型農業の体質を強化する、このような政策の基本方向性は変わっているものではございません。
　ただし、なぜおととしの参議院選挙で評価をされなかったのかということは、これはよくよく反省をしてみなければいかぬだろう。政策の中身もそうですし、そしてまた、プレゼンテーションのやり方もそうだと思っております。選挙のときに御党がお配りになりましたもの、これをよく拝読いたしますと、なるほどねと。問題意識は共通するところもないわけではありません。というよりも、恐らく多くを共有していると思っております。
　ただ、そこに対して何をするかということについては、本当に我が党も御党も、農業の持続可能性というものに最大の重点を置いて、真摯に議論をしていかねばならないと思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/266</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_268</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>268</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>268</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　かねてから申し上げておりますように、例えば平成二年から十七年の間に、北海道から九州、沖縄までを含めて農業の全所得というものは半分に落ちた。農業全体の売り上げはもうパナソニックに及ばないのだということ。それを見て、これは何らかの原因がなければこんなことになっていないという思いは持っております。
　そしてまた、所得補償というものをどう考えていったらいいのかという思いも持っております。ですから、そこにおいて、どのような方を対象とするのかという議論を避けて通ることはできないだろうということだと思います。
　すなわち、御党のビラによれば、「世界の先進国並みの所得補償制度を導入します。」と。だれに対してですか、どのような方に対して所得補償を行うのですか。そこが最も重要なのだろうと思っております。そこのところをきちんと議論していかなければ、すべての人、すべて農業というものを営む人に対して補償するのか、いや、そうではないのかということについて、ここはきちんとした議論が必要なのだろうと私は思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/268</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_270</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>270</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>270</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありとあらゆる観点から検証した上でということを申しております。ありとあらゆる点から検証しなければ、抜本的に改革するといっても、その中身は何ということになるはずであります。つまり……（発言する者あり）委員長、恐縮ですが、質問者の方だけおっしゃっていただければと思います。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/270</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_272</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>272</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>272</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　はい。
　そうしますと、では、新しい農業・農村基本法というものがあって、そしてそれを実行に移すためにいろいろな政策を打っております。それを実際に実行に移すための実施法というものについて、また御党もいろいろなお考えが議論されているのだろうと思います。
　私は、いろいろな点から検証した上で、これが持続可能性を確保するために必要だということでありとせば、それは政策を抜本的に転換する必要性というものが出てこようと思っております。
　ただし、そのときに、どういう状況になって、どういう数字を当てはめれば何がどうなるか。特に、消費者の考え方、嗜好というものをどのように考えるかです。すなわち、何で日本の自給率がこんなに下がってきたのかという根本的な原因は、それは、米から肉類あるいは油脂類にシフトをしたということが自給率が下がった根源的な原因です。そこをどのように考えていくか。消費者の嗜好というものをどのように考えていくかということによく配意をしながら、政策というものは転換する必要があると思っております。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/272</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_274</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>274</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>274</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　間違いなくいたしました。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/274</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_276</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>276</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>276</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、人、金、物、すべての観点からやらなければいけないのであって、スローガンだけ先行させ、幻想をばらまくようなことは、私ども行政に当たる者として、してはならないと思っております。
　では、どうするかということになるわけですが、やはり持続可能性、すなわち基幹的農業従事者の六割が六十五歳を超えているということは、同じ年代層がずっとスライドしているということですので、どのように新しい農業主体を導入していくかということについては相当に抜本的な規制の緩和を行う必要があるだろう。
　そしてまた、農地がどんどん転用されているということは、これは決してあっていいことではない。農地法の趣旨というものをきちんと徹底すればそのようなことは起こらないはずなのであって、農地転用というものについてはもっと厳格であるべきだというふうに考えております。
　そしてまた、自作農主義から耕作者主義というのに移ってきているわけですが、これは今国会において法の改正をお願いしておりますけれども、利用というものに眼目を置いた、一種、利用者主義というようなものに転換をしていかなければいけないと考えております。
　そしてまた、農業の主体というものも、もっと多様であるべきだと考えております。
　ですから、人それから物という点においてはそういうことになるでしょう。
　では、金をどうするのだということについては、本当に広範な議論をしていかなければなりません。農政改革の歴史というのは、ずっと小農切り捨てということに対してのいろいろな議論から起こってきたものでございました。そうしますと、どの方にどのようなやり方で所得を補償するべきなのかという議論は、農業の持続可能性ということによく配意をしながら、真剣な議論が必要だと思っております。
　この場合には、いろいろなシミュレーションをしていかなければ、この方向性ということになりません、他律的な意味も相当に含んでおりますので。たとえ一俵五千円になってしまったとしても、中国からどんなに安い野菜や果物が入ってきても、すべての販売農家の所得は補償され、農業を続けるということになったとしたならば、それは御党がおっしゃっておられることですが、そのことによって農業の構造はどうなるのか、そのために必要な財源をどう確保するかということは、あらゆる観点から検証しなければ、今政権にある行政としては極めて無責任だと私は思っております。
　その検証を行いました上で、改革の方向性というものは、もちろん与党の中の議論もきちんと踏まえた上で、ちゃんとした数字の裏づけを持ってやらなければならない。今その方向性をここで軽々に私が申し上げることをしないのは、そういう意味に基づくものでございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/276</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_278</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>278</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>278</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　選択制という言葉がいろいろな新聞に躍っておりますが、これは私の記者会見を全部見ていただければわかりますが、私は、選択制にするとか、選択制を軸に検討を進めると申し上げたことは一度もございません。そこは確認をしておきたいと思っております。
　それで、いろいろなやり方があるでしょう。私は農水大臣になるずっと以前からこの議論をしているのですが、それでは、一、二の三で減反をやめたとして、何もしなければ何が起こるか。米価はジェットコースターのように下がっていくだろう、そうなるとすれば五千円とか四千円とかいうことになるだろう。そうすると、大規模で何十町歩もやっているところは本当にお米だけで生きていますから、そういうところが一番最初に打撃を受けて壊滅するだろう。高コスト構造は何ら変わることがないだろう。一、二の三で減反をやめということはこれは選択肢としてとり得ないということは、私は以前から議論をしておりました。それは今も変わっておりません。
　では、今のまま続けていいのかといえば、委員がおっしゃったような、一生懸命まじめに減反をして価格を維持している、その上に乗って例えば庭先で売っている、そういうような人たちは大変なもうけをするわけであって、この不公平感というものはあるということはどうしても払拭できないところでございます。
　これをどうやって解消するのかということで、選択制ということをおっしゃる方も世の中にはおありになる。その場合に、どれだけの方が選択をなさるか、それによって米はどれぐらい生産をされるか、それによって価格はどうなるか、需要との関係はどうなるか、その場合に在庫はどのようにして保管をし、だれがその費用を見るべきか、そこまできちんと議論をしなければ、それは政策の名に値しないと私は思っております。
　加えて、御党がおっしゃいますように、これは米だけではありませんね。まさしく、いみじくもおっしゃいましたように、麦もそのやり方にする、大豆もそうする、トウモロコシもそうする、畜産物もそうする。ということは、すべてのものに対して生産目標を定め、そのとおりに生産をさせるということでございますが、それは相当に計画経済というのではないだろうか。そこにおいて、消費者の意向とか消費者の嗜好とか、そういうものをどのように判断していくかということも考えていかなければなりません。つまり、一生懸命創意工夫をした人たちが伸びていくということはやはり配意をしていかねばならないことだというふうに考えています。
　他方、稲作は特にそうですが、水が相当のファクターになっておりますので、集落として水を管理する、つまり、一人、二人がいいかげんなことをしますと集落全体が影響を受けるわけでございます。その米の、水田の特性に配意をして、そこにはどのような手当てをするかということもあわせて考えていかねばなりません。
　選択制に決めたということを私は一回も申し上げておりません。何が一番日本の水田稲作というものが発展をしていくかということについて、もちろん民主党さんの御見解も承りながら、政治家のためではない、本当に農業者のための農政をよく議論をして確立したいと思っておるところでございます。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/278</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_280</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>280</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>280</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　好むと好まざるとにかかわらず、我が国は自由貿易の恩恵を最も受けてきた国でございます。では、ＷＴＯにおいて黄色の政策ととられかねない不足払い的なものは、導入は控えるべきだと思っております。そうすると、どのような政策が一番望ましいのだろうか。
　例えば、スイスの場合には、農業予算の相当、七割とか八割が補償に充てられているということはよく承知をいたしております。フランスにおいても同様の政策であります。ただ、対象をどうするかということについては相当の議論がございました。（筒井委員「ございましたというのは、外国で」と呼ぶ）外国でございました。私は、そこのところは本当に徹底してお話をしていかねばならないのだと思っております。
　つまり、仮に直接補償ということになったときに、どのような主体に対してお支払いをするのか、そしてまた、それはいかなることに対する対価としてお支払いをするのか。
　スイスの場合には、環境に適合した農業のやり方というのを物すごく厳密に定めて、そのとおりの農法をやらないというところに対しては直接補償を行わない。ドイツ語をどうやって訳すのかよくわかりませんが、査察みたいなこともしょっちゅう行われておるんだそうです。本当にここは補償に値するような農法をやっているかということについて、そういうような査察が行われている。
　あるいは、これは中途半端な知識のものを申し上げてはいけませんが、私は、アメリカとかオーストラリアとかと日本の農業を同列に論ずることはそもそもナンセンスだと思っております。土地利用型についても同様であります。
　問題は、ドイツでありますとかフランスでありますとかイギリスでありますとか、そういうところでどのような政策がとられてきたか、規模拡大がどのように図られたか、同時に、農地がどのような値段、資産的な価値を持っているかということ、そして、フランスにおいては農業をリタイアされた方には年金が加算されるとか、そういう制度がいろいろと組み合わさって、自給率が非常に高いという状況が現出をいたしております。私は、本当にそこのところをきちんと精査した上で、金、人、物、何が一番いいのかということをきちんと考えてまいりたいと思っております。
　ですから、消費者負担型から納税者負担型へということが世界の潮流であるということもよく承知をいたしております。そのときに、本当にそれが納税者の理解がきちんと得られるものなのかということ。そして、農業が持続的に発展をするものなのかということ。そして、農地というもの。そんなのみんな一致していることだと委員はおっしゃいましたけれども、私は、農地政策というのは、補償政策と同時に、日本はほかの国と相当異なった体系を持っているという認識を持っております。本当にこの農地がやる気のある人にどれだけきちんと集まるか、そして、本当にやる気のある方、能力のある方に農地と資金がきちんと集まっていくという仕組みも同時につくっていかなければならないのだと私は思っております。そういうことを総合的に勘案しながら政策というものを打ち出していきたい。
　それで、我々に、少なくとも私に残された時間というのはそんなにないと思っております。農政担当者という意味ですよ、私個人ということを申し上げているわけではありません、そこはもういろいろなことで決まることですから。我々にとって残された時間は少ないのだ。そして、政策選択の幅というのはそんなに広くない、これは農林水産委員会でも申し上げたとおりであります。ですから、委員とここで、全く違うんだということで対立しようと思っておりません。いろいろな立場で議論をしながら、いい政策というのは与野党ともに打ち立てていくべきものだと考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/280</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_282</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>282</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>282</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、世界がその潮流にあるということを申し上げたわけであって、政府としてその方向に大きくかじを切ることを決定したということを申し上げているわけではございません。ただ、そのことはよく認識をしなければいけないということを申し上げました。
　そして、何が根拠かといえば、委員がおっしゃることがほとんど当たると思います。ただ、そのときに、本当にそれは厳密に厳密にやっていかなければ、納税者の理解が得られないだろうと私は思っているんです。正直言って、納税者、消費者の現場と農の現場が近いところにあるだろうか、意識が共有されているだろうかということであります。
　そして、何かスイスの例ばかり挙げて恐縮でございますが、先般、副大統領のロイタードさんという方がいらっしゃいました。私はダボス会議でもお話をしましたが、例えば、スイスの卵というのは一個六十円するのです、外国から入ってくる卵は二十円なのです、しかしながら、スイスの国民はみんな、だれから強制されたわけでもないがスイスの卵を買うのです、それは一体なぜでしょうかと。それは、きちんとした農法でつくられている、スイス国民がそれを買うことによって、スイスの農民の生活が守られる、スイスの国土が守られる、だから高くてもこれを買うんだということなんだそうです。
　ですから、一体の議論というのが必要なのであって、納税者の負担に値をするものか、そして、それはどのように検証されるかということもきちんと議論をしなくてはなりません。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/282</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_284</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>284</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>284</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　小泉改革というものの方向性は正しいと私は今も思っています。私は、この場で郵政の特別委員会の理事も務めておりました。本会議で代表質問にも立ちました。だけれども、大きな改革をやろうとすれば、それは大きな外科手術と一緒で、思わぬところから血が出たり、思わぬ臓器を傷つけたり、そこにちゃんと手当てをしていかないと、手術自体がうまくいかない。手術は成功しましたが患者は死んじゃいましたみたいな話をしても仕方がない。
　私は、改革をやるときに、どこにどういう影響が出るのかということをきちんと見定めてからやらないと、時の雰囲気にわあっと乗っかってやると思わぬことになりかねないということは反省をしなければいけないことだと思っております。
　ですから、農政改革は細々とした調整をやっておったら時間がかかる、そんな時間は我々には残されていない、そのとおりです。この間、農林水産省の改革チームから出ました提言は、まさしく委員がおっしゃいましたように、従来の調整型プロセスの政策決定から脱していかねばならないということが改革チームの提言の中にございます。私は、その思いを共有いたしておりますので、いろいろなデータを出していきながら、委員と議論をしていきたい。
　ただ、我が党は、自由な議論、そして民主的な議論を重んじる党でございますので、党内にいろいろな議論がございます。それはよくよく承りながら、党として、そして政府として、一体でございますので、政策は出していかねばならない。そのことを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/284</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_286</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>286</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>286</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それが一番望ましいことは確かでございます。できればその方向に向けてあらゆる努力が払われるべきだと思います。
　他方、これも委員もう十分御案内のことですが、生鮮食品については、それはすべて今義務づけられておるわけでございますね。
　しかしながら、加工食品についてはどうなのだろうか。そのときそのときに仕入れ先が違うというものはいっぱいございます。法定義務化をしたときに、それをどうやって実効あらしむるかということをきちんと確立しなければ、法定義務化をしてもそれにたえられる状況になりません。そして、食品加工業者というのは極めて零細な事業者が圧倒的多数を占めておりまして、そこの負担をどうやって軽減するかという議論もしていかねばならぬでしょう。そしてまた、国際的にすべての原料原産地表示を義務づけておるということはないわけでございまして、輸出国の立場というものをどのように考えるかということも議論をしていかねばなりません。
　消費者の安全のためにすべてが表示をされるべきだということは、べき論としてはそのとおりでございます。それに向けて、どのような問題があり、それをどのようにして解消していくかということをまた委員と議論させていただきたいと思っております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/286</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01820090223_288</speechID><issueID>117105261X01820090223</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>288</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第18号</issue><date>2009-02-23</date><closing></closing><speechOrder>288</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、ＥＵで委員がおっしゃるような制度がすべて行われていると私は承知をいたしておりません。仮にＥＵですべてのものについて委員がおっしゃっているようなことが可能であるとせば、それは我が国において不可能だと言うことは難しいと思っております。そこはよく研究をさせてください。（筒井委員「研究」と呼ぶ）いやいや、研究をさせ、よりよい法案をつくっていかねばならぬのですから。
　それから、私は、御党に限らず、多くの方が委員がおっしゃるようなことを御指摘なさいます。そうあるべきだと思います。そこへ向けてなおできることがあるとするならば、それは消費者の安全のために、安心のためにやっていかねばならぬことだろう。
　他方、では除外規定を設けますということが本当にそんなに軽々しく行われていいのか。どういう場合に除外をするか、その場合に責任はだれが負うのかというところまで、委員は法律家でいらっしゃいますからよく御案内と思いますが、そこもよく詰めていかねばならないことでございます。（筒井委員「詰めて法案を出してくださいよ」と呼ぶ）ですから、そのときにどういうような責任を負うのかということについて、私、まだ十分得心をいたしておりません。政府として今回出します米のトレーサビリティー法案が最善のものと考えておりますが、これから法案の審議の過程において、よく委員の御意見は承りたいと存じます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223/288</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01820090223</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01820090223/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00220090220_005</speechID><issueID>117105274X00220090220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-02-20</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　同感です。
　私は、農林水産大臣になって以来、気をつけていろいろなことを申し上げているのですが、自給力ということと、その結果として自給率という言い方をいたしております。
　委員おっしゃるように、みんな米を食べればいいわけですよ。一日一ぜん食べれば八％上がるわけですから、もし仮に朝昼晩もう一ぜんずつ食べてくれれば、八、三、二十四で二四％上がるわけですよね。あるいは、昭和三十年ぐらいの食生活になれば、自給率八〇とかその辺までいくわけですね、七〇ちょっとかな。
　つまり、国民の食生活が貧しくなって、自給率が上がって、政策目標が達成された、めでたしめでたしなんというのはそれこそ本末転倒の最たるものでありまして、私、むしろ委員が冒頭おっしゃったように、基幹的農業従事者の六割が六十五歳以上になりました、十年前は五十五歳以上でした、二十年前は四十五歳以上でした、このまま延ばすと十年後は七十五歳以上というようなことになるわけで、農地はどんどん減っているわけで、生産額はどんどん落ちているわけで、所得は落ちているわけで、そうすると、本当にこれは産業として次の時代にあるんですかと。自給率というものを自己目的にして、そのためにいろいろな政策を積み上げていくというのは、どこかにひずみとか間違いが出やしないかというのがずっと基本的な認識としてあるのです。
　ですから、問題は、自給力、そしてそれを構成するがところの人、金、物というのか、農地であり、農業従事者の構成であり、そしてまた生産額、所得であるということだと私は思っております。
　ですので、金額ベース、あるいは重量ベース、穀物ベース、カロリーベース、いろいろな計算方法がありますが、とりあえず人間が生きていくということでカロリーベースを置いておりますが、私は、では本当に何を政策目標として設定をするかということについては、本当に委員と真摯な議論をしながら、日本農政というのをきちんとした方向に持っていかないといかぬのだという認識を強く持っておるところでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00220090220/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00220090220_019</speechID><issueID>117105274X00220090220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>19</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-02-20</date><closing></closing><speechOrder>19</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私は、当選二回のときだったと思います、平成二年に、自民党で麦対策委員長というのをやりました。そのときに、何で小麦なのというと、結局のところ、自給率が低いとかいう話もありましたし、ローテーションで回すときに小麦というのは大事だからとか、そんな理屈がありました。自来、もう二十年たちました。
　どう考えるかというのは、委員が冒頭おっしゃったように、麦政策というものをどう考えますかということと恐らく直結をしているお話なのだと思います。
　御指摘のように、本当に何を我が国として選択するのかというお話、そしてまた、ローテーションで回していったときの麦のあり方というものも含めて、消費者の利益というものをよく考えながら、委員がおっしゃいました子供だましとは私は思いませんが、皆が納得するような、なるほど、そうだねと思ってもらえるような政策を出さないと、これは納税者の負担にも耐えないと私は思っております。
　きょうは本当にいろいろなことを御教示いただきました。よく検討させていただき、またこれから先も議論させていただきたいと存じます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220/19</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00220090220/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00220090220_021</speechID><issueID>117105274X00220090220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-02-20</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりです。
　ですから、日本食が広まるということによって輸出というもの、食材というものも出るわけであって、輸出を一兆円にふやそうと思っておりますけれども、そのために、委員おっしゃるように、いろいろな角度から検討しなければいけません。
　予算を今後増額できるかどうか、これは今回の発言とあわせて、御意見を踏まえて今後検討させていただきます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00220090220/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00220090220_062</speechID><issueID>117105274X00220090220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>62</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-02-20</date><closing></closing><speechOrder>62</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　私が子供のころは、夏休みは一カ月ぐらい海で過ごしました。実際に海に潜って藻場へ行って、いろいろな魚が泳ぎ、そして海藻が育っているというのは経験をいたしております。
　委員ずっとおっしゃっておられますように、藻場があって卵が産める、藻場があってちっちゃな魚が育つ、それがなくなっちゃったら卵は産めないわ育つところはないわ、本当にそれで資源が増殖していくのということもそうだし、命の大切さをどう考えているのというお話なんだと思います。
　今、これも担当外ですが、各省からいろいろなお話がありましたが、実際に臨海学校なんて本当に少なくなっちゃったんじゃないか。事故が起こったらどうするのみたいな話なんだろうと思います。実際に、子供のころ海の体験をしなければ、海のすばらしさもわからないし海の恐ろしさもわからないんだと私は思っているのですね。
　これは政府として本当に、今委員がおっしゃっていただいたように、藻場の大切さ、漁業という観点からも環境という観点からも、また命という観点からも、それを切り口に、私ども、水産業の大切さも訴えていきたいし予算においても具体化をしてまいりたいと思っております。
　ありがとうございました。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220/62</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00220090220/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00220090220_104</speechID><issueID>117105274X00220090220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>104</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-02-20</date><closing></closing><speechOrder>104</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員がおっしゃっていただきましたように、私は選択制にすると一回も言ったことはないんです。そこははっきりしている。そしてまた、二十一年産米については変更は行わない、飼料米あるいは米粉米を用いて水田をフル活用しなければならない、ここまでが私が公に言っていることでありますし、実際にそうであります。
　しかしながら、今の生産調整に一生懸命まじめに取り組んできた人が頑張って頑張って価格を維持している。しかし、おれは関係ないんだ、好きなだけつくるんだということで庭先でがんがん売っている人がそのまじめにやった人の努力の上に乗って利益を得ているということになれば、まじめにやっているのは一体どうなるのだと、この不公平感はどうしても払拭できない。
　私は、制度の中に不公平感があるものというのは永続性を持たないと思っているものですから、そこをどう考えるかということについては、いろいろなシミュレーションをして、一体何がどうなるのかということを作業としてやらなければ、政策として正しいことは立証されないし、納税者の御理解も得られないだろうということを申し上げておるわけでございます。
　ですので、いっぱいつくればもちろん値段は下がるわけで、仮定の議論として、一、二の三で全部やめて好きなようにつくりましょう、それはもう値段は落ちるに決まっているわけで、そうすると、一生懸命まじめにやっている人、大規模でやろうとしている人が一番打撃を受けるに決まっているわけで、そういうわけにはならないでしょうと。しかし、今の制度ですと不公平感がありますでしょうと。
　ではどうすればよいのですかということは、いろいろな角度から検証しなければいかぬだろう。そしてそれは、単に農林水産委員会の場とか農業関係者の場とかそういうところの議論ではなくて、私はずっと若いころ農政をやっていたのですが、その議論が本当に一部だけで行われておって、消費者とか納税者とか広い観点で議論されたことがない。そもそも、日本農業というものが本当に国民全体で支えるんだということのコンセンサスを得るためには、本当に広い議論をオープンにしなければ、何か繰り返しになりましたが、オープンな議論を透明性を持って広く行わなければいけないと思っております。
　いかなる政策をとるにしても、これは正しいのだというような確証を持って、そして、納税者の方々がそうなのだという御理解をいただいてやっていかねばならぬ。こうあればいいなということではなくて、こうなるのだということが、すべての皆が同じ意識を持ってやっていかなければならないのだ、そういうことを申し上げておるわけでございます。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220/104</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00220090220/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00220090220_106</speechID><issueID>117105274X00220090220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>106</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-02-20</date><closing></closing><speechOrder>106</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いや、そこで述べていないのは、別にそれに賛意を表したからということではありません。どうする、こうするということを決めているわけでもないし、まさしくそれはこれからの御議論なのでありますが、価格は市場に、所得は政策でとか、いろいろなスローガンがありますけれども、そこは、例えば多くの国において、何も日本だけが農業保護をしているわけじゃないんです。どの国もやっているわけです。そして、日本の国の自給率がこんなに低いのは、それだけ開放されているから自給率が低いのでありまして、日本農業が閉鎖的だなんというのは、私はそれはうそだと思っているのですよ。
　しかしながら、では、所得補償というものを行っている、直接補償というものも行っている、あるいは納税者負担型でやっているという場合に、その中身は何なんですかという議論もちゃんと詰めていかなければ議論にならない。どれでやるということを私は全く申し上げておりません。
　例えばきのう、スイスの副大統領兼経済大臣のロイタードさんという女性の方がいらっしゃいました。ダボスでも議論をし、きのうも議論をしたのでありますが、スイスだって日本と似たような国ですよね。山国で、平地が少なくて、自給率が四九％であって、そういう国ですよ。では、スイスにおいて直接補償の中身は一体何なんですかと。環境に適合するような農法を行った場合に、それがきちんと証明をされた場合には補償します、スイスの農業予算の相当部分は直接補償で占められているとか、そういういろいろなタイプがあるわけです。
　どの国も農業は守っていかなければいけない。そのための政策手段としていろいろなものがあるだろう。それが、農業の持続性を確保するものであり、かつまた納税者の理解を得られるものとは一体何ですかという議論をしていこうということなのでありまして、この方向で行くとか、吉川委員がおっしゃったことに私が全面的に賛同したとか、そういうことを申し上げているわけでは全くございません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220/106</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00220090220/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00220090220_110</speechID><issueID>117105274X00220090220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>110</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-02-20</date><closing></closing><speechOrder>110</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　自給率を上げるためには、みんなが食べなければ自給率は上がらないのです。どんなにつくろうが、価格を維持しようが、みんなが食べてくれるということにならなければ自給率は上がらない。そこの議論なんだと私は思っているんですね。
　価格維持ということ、それはいろいろな御議論があるでしょう。同時に、朝も答弁しましたけれども、お米をもう一ぜんみんなが食べれば八％上がるんです。一日、朝、昼、晩食べれば、八、三、二十四で二四％上がるんです。どうやって自給率を上げていくかということが、どのようにして今ある資源を活用するかということを本当にまじめにあらゆる観点から考えていかなければいかぬのじゃないでしょうか。そして、農家の生活が維持をされるとともに、自給率が結果として上がる、自給力が強化される。そのためにいろいろな観点から見なければいけないのであって、それは、おととい来いかなんか存じませんが、そういうお話があることも承っております。
　また、飼料米についても、つくりましたが、それがどうやってきちんと活用されますかという耕畜連携のあり方だってよくよく考えていかなければいけません。米粉だってそうです。あらゆる観点からやっていかねばなりませんし、国としての支援もしていかねばなりませんが、私は、こうすればこうなるということがきちんと理解をされなきゃいかぬというのは、それは、納税者が理解をして負担をするということが必要だからであります。
　ですから、願望みたいなことを言っても仕方がないのであって、こういうふうにします、そのためにこのような助成をし、このような財政資金を投入します、ですから消費者の方々もこうしてくださいねということは、すべてのコンセンサスの上になされなければ、議論は砂上の楼閣に終わるということを申し上げております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220/110</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00220090220/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00220090220_114</speechID><issueID>117105274X00220090220</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-02-20</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、ＭＡ米が入ってこなければ一番いいわけです。そのことはよく存じております。それから、輸入機会の提供なんだから、何もみんな入れなくてもいいという御議論もありますが、生産調整に影響を与えないということを考えた場合に、国家貿易から考えまして、今のやり方というのは維持をせざるを得ないという状況であります。
　ですから、ＭＡ米が入ってこないようなやり方とは一体何なのだということは、それは日本の産業全体から考えていかねばならないことであり、そして、国際ルールの中でどのようにして我が国が我が国の国益を主張するかということだと思っております。
　ＭＡ米が入らないのが一番よろしいということはよくわかっておりますが、いろいろな中で、どうすれば国民が国産の安全なものを食べられるかということを考えていかねばならない。同時に、自由貿易の中に生きる我が国にあって、我が国のことだけ考えていればいいのではなくて、ほかの国の、農産物しか輸出するものがない、そこに貧困な人たちがたくさんいるということに対して我が国はどう考えていくのかということも、あわせて議論せねばならないことだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00220090220</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00220090220/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00120090219_002</speechID><issueID>117105274X00120090219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-02-19</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　平成二十一年度農林水産予算の概要を御説明申し上げます。
　初めに、予算の基礎となっております農林水産施策の基本方針について御説明いたします。
　農林水産業と農山漁村は、食料の安定供給はもとより、国土や自然環境の保全、地域における雇用機会の創出、文化、教育の場の提供など、国民生活において重要な役割を担っております。農林水産業が衰退して長く繁栄を続けた国は、歴史上かつて存在しません。古来、農は国の基とされてきたゆえんです。
　現在、我が国農林水産業は、生産額の減少、就業者の減少や高齢化、農地面積の減少などによりまさに存亡の危機に瀕しており、その持続可能性そのものが危うい状況になっています。また、地域の基幹産業である農林水産業が活力を失うことは、地域経済全体にも深刻な影響を及ぼします。
　一方、世界では、九億人を超える栄養不足人口が存在し、今後も世界の食料需給は逼迫基調で推移すると予測されています。こうした中で、我が国農林水産業の持続可能性を確固たるものにし、我が国のみならず世界全体の食料需給の安定化に寄与する観点から、現行の農業政策を検証し、見直しが必要なものについては思い切った改革を行うことが必要です。
　今般、政府において、農政改革の推進に向けて関係閣僚会合が設置されたところであります。今後、スピード感を持って検討を行い、政府一体となって農政改革に取り組むとともに、新たな食料・農業・農村基本計画の策定に向けた議論を進め、国民に安心を、農業者に希望を、農村に雇用とにぎわいを生み出してまいります。
　次に、二十一年度農林水産予算について、その枠組みから御説明いたします。
　平成二十一年度一般会計予算における農林水産予算の額は、関係府省計上分を含めて二兆五千六百五億円となっております。その内訳は、公共事業費が九千九百五十二億円、非公共事業費が一兆五千六百五十三億円となっております。
　平成二十一年度の農林水産予算は、食料安全保障の確立、農山漁村の活性化、資源・環境対策、林業、山村の再生や力強い水産業の確立などを進める観点から、既存の予算を見直した上で大胆に予算の重点化を行うなど、新たな政策展開が図られるよう編成をいたしました。
　以下、農林水産予算の重点事項につきましては、委員各位のお許しをいただきまして、御説明を省略させていただきたいと存じます。
　よろしく御審議くださいますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00120090219/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00120090219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00120090219/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00120090219_035</speechID><issueID>117105274X00120090219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>35</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-02-19</date><closing></closing><speechOrder>35</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　問題は、先生御指摘の不公平感をどうするかというお話です。これはもうずっと議論のあるところであって、まじめに生産調整をやってきた人がいる。例えば、私の県なんかもほとんど完全にやっているわけですよね。その上に乗ってというか、生産調整をやらない人たちが生産調整によって維持された価格の上に乗ってお金を儲けているということは不公平感がある、この不公平感の払拭というものがないと制度というものはなかなか長続きをしない、これをどう考えるんだということになるわけです。
　では、一、二の三でみんな生産調整やめましたということになると、それはもう委員おっしゃるように値段は暴落をするわけで、それはもう大規模からつくるのやめたということになるはずなんですね、これは理屈の当然として。それは絶対行ってはならないことだということであります。
　先ほど来議論がございますように、とにかくフル活用だ、米粉米であり飼料米であり。それから、お米の消費量というのは以前に比べて半分に落ちているわけで、そうすると、何で自給率が落ちたのということを考えた場合に、それは、何も麦や小麦を原料としたパンを食べるようになったから下がったというよりは、つまり、五十年前と今と摂取カロリー量がふえたかといえば、ふえていないわけですよ。そうすると、その中身の問題なのであって、さればこそ、それを解消するためにえさ米というのは大切だ。そしてまた、小麦の値段が上がったこともこれあり、米粉というものを活用しなきゃいかぬ。水田フル活用というものを目指していくということであります。
　ですから、二十一年産米においてやり方を変えるかといえば、そうではなくて、水田フル活用というものを目指していくということなのであります。
　それはそれといたしまして、これから先本当にどうするんだと。冒頭御紹介があったように、本当に農業でやっていこう、そして子供にこれを継がせようという人たちが夢も希望もなくなっているということは、何か原因があるはずなのであって、では今までの政策が本当によかったかということは、全部点検をしてみなければいけないのだろうと思っております。
　大事なのは、御紹介になったように、農業で生きていきたい、子供にも継がせたいという人たちが本当に意欲がわくように、そしてそれが報われるように政策は見直していきたいということを申し上げているのであって、二十一年産米において今までのやり方を変えるということを申し上げているわけではございません。その点はよく御認識をいただきたいと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00120090219/35</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00120090219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00120090219/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105274X00120090219_039</speechID><issueID>117105274X00120090219</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>39</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第六分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2009-02-19</date><closing></closing><speechOrder>39</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　農地政策等々個々の御質問につきましては、また担当局長からお答えをいたします。
　基本認識はまさしく先生と一緒なので、天から与えられた生命というものを利用するという言い方がいいかどうかわかりませんが、まさしく委員がおっしゃるように、生命産業なわけですね。そしてまた、その命をいただいて我々も生きているわけであって、私は、第一次産業というものが衰退して栄え続けた国なんかどこにもないのだということをよく認識をするべきだと思っております。
　一方におきまして、例えば平成二年と平成十七年を比べた場合に、農業の全部の所得というのは半分に落ちているわけですよね。所得は半分に落ちました。耕作放棄地というのは三十九万ヘクタールで、埼玉県の全面積よりも広くなっちゃいましたねということがあります。それで、基幹的農業従事者の六割が六十五歳を超えましたねということがあるわけで、人、金、物から考えたときに、全部低落傾向にあるわけです。どんなに美辞麗句を使ってみたところで、人、金、物すべてが低落傾向にあって、この産業に将来がありますかということを私どもは直視をしなければいかぬと思っておるのであります。
　しかしながら、では日本は農業に恵まれていませんかと言ったらば、これだけ日照量があって、雨が降って、土壌が肥沃で、そして、水田を連作障害なく耕作するための水の流れがあって、考えてみれば日本の農業というのは、ヨーロッパやアメリカなんかよりも、よほど気象の面においても、地質の面においても、地形の面においても、恵まれているじゃないですか。どうやってこの潜在力を生かしていきますかということを、人、金、物、その三つの点からきちんと見直していかなければいかぬだろうというふうに考えております。
　水田フル活用につきましては先ほど答弁を申し上げたとおりでありまして、農地につきましては、関係局長から答弁を申し上げます。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00120090219/39</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105274X00120090219</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105274X00120090219/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X01120090209_021</speechID><issueID>117105261X01120090209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2009-02-09</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございます。
　食料の場合に自給率が四割であります、木材の場合二割であります。ということは、残りの部分に内需拡大の余地がたくさんあるということであります。
　委員が御指摘いただきましたように、問題は、一つはマッチングであって、森で働きたいな、そしてまた田んぼで畑で働きたいなと思っても、だれに相談したらいいんだかわからない。そして、来てほしいなと思っても、どこにどんな人がいるんだかわからない。このマッチングをきちんとやりましょうということ。
　そして、農でも林でも水でもそうですが、いきなり来て仕事ができるわけじゃないでしょう。オン・ザ・ジョブ・トレーニングということを委員が言っていただきました。それをやらなきゃいかぬでしょう。では、その間の費用はだれが持つんですか、それは事業体で持ってくれ、自分で負担してくれ、それは無理でしょうということでありまして、委員が御指摘いただきましたように、林の雇用、緑の雇用の場合には九万円をお支払いしておるということであります。そして、農の雇用ということも言っていただきましたが、これは九万七千円をお支払いしたいというふうに考えております。
　緑の雇用の場合に、今までオン・ザ・ジョブ・トレーニングをやってきましたが、定着率が八割ということで、非常に高い効果を上げていると思っております。これは、今あるお金を使い切ったらそれでおしまいということではなくて、もっともっと、需要も供給もあるということであれば、いろいろな工夫をしながらやっていきたいと思っております。
　今、若い人たちはインターネットを使いますので、委員言っていただきましたように、緑の雇用なら緑の雇用、農の雇用なら農の雇用、それをクリックしていただければ情報が全部出るということで、スピーディーにやっていかねばならないし、国として全力を挙げて支援をしていきたいと思っております。どうぞこれからもよろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01120090209/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X01120090209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X01120090209/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00920090205_013</speechID><issueID>117105261X00920090205</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2009-02-05</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　例えばパン一斤、国産の小麦で焼くパン一斤と、アメリカ産の小麦で焼くパン一斤を比べてみたときに、燃料をどれぐらい節約できますかねということを考えると、国産でパン一斤焼いた方が、アメリカのものよりも普通のおうちの冷房一週間分ぐらいのエネルギーが節約できる、私の記憶に間違いがなければですが、たしかそんなお話を聞いたことがございます。もちろん、国産小麦の方がコストが高いということは一たん横に置いての話ですが。ですから、農水省として、小麦であるとかあるいは大豆であるとか、自給率の低いものを上げていかなきゃいかぬというのは、委員おっしゃるフードマイレージの考え方に関連したものでもございます。
　これから先、これをどうやっていくか。これも聞いた話で恐縮ですが、例えば韓国なんかでは、そういう国産のものを食べた場合にポイントをためて、それで地下鉄に乗れるとか、そういうようなやり方も、試行的ですが、やっておるというお話もあって、やはりそういうことから考えていかなきゃいかぬのだと思います。
　ただ、委員おっしゃいますように、やはりクリスマスのショートケーキにイチゴが載っていないと悲しいねというところがありまして、そうすると、そこをどう考えるかというのは、今度はまた、バイオマスでどうやってエネルギーをつくるかという考え方にも連鎖していくんだろうと思いまして、そういうことを全部あわせて考えていくことが必要ではないか。
　もう一つはバーチャルウオーターの問題もございますので、農水省として、本当にこの地球がサステーナブルにやっていけるために、いろいろなことをまた委員の御教導をいただきながら考えてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00920090205/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00920090205</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00920090205/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00820090204_249</speechID><issueID>117105261X00820090204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>249</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2009-02-04</date><closing></closing><speechOrder>249</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員から御質問をいただきました。
　多分、ほとんどの方は農林バイオマス三号機とは何なんだということを御存じないと思います。こういうものであります。（資料を示す）これは、一ヘクタールの水田で十世帯の消費電力を一カ月賄えるというようなものでございます。食用に供しない稲わらでありますとか、そういうものを使ってそういう発電ができるというものでありまして、資源小国の我が国としては、これを何とか実用化をしてやっていきたいと考えております。ですから、この技術を相当に高めていかねばなりませんが、まだまだ実用化に向けて難しい点がございます。
　ただ、私どもとして、委員が御指摘になったようないろいろな資源を使って、何とかそういうふうに産業を転換できないか、そしてエネルギーというものを自給できないかということで、また委員の御指導、御評価をいただきながら進めてまいりたいと思っております。よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00820090204/249</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00820090204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00820090204/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00720090203_056</speechID><issueID>117105261X00720090203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-02-03</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先生がおっしゃるとおり、とにかく、今も十年前も二十年前も、日本の農業を主に担ってきた人たちは昭和一けた生まれの方々です。基幹的農業従事者というのはそういう概念です。これはずっとスライドしてきている。では、十年たち二十年たってこういう方々がリタイアされたときに主に日本の農業を担う人はいなくなっちゃうんじゃないの、そのときに自給力だの何だのかんだのいってもどうしようもない話だ、これをどうするかという話だと私は思っています。虚心坦懐に今までのことを考えていきながら、これからを考えなきゃいかぬだろうと思っています。
　先生おっしゃいますように、日本の農業というのはそんなにだめか。気候だって一番農業に向いている、土壌だって一番農業に向いている。この潜在力を最大限引き出すということが我々の責任であり、そのためにありとあらゆることを点検し、誤ったところは直していかねばならぬ、進めるところはもっと進めねばならぬ。まさしく、底力が一番あるのが日本の農業であり、それを最大限引き出すのが我々の責任だ、かように考えておる次第でございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00720090203/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00720090203_075</speechID><issueID>117105261X00720090203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-02-03</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員のおっしゃるとおり、すべて同意をいたします。
　要は、二百年住宅とかと言いますが、世界最古の木造建築は法隆寺の五重塔に決まっておるわけです。その地域でできた木でその地域に家を建てる、これが一番いいに決まっておる。そして、省エネだと言われるが、南極の昭和基地というのは、二階と三階は木造なんですね。一番断熱効果が高いということなのです。省エネであり、そして長い間もつ住宅である。
　これが、委員おっしゃるように、一石二鳥でも三鳥でもあるのだが、このフォローの風を生かしていくためには、国産材というような問題は二十年前から一緒であって、量がばらばらである、そして金額が一定しない、質がばらばらである、これを是正していけば、国産材は完全に競争力を持ち得ると思います。
　そしてまた、ある県の人が国産材でうちを建てたいなと思っても、一体どこに相談に行けばいいんだ、奈良県庁に相談に行けば教えてくれるか、市役所に行けば教えてくれるか、そうではないだろう。ほかのメーカーはパソコンで引けばばっと出てくるわけですね。国産材でうちを建てたいと思ったときに、それに見合った情報がきちんと提供されなければいけないし、そして、川上と川下、それがきちんと結ばれていなければいかぬ、そして、林道が整備されなければどうしてもコストが高いままです。
　この機会は絶対逃してはならないと私は考えておりますので、委員おっしゃいますように、ありとあらゆる政策を動員して林業を活性化したい。そして雇用もそうです。秋葉原でやったらば何千人と林業で働きたいという方が来られた。ただ、林業は、委員が一番御案内のとおり、ある程度危険なものですから、いきなり素人さんが入ってできるものではございません。そのスキルをきちんと身につける、そのためにも国としては支援をいたしてまいります。全力を尽くします。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00720090203/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00720090203_103</speechID><issueID>117105261X00720090203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-02-03</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　全く同じ見解です。
　委員の地元も私の地元も多分似たようなお話で、お兄さんは建設会社に出ていた、だけれどもリストラに遭っちゃった、お姉さんは縫製工場に出ていた、あるいは電子部品の組み立て工場に出ていた、外国に行っちゃった、そうすると、もう兼業機会がなくなっちゃうわけですから、おじいさん、おばあさんが、わしらが生きておる間だけはこの村を守る、だけれども、わしらが死んだらおしまいだ、そういうのはたくさんあります。
　おっしゃるとおり、農業収入だけで村が成り立っているわけではありません。そういう認識はきちんと持っているつもりです。ですから、兼業機会というものをどうやって得るかということですが、委員お触れになりましたように、農商工連携というのを通じて、付加価値をつけて、多くの人を呼び込むという、まだ点にしかすぎませんが、そういう成功事例もたくさんあります。そういうものをどうやって生かしていくかということは経済産業省とよく御相談をしたいと思っている。
　あるいは、田野瀬委員の御質問にもお答えをしましたが、林業の構造改革のためにはやはり林道網をもっと密にしていかねばならぬということがあるだろう。あるいは、耕作放棄地をもう一回復田していく、そういうこともあるだろう。地元に雇用の機会をどうつくっていくかということを考えないと、農業だけでは農山村はもちません。よくわかっています。
　ですけれども、農業あるいは林業にこれから先もっと拡大していく分野はないかということにもきちんと配慮していかねばならないだろうと思っています。生産費所得補償方式でずっと米価を維持してきましたが、それが水田農業というものをどのようにしたかということについての考察も我々はちゃんとしていかねばならぬことであって、すべてを総合的に考えるのが農村政策だ。
　ただ、それは農林水産省だけでできるものではございません。今度何で六大臣会合をつくったかといえば、それは、総務省もある、あるいは経済産業省もある、関係する省庁全部挙げて、政府挙げて農山村に雇用ということに取り組んでいくのが我々の使命だと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00720090203/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00720090203_114</speechID><issueID>117105261X00720090203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>114</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-02-03</date><closing></closing><speechOrder>114</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　問題は三つあるんだろうと私は思っています。
　一つは、委員おっしゃるマッチングのお話です。仕事がなくなっちゃった、国へ帰りたいんだけれども何の仕事があるかわからない、若い人に来てほしいんだけれどもどこにどんな人がいるのかわからない、このマッチングというのが必要です。ハローワークにおいてそういうコーナーをつくっていただいておりますが、そこは厚生労働省と連携をしながらきちんとやっていきたい。
　あわせて、それだけではなくて、農政事務所、あるいは農政局、あるいは農業会議所、そういうところでも情報がわかるようにしたいと思っております。これは、農の雇用というふうにパソコンをクリックしていただければ、そこの情報が全部出るようにいたしておりますので、ぜひ御活用いただきたいと思っている、それが一つ。
　二番目は、それでは、農業に、漁業に、林業に就業しようと思っても、実は相当に難しい仕事ですね。午前中もお答えしましたが、林業というのは非常に難しい、漁業も難しい、農業だって本当に難しい。どうやって能力を身につけるかということで、やはり研修というのは必要なんだろうというふうに思っています。
　では、その間ただ働きなんですか、その間暮らしはどうしたらいいんですかということがありましょう。研修はきちんとやる、そしてその間、国として最大十二カ月、九万七千円を事業者に対してお支払いをするということを考えております。これが農の雇用というものであります。
　あるいはもう一つ、「田舎で働き隊！」という事業を創設したいと考えておりますが、これは、若いやつが来てうちの村おこしをやってくれないかなというのが、村の方に需要がある。あるいは都会には、自分が身につけた能力を村おこしに使えないか、そう思っている人たちもいる。このマッチングを図りたいと思っております。これが「田舎で働き隊！」という事業でございます。
　これは、きっかけコースとおためしコース、エステじゃないんだとかとしかられることもありますが、きっかけコースというのをつくって、それで本当におもしろいなということになれば、今度は一年間本当に、静岡なら静岡、富山なら富山、そこで村おこしのために働いてもらいたい。
　ありとあらゆることを準備して支援をしたいと思っておりますが、小野寺委員の御質問にもありましたように、では、都会で人がいなくなっちゃった、これは押しつけだとか、そんなことは私どもは考えてはいけないと思っております。これで本当に農村が再生するような、そういうような事業にしていきたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203/114</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00720090203/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00720090203_168</speechID><issueID>117105261X00720090203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-02-03</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　米粉の利用拡大についてであります。
　二十一年度予算で、米粉用米等の生産者に対しまして、十アール当たり五万五千円の助成を行いたい。あるいは、米粉やその加工品、パンでありますとか、めんでありますとか、その製造施設の整備に対する助成を行いたいと考えております。また、米粉製造設備等を取得した場合の税制上の特例措置、これを創設したいということであります。
　今、山本理事なんかがおっしゃっておられますが、米粉を使ったギョーザの皮というのはえらくうまい。あるいは、そろそろ二月十四日という日がやってきますが、米粉でケーキを焼くと、これがまたえらくおいしいということがございまして、米粉のいろいろな用途を考えてみなきゃいかぬと思っています。
　ただ、今、町中のスーパーマーケットに委員がいらっしゃって、米粉ありますかと言って、ありますよというところが余りないんだと思っているんですね。そこのところをうまく回っていくようにしなきゃいかぬと思っておりまして、需要と供給、そのあたりのマッチングも図っていきたい。
　委員おっしゃるように、米粉を使うということを我々は重視していきたい。あわせて、えさ米、こちらを重視して、やはり水田というものを有効活用する、フル活用する、重点を置いてまいりたいと考えております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00720090203/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00720090203_172</speechID><issueID>117105261X00720090203</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第7号</issue><date>2009-02-03</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　随分と皆様方のお力をいただきまして、平成十六年から二十年までの五年間の間で、ホールクロップサイレージ、稲発酵粗飼料は倍になりました。また、飼料用米につきましては、四十から千六百ヘクタール、四十倍になっておりますが、まだ点でしかないという認識を持っております。
　やはり稲しかつくれないねというところはたくさんありますし、それが自給率を向上させるのに一番いいことは間違いないのだし、いざとなったら食用米にすればいいのだから、これを全面的にやってまいりたい。
　一番ネックになっておりますのは、主食用に比べて販売価格が低い、生産コストが賄えない。そのことに加えて、流通、加工施設の条件整備が不十分である。このようなネックがあることはよく承知をしておりますので、ここに重点を置いてさらなる生産を図ってまいりたいと考えております。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00720090203</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00720090203/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115254X00620090202_018</speechID><issueID>117115254X00620090202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>18</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2009-02-02</date><closing></closing><speechOrder>18</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　水落議員にお答えいたします。
　農業の展開方向についてであります。
　議員御指摘のとおり、我が国農業は存亡の危機にあります。それはすなわち、持続可能性そのものが危機にあるということだと私は理解をいたしております。これを持続可能にしていかねばなりません。そのことにより、国民に安全、安心な食料を供給し、また世界全体の食料需給の安定化に寄与していくことが重要であります。
　このため、農政改革を実行し、持続可能性を回復させるとともに、食料自給力を向上させ、国際化の進展にも対応し得る農業構造を確立していくことが我が国農業の歩むべき道であります。
　先般設けられました農政改革関係閣僚会合におきまして、今後スピード感を持って検討を行い、政府一体となって農政改革に取り組みますとともに、新たな食料・農業・農村基本計画の策定に向けた議論を進め、国民に安心を、農業者に希望を、農村に雇用とにぎわいをもたらす新しい農政を展開してまいります。
　次に、米の生産調整についてのお尋ねであります。
　主食用米の需要が年々減少し、水田の約六割でこれを賄える状況となっております。このため、水田の四割で自給率の低い大豆、麦などを作っていただき、自給力の向上につなげるため生産調整を実施しております。
　しかしながら、生産調整を実施している多くの方々は、生産調整を実施しない人の方が有利なのではないかと、そのような不公平感を感じているのが事実であります。私は、この不公平感を解消し、将来展望のある水田農業を確立していかなければならないと考えております。その際、これまでまじめに生産調整に取り組んでこられた方々に報いていくことは当然であります。
　二十一年産からは、水田で米粉用米や飼料用米の増産を本格的に開始し、水田フル活用、全面活用に取り組むことといたしておりますが、これを軌道に乗せますとともに、米政策、水田農業政策の在り方を消費面、流通面を含め、あらゆる角度から検討し、成案を得てまいりたいと考えております。
　最後に、有機農業の推進についてであります。
　農林水産省は、有機農業推進法の制定を受け、有機農業、すなわち、農薬、化学肥料等を使わないことを基本として、環境に与える負荷を極力少なくした農業生産を支援するため、有機農業総合支援対策を昨年四月から実施しております。
　本対策におきましては、セミナーや大学講座などの開催を通じた有機農業への参入促進、参入希望者に対する営農技術やマーケティングの指導による就農の拡大などを支援いたしますとともに、学校給食を介した地産地消型の有機農業を進めるなど、自治体と農業者が協力して有機農業の拡大、定着に取り組むモデルタウンの育成を進め、有機農業の全国への展開を図っております。
　農林水産省としては、平成二十三年までに全国の五〇％以上の市町村において有機農業の推進体制を確立することを目標に、この対策を引き続き実施いたし、有機農業を推進してまいりたいと考えております。
　以上でございます。（拍手）
　　　〔国務大臣塩谷立君登壇、拍手〕</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115254X00620090202/18</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115254X00620090202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115254X00620090202/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115261X00420090121_325</speechID><issueID>117115261X00420090121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>325</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-01-21</date><closing></closing><speechOrder>325</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　恐れ入ります。防衛予算については申し上げませんが。
　今回、いろいろ御説明をいたしておりますが、補正予算案において新規就業を強力に進めますため二十四億、また当初予算においては六十三億を要望いたしております。（資料提示）また、実践的な研修を行う場合の費用、お一人様一月当たり九万七千円、最大、を支援をいたします農の雇用事業を創設をいたしまして、農林水産で合わせまして五千名、この雇用創出を図りたいと考えております。
　問題は、農業で働きたい、漁業で働きたい、林業で働きたいという人はいる。ただ、どこへ行けば何の仕事があるのというのが分からない。そして、農業をやりたい、林業をやりたい、漁業をやりたいといっても、今まで一度もやったことがない、大丈夫だろうかという不安があります。また、求人する側もどこにその情報を出せばいいのかよく分からぬということがあります。
　このマッチングを何とか図りたいと思っておりまして、今、中間段階でございますが、一月十五日、全国で農林水産の現場から千八百二十三人求人が出てきております。これ、かなり県別にばらつきがありまして、九州だけで見ますと、福岡が二十七人、佐賀が八人、長崎六十四人、熊本が百四人、大分が十五人、宮崎は六十五人、鹿児島二十人ということで相当のばらつきがありますが、いろんな情報を集積をしてそのマッチングを図りたい、そして初めてやりたい人に支援をちゃんとしたい、これが農の雇用事業でございます。補正予算でお願いをいたしております。
　もう一つは、この間も御説明をしましたが、田舎で働き隊という話は何かというと、都市部でいろいろ農村に行って何かやりたいという人は実はたくさんいます。農山漁村にもこんな若い人来てもらいたいなというのはあるんですが、このマッチングをどうするかです。ＮＰＯとか大学とか企業、そこを仲介機関といたしまして、国がその支援、支援の内容は研修手当を出すとかそういうことですが、そういう事業を補正予算で考えております。
　エステじゃないんだっておしかりをいただきましたが、きっかけコースというのをやってみましょうと。最初十日間ぐらい短期で研修する。つまり、今まで一度も行ったことないわけですから、どんなところだか分からない。十日間で短期研修、これは八百人程度。研修手当は一日七千円。旅費は上限十五万。これでなるほど面白いねということになりましたらば、今度はお試しコースということで、最長一年、人数は五十人程度を当初は考えておりますが、研修手当十四万ということでございます。
　こういうように、とにかく一回やってみましょうと。ただ、十分なスキルがないまま、また夢破れてということになってはいけませんので支援をしたい、そしてマッチングに支援をしたいということで、補正予算でもお願いをいたしておるところでございます。
　農林水産予算の増額に対しましては、先生の応援、本当にありがとうございます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115261X00420090121/325</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115261X00420090121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115261X00420090121/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115261X00220090119_047</speechID><issueID>117115261X00220090119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>47</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-01-19</date><closing></closing><speechOrder>47</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　農商工連携は、今、二階大臣からお話があったとおりですが、何か千葉県の宣伝みたいになっちゃいますが、例えば房州ビワというのがあります。これは委員の選挙区であり、あるいは防衛大臣の選挙区でもありますが、これで何とその経済波及効果は四億六千万、年間二千五百台の観光バスが来ましたというようなことで、じゃこのビワをどうやって売りますかと。規格外品をジャムにしますか、あるいはアイスクリームにしますか、どうやって人にたくさん来てもらいますか。できたものをどう売るかということと売れるものをどうつくるかというのがマッチングして、物すごい経済効果を出している。だけれども、それは農業生産者だけではなかなかいい考えが出ない。商業者だけでも出ない。そのマッチングというものをどうするかというのが一つ。
　もう一つは、町中に、変な言い方ですが、町中に限界集落みたいなものができているんですね。八百屋さんなくなっちゃった。果物屋さんなくなっちゃった。魚屋さんなくなっちゃった。遠くのスーパー、郊外店舗まで行かなきゃ何にも買えない。車を運転できる人はいいかもしれないけれども、高齢者の方々は一体どこに行って何買ったらいいのということがあるわけです。百円市なんというのがありますが、そういうものを町中に出せないか。町中にシャッター通り、シャッター街みたいなものがありますが、それも一つの農商工連携だと思います。
　このマッチングをやることに私ども補正予算でも支援をいたしてまいりますので、どうか農商工連携のいいモデルを全国あちらこちらつくっていきたいと考えております。
　それから、生産調整についてお話がございました。これは私は減反をやめるということを申し上げているわけではありませんが、いろんな観点から議論をしなければいけません。
　農業において一番大事なのは持続可能性ということで、次の世代までちゃんとつながっていくかということですが、農地はどんどん減っている、農業者はどんどん減っている、どんどん高齢化をしている、これをどう考えるかという問題。そして、七七八％という物すごい高い関税を張って米が入ってこないようにしているが、同時に七十七万トンをミニマムアクセスとして入れている、これをどう考えるかというお話。そして、お米、以前は二俵、百二十キロ食べていたものが今六十キロしか食べません。そうすると、この値段を何として維持をしていくかということと併せて、自給率の低い麦であるとか大豆であるとか作っていただきましょうということで生産調整をやっているわけですが、当面、私どもとして、米粉、今、米粉で作ったパン、相当においしいです、米粉で作ったケーキ、相当においしいです、どうやってこれを使っていくか。
　あわせて、耕畜連携という言葉を使いますが、日本の自給率がここまで下がったのは、やっぱりえさに外国のトウモロコシを使っておりますので、これをお米を使うことができないかということで進めております。当面、水田のフル活用ということを考えていきませんと、耕作放棄地が物すごくあります。そして、水田というのは基本的に米を作るようにできておりますので、なかなかほかのものが作れないということもございます。
　水田をフル活用することによって農村に元気を取り戻したいと考えておりますし、あわせて、この生産調整を続けていく場合にどうしても、一生懸命まじめに生産調整をやった人たちのいろんな犠牲という言葉を使うとするならば、その上に、私、生産調整やらないもんねという人が乗って物すごく得をしているという、この不公平感が払拭をできません。この辺りをどう考えていくかということで、あらゆる観点からこれは議論をしていかなければならないと思っております。
　そのようなことで、生産調整をやめるとか減反をやめるとか、そういうことまずありきではありませんが、すべての面から議論をしていきませんとこの問題は解決しないと思っております。あわせて、そのために一体どれぐらいのお金が掛かるのか、どのように農業構造は変わっていくのか、今をおいて議論をするときはない、私はそのように考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115261X00220090119/47</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115261X00220090119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115261X00220090119/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115261X00220090119_083</speechID><issueID>117115261X00220090119</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>83</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-01-19</date><closing></closing><speechOrder>83</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　お答え申し上げます。
　委員御指摘のとおり、農林水産業は食料の供給等の重要な産業であります。雇用の観点からも様々な可能性を持っております。
　今回の補正予算におきましては、例えば林業事業体が就業希望者を雇い入れ、技術の習得に必要な研修を行う費用、お一人様一月当たり九万円でございますが、を支援する緑の雇用担い手対策事業を拡充いたします。
　あるいはこういうものを作ってみましたが、（資料提示）要するに、求職者の側に何の問題があるかというと、どこに何の仕事があるんだかよく分からぬよということ、あるいは委員がおっしゃいましたように、初めてやるんだと、農業、漁業、林業、初めてやるんだが経験がないんで大丈夫かなという不安があるわけですよね。
　じゃ、雇い入れる側はどういうような状況かというと、新しい人欲しいなと、あるいは若い人来てほしいなと思っているわけですが、これのマッチングを何とかしなきゃいかぬということであります。
　ですから、今回、緑の雇用事業というのをつくりました。これで求人情報を提供する、例えば静岡県に何があるんだ、三島市に何があるんだ、浜松市に何があるんだ、そういう情報が分かる、就農相談会もやる。そして、それをやるとどういうことになるかといいますと、上限ですが、月額九万七千円、最長十二か月お支払をいたします。研修費用を農業法人などに助成、大体千人ぐらい考えておりますが、そのことによって、それをお給料に使っていただいても研修費に使っていただいても結構なんですが、それによってきちんとしたスキルを身に付けて農林水産業で五千人つくりたいと思っております。
　ここにおいて必要なのは、インターネットで農の雇用というのを引くと、ざあっとそういう情報が出てこなければいけません。今そういうシステムを立ち上げておりますが、農林水産業は本当にこれから先非常に重要な産業、そしてまた雇用の受入先になりますので、この事業、政府挙げて補正予算あるいは本予算で推進してまいりたい、かように考えておるところでございます。
　それからもう一つ、ごめんなさい、もう一つだけあっという間に申します。（資料提示）
　もう一つは、田舎で働き隊というのをつくったんですが、いろんな人、都会には定年退職者、求職者、アルバイト、学生さん、専門家、いろんな人がいます。そしてまた、農山漁村ではイベントやりたい、お祭りやりたい、何か活性化やりたい、農商工連携やりたい、これも何とかマッチングをさせなきゃいけませんが、そこのＮＰＯとか大学とか企業とか、そういう仲介機関に対して国が支援をいたします。
　そうするとどういうことになるかというと、まずきっかけコースというのをつくりまして、十日間程度行ってみてちょうだい、八百人ぐらい。そうすると、研修手当一日七千円お支払いいたします。旅費十五万円お支払いします。じゃ、これでよし、いいなということになりますと、これは来年度予算になりますが、今度はおためしコースということになりまして、一年間、五十人、一月十四万円。七万円ぐらいを補助をいたします。つまり、農林水ってそんなに簡単なものじゃないですよということなんですね。ちゃんとやってみて、研修してみましょうということになるわけでございます。
　以上申し上げましたように、先ほど緑の雇用と言ったかもしれませんが、農の雇用、あるいは田舎で働き隊、いろんなものを使って、本当に農林水産業をやってよかったなと、そう思っていただけるような、そのために補正予算を組んでおるところでございます。どうか御理解賜りますようお願い申し上げます。
　以上であります。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115261X00220090119/83</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115261X00220090119</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115261X00220090119/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105261X00520090113_013</speechID><issueID>117105261X00520090113</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第5号</issue><date>2009-01-13</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　お答えを申し上げます。
　先生冒頭御指摘の、生産調整をやめるということを私は申し上げたわけではございません。そこは記者会見でも注意して物を申し上げておるつもりでございます。
　ただ、問題は、生産調整というものを考えましたときに、どうしても参加する人と参加しない人がいますね。参加する人たちのいろいろな努力によってお米の値段というのを何とか保っているわけですが、そこに参加しないという人が出た場合に、結局、まじめにやった人の努力の上にもうける人がいる、逆の表現をすれば、正直者がばかを見るという制度、これはどうなんだろうかということは考えてみる必要があるだろう。
　そしてまた、私の選挙区もそうですが、水田の四割があいているわけであって、これがどうしても閉塞感とか疲弊感とかそういうものを生んでいるだろう。そのあたりをどう考えるかということをありとあらゆる観点から検討してみたいと思っております。
　いずれにいたしましても、今、随分、前と違いまして、米粉でつくったパンとか米粉でつくったうどんとか、そういうものが非常においしいですよね。そしてまた、耕畜連携によって、えさ米というものをつくるというのも随分と進展をしてまいりました。当面、水田のフル活用ということを考えてまいりたいと思っておりますが、いずれにいたしましても、あらゆる角度からタブーなしの議論をいたしたいと思っております。
　また、自給率のお話がございました。
　最後の質問からお答えをすれば、前の予算委員会でもお答えをしましたが、サツマイモ中心の食生活になれば、何とか何とか、今の耕作可能面積をフルに使えばできないことはないお話です。ただ、今みたいな食生活は絶対にできません。芋主体の食生活ということになります。
　私は、食生活がどんどん貧しくなって、結果として自給率が上がってめでたしめでたしというのは倒錯した議論だと思っているのです。やはり大切なのは、農地が減らないこと、そして農業者が減らないこと、そして多様な担い手が就業すること、農業技術が衰退しないこと、そういうことが肝要だと思っております。
　他方、今地球では、先生は外務政務官をやっていたからよく御存じですが、九億人が飢餓状態にあって、一日に二万四千人が餓死をしておって、五秒間に一人子供が飢え死にしている、そういう状態にあって、我が国が六割を外国から頼っているということで本当にいいのでしょうかということだろうと思います。
　世界に対する責任と、そして農地、農業者、農業技術、そういうものをきちんと伝承するために、自給力の確保ということは私は極めて肝要なことだと考えておる次第でございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00520090113/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105261X00520090113</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105261X00520090113/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117014103X00420081215_162</speechID><issueID>117014103X00420081215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>決算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2008-12-15</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　現在、会計検査院から不適正と指摘をされました経理処理の中に、職員による犯罪行為があるかどうかの事実関係につきまして都道府県が調査中であります。
　刑事告発につきましては、第一義的には実態を最も知り得る立場にある関係道府県において十分に確認した上で行うということであります。ただ、この三十条というのが余り今まで使われた例がないということを考えますと、意外と使いにくい法律なのではないだろうかと、構成要件には該当しているが違法性がどうかというような議論になってまいります。そうすると、これが使いにくいとすれば、一体どのような違法性を類型化してどのような構成要件にしていくかという議論は、これはこれとしてやっていかなければ不正はなくならないということ、抑止効果が十分発現し得ないということは議論としてはあろうかと私自身考えております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117014103X00420081215/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117014103X00420081215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117014103X00420081215/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015261X00620081210_120</speechID><issueID>117015261X00620081210</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>120</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2008-12-10</date><closing></closing><speechOrder>120</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　多勢に無勢で押し切られたらどうするのかという御質問でありますが、私は、交渉に臨む前から駄目だったらどうするかという議論は私自身としてすべきではないと思っております。
　私はずっと安全保障の仕事も長くやってきましたが、常に最悪の状況というのは考えねばならぬだろうとは思っております。最悪と申し上げますのは、委員御指摘のように、ドーハ・ラウンドが始まったときと今と状況は全く変わっていまして、まさしく穀物市場が高騰する、食料不足という状況になっている。この中で、世界最大の純輸入国である我が国が同じような立場の国々と手を携えて何をやるか。自由貿易すべてが善なのではないということだと思います。
　　　〔理事岩永浩美君退席、委員長着席〕
　この開発ラウンド、委員御指摘のとおりなのですが、そもそもここのところ始まるときに、途上国のニーズ及び関心を中心に位置付ける、そして多角的貿易体制と環境保護、持続可能な開発の促進が相互補完的である、このように閣僚宣言で明記してある。すごく直訳調で恐縮ですが、とにかくどんどんどんどん自由化すればいいというようなことは閣僚宣言にも書いていないわけですよね。その点、私どもちゃんと銘記しなければいかぬことだと思っております。
　今、アフリカが物すごく飢えに苦しんでいる。九億人とも言われる栄養失調の人口がある。こういうような状況は、そもそもドーハ・ラウンドの趣旨に反しているんじゃないのということは我が国として言わなければいけないことなのではないでしょうか。そして、それは福田前総理がローマで開かれたＦＡＯのサミットにおいてもきちんと御主張になったことであって、我が国はもう一度輸入国の立場というものを踏まえて、食料というものと自由貿易というのは必ずしも相入れるものではないのだということをきちんと言っていかねばなりませんし、我が国の農業が持続可能であること、それは貿易の話もそうですが、委員よく、もう副大臣もやっておられたので御賢察のとおりですが、どんどんどんどん農地が減り、どんどんどんどん農業者が高齢化している。これで持続可能かという問題は、それはそれとして議論をしなければならないことです。
　しかし、国際的な枠組みとして我が国の主張というものが最大限反映される、重要品目の数であり、代償の弾力化であり、そしてまた砂糖でありますとかあるいはトウモロコシですね、でん粉用トウモロコシ、そういうものは関割りを確保する、そういうことは絶対に堅持をするということで臨んでまいります。
　以上でございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00620081210/120</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015261X00620081210</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015261X00620081210/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_005</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　事故米穀の不正規流通問題について報告を申し上げます。
　この問題に対する取組の経過については十一月十一日に本委員会で報告申し上げたところですが、その後、十一月二十五日に、内閣府に設置された事故米穀の不正規流通問題に関する有識者会議の調査結果報告書が取りまとめられました。
　報告書では、事故米穀問題に関する農林水産省の責任の所在が指摘されますとともに、食の安全の確保の重要性に関する認識の欠如、消費者の目線の欠如、業務の縦割り意識と組織の硬直性、危機意識や感性の欠如など、農林水産省の体質及び農林水産行政に対する大変厳しい指摘がなされました。
　農林水産省としては、これらを組織全体の問題として厳粛に受け止め、十一月二十八日に、今回の問題に責任のある関係職員に対して厳正な処分を行いました。
　また、十一月二十七日には、省内の課長クラスを中心に構成される農林水産省改革チームにおいて、政策決定プロセスの改革、リスク管理及び危機管理の改革、人事改革を含む国民視点での組織運営の実現や、それらを実現するために必要となる農林水産省の機構改革を内容とする緊急提言が取りまとめられ、報告を受けたところです。
　報告は、根深い農林水産省の問題を明らかにした上で、農林水産省の再構築を提言しております。私は、人間の生命と健康の基盤である食を扱う農林水産行政を再生するためにも、自ら痛みを伴う改革を進めていかなければ、国民の皆様方の信頼を回復できないと考えております。
　このため、従来の農林水産省の業務の在り方を根本的に改めていくとともに、その前提として、組織について、国民視点に立った行政を円滑に遂行するための機構改革に全力で取り組みます。国民ニーズのないところに行政の仕事は存在いたしません。国民本意の農林水産行政を実現するため、緊急提言の方向に沿って、次に述べる基本的な方針の下、平成二十二年度における農林水産省の抜本的な機構改革に取り組むこととしております。
　第一に、主要食糧業務を担う地方農政事務所食糧部、地方農政局食糧部、本省食糧部の抜本改革を行います。事故米問題の発生にかんがみれば、地方農政事務所は、主要食糧業務を担当する組織としては廃止を前提に検討せざるを得ません。他方で、主要食糧の安定供給という責務は十全に果たしていかなければなりません。また、食品表示の適正化や経営所得安定対策など、国として実施している業務も存在します。したがって、これらの業務を担う組織の在り方については、主要食糧政策を始めとする今後の政策展開の方向を踏まえつつ、地方分権改革など政府全体の議論との整合性も図りながら、十分検討して成案を得ることとしております。
　第二に、国民の期待にこたえられる組織の構築に取り組みます。国民の皆様が農林水産省に最も求めるのは、食の安全の視点を最優先とする組織の実現であります。従来の農林水産省は、消費者が何を求めているか、そのニーズの把握に欠ける面がありました。今回の問題を契機に、農林水産行政に求められるものをいま一度根本から見直し、機構面で不十分な面があれば、既存の行政機構の見直しを大胆に行いながら体制の整備を図ります。
　第三に、農林水産省改革の実効を期し、その永続を担保する体制を整備します。緊急提言では、政策決定プロセスのチェックや第三者を長とする内部監査の構築など全く新しい提案がなされたところであり、これらの機能を相互に関連付けながら、国民視点に立った業務運営を担保する強力な内部監査、チェック体制の実現に取り組みます。
　これと併せて、緊急提言にあるように、農林水産省の政策運営についても見直しを進めてまいります。政策を決定するに当たっては、国民各層が広く参加できるよう工夫をいたします。国民の皆様方に行政サービスを提供する際には、親切、丁寧、正直を厳に旨といたします。今回の事故米問題のような事件が発生しないようにするため、リスク管理、危機管理を徹底いたします。そして、このような政策、業務を効率的に実現できるよう、業務の再点検や組織運営の改善を実現します。
　さらに、今回の事故米問題を受けて、米のトレーサビリティー、米関連商品の原料米原産地情報伝達を含めた米流通システムの見直しを図るため、米流通システム検討会を立ち上げ検討を進めてきたところでありますが、十一月二十七日に中間取りまとめという形で制度の骨格が取りまとめられました。これを踏まえて、次期通常国会に関連法案等を提出できるよう準備を進めてまいります。
　事故米穀の不正規流通問題に関する有識者会議の調査結果報告書も、農林水産省改革チームの緊急提言も、農林水産省の職員の意識や組織の体質を根本から改革することの必要性を強く指摘しております。
　私は、こうした指摘と農林水産省がＢＳＥ問題の経験を生かせなかったことを重く受け止めております。そして、その反省の上に立って、農林水産省職員一人一人が消費者のことを真剣に考え、食の安全を守るという強い意識を持って、政策、業務の改善充実に邁進し、平成二十二年度が改革の成果が結実する農林水産省新生元年となりますよう、全力を尽くしてまいります。
　以上であります。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_008</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>8</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>8</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　日程はまだ不明確な部分が残っております。今先生御指摘のように、日程も取りざたをされておるところでありますが、今後なお確定に向けていろんな努力がなされるというふうに承知をいたしております。
　議長の改訂版テキスト、今先生から御指摘のとおりでありますが、その中で重要品目の数、関税割当ての新設については今後の交渉の足掛かりが記載をされております。今後の議論として残されておると承知をいたしております。
　また、上限関税につきましては、その適用を主張する国が依然多数存在をしており、交渉は厳しい状況にございますが、将来の我が国の農業のため何が必要かを十分に踏まえながら、輸入国の立場をできる限り反映してまいりたいということでありますが。
　要は、自由貿易すべて正しいのかといえばそうではない部分があるだろうということですね。それは、農業とほかの分野と違うんだということはよく認識をしていかなければいかぬだろうということ。そして、我が国はよく農業が過保護であるとかいうことを言われますが、農業保護の水準というのは我が国は相当に低いということ、これもきちんと訴えていかねばならぬだろう。そして、同じような立場を取る輸入国、輸入国になった状況、理由はそれぞれ違うのですが、例えば先生御案内のとおり、我が国とアフリカ、同じ輸入国でも何で輸入国になったかというのは事情が違うのですけれども、輸入国の立場というものはきちんと反映をされるように、それは連携も取っていかなければならないだろうというふうに考えております。
　ですから、農業の持つ特性というもの、そして輸入国の立場、そして我が国の農業の持続可能性というものは担保されなければいかぬわけですから、その点はきちんと明確に主張していきたいというのが私の考えであります。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/8</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_022</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、ありとあらゆる可能性は検討しました、もちろん。ですから、まず廃棄ありきということで議論したわけではありません。
　ただ、今の局長から答弁申し上げましたとおり、消費者の方々の御不安を払拭するためには廃棄が一番いいわけですが、ちょっと待てと。そういうことではなくて、例えばバイオエタノールとかそういう方法があるんじゃないのと、国民の負担をもっと軽減できるんじゃないのと、いろんな可能性は検討をいたしました。じゃ、その燃料に使ったらどうかということも省内で、あるいは関係の機関ともいろんな協議をしたのですが、その場合に、ではそれが、メタミドホスとかアフラトキシンとかそういうものが入っておったときに、燃料でやった場合にそういう有害物質がどれほど大気中に拡散というのか、正確な言葉ちょっと分かりません、されるのか、そういう安全性もやはりきちんと確認をしなきゃいかぬのだろうというふうに思っております。
　これから先のを全部廃棄だということで今おりますが、ほかに可能性あるのかと。安全であり、そしてまた国民の負担が少なく、そしてまた不正規に流通するようなことが絶対にないという方法があるかどうか、その点はこれから先も不断に検討をするのは当然のことだというふうに認識をいたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_024</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　最も安全だが最も安易だと、こう言われると、確かにそうだねという気はするわけですね。だから、どっちを取るかといえばやっぱり、先ほど払拭という言葉を使いましたが、絶対安全だよということになればそれはもう廃棄が一番よろしいんです。先生おっしゃるように、もうちょっとそういう検査の体制を厳格にするとか、そういうことを検討した上で全部廃棄という方向が修正できるかどうか、それは当然検討したいと思っております。
　ただ、悪いやつはたくさんいるんでありまして、とにかく我々も安全をお預かりする以上は、もう徹底的に性悪説に立ってやんなきゃしようがないねと、そういうこと、安全保障というのは私はそういうものだと思っていましてね。ですから、お役人も性悪説に立って、悪いやつは一体何を考えるんだというのをもうぎりぎりまで考えてやらないとその上へは行けない。ただ、余り悪いことを考えるのは益にならないことになっておりまして、この辺が難しいところではあるんですが、やっぱりそういうことをよく考えた上で、安全と、それから安易に流れない厳格性というものを両方満たしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_031</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これも先生御案内のとおりであって、現在当省に在籍をしておらない者に対して責任の問いようはないわけです。それは、いいとか悪いとかいう議論はあるんだと思いますよ。ただ、今その根拠となる規定、法律がない以上は、法治国家でございますので、その責任を問うということはできない。
　私どもとして、今、先生から、じたばたのお話あるいは責任が云々のお話がありました。この報告書、有識者会議の報告書、当然のことでございますが、関係する方々には当然お送りをいたしております。その中には今先生が御指摘になったようなことも書いてあるわけでございます。そうしますと、それぞれの方々がそれを読んでどういう御判断になるだろうか、それを世間はどう見るであろうかということは申し上げることができます。
　当省として、責任がないのにあなた方責任を取りなさいというようなことを申し上げる立場にはおりませんもので、今先生の御指摘のことにつきましては、この有識者会議の内容をきちんとお送りをするということにおいて、当省としてはそういうインフォメーションの提供をさせていただいておるということでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_061</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　処分は既に行ったものでございます。また、いかなる理由でこういう処分をするかということは、私から処分を言い渡したものもたくさんございますので、かくかくしかじかこういうわけでという文書を今から変えるというのは、遡及することができませんので、それは難しいと思っております。
　ただ、先生がおっしゃるような問題意識を私は実は持っていまして、結局、だれかが責任取るということで実は事の本質が見えなくなっちゃうということはあるのだと私は思うのですよ。
　ですから、どういう理由でこういう処分が行われるのかということは、これから先、組織改革を行います、私ども。先ほど申し上げた中に、総合食料局あるいは本省の食糧部、出先の食糧部を含めてもう一度組織改革を行います。そのときに、一体だれがどのような責任があるのか、どうしてこのようなものに違背したのかということをよく考えなければいけません。そうでなければ組織改革になりませんので。
　先生の今の御指摘のようなことは、これから組織改革の中で、だれがどのような責任を負うべきなのか、そしてそれが立場上なのか、それともその人が注意が足りなかったのか、通常の注意をもってすればそういうことは避けられたとすればその個人の職責、個人に帰するべきものなのですね。そこは議論の過程で今先生がおっしゃったようなことを生かしていきたいと思いますし、生かさなければ組織改革って実はできない、いわゆる組織いじりというものに堕してしまうというふうに思っております。
　ですから、繰り返しになりますが、かくかくしかじかこういう理由でというのは今からひっくり返すことはできません。そこは御認識をいただきたいと思います。ただ、先生の御指摘のようなことをちゃんと踏まえなければ組織改革ができませんので、今後またこういう議論の過程でだれがどのような責任を負っておったということを明らかにして、組織改革に臨みたいと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_076</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>76</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>76</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、規制緩和をやったのでこんなことが起こったという直接の因果関係にはないんだろうと思っています。きちんとチェックをすればこれは防げたものでございますので、規制緩和を行ったからこんなことになったのだ、だから規制を強化すればいいのだ、極端な話、元の食管制度に戻ればいいのだというお話にはならないんだろうと。それは逆に私どものエクスキューズになっちゃうと思っておりましてね。
　だから、そこはもうお米の多様なニーズというものが出てきた、私ども食管法の時代を知っておりますから、あのときの流通の在り方、消費者のニーズにいかにこたえないかということがやっぱり改善されなければならない。ですから、昔は米穀通帳なんぞというものがあって非常に規制をされておったのが、今はいろんなお米がいろんな値段でいろんなところで売られるようになった。私は、この規制緩和の意味というのは大きなものがあるというふうに思っております。ですから、これを変えるということは今考えておりません。届出制というものも維持をしたいと思っております。
　ただし、さはさりながら、これから先、トレーサビリティーというものを厳格にする、それぞれの責任というものを明らかにする、先ほど来局長が答弁をしておりますとおりでございますが、あるいは私どもの検査体制も厳格にする、そういうことをやっていくのが必要なんだろうと思っております。もう一つは、答弁の中で申し上げましたが、やはり外米と国産米、あるいは食用米とそれ以外のもの、そういうようなのを、ある意味自由であるとはいいながら、よろしからざる利ざやビジネスみたいなものが起こる可能性はございますので、その辺りを私どもよく実態を把握をしてやっていきたいというふうに考えております。
　いずれにいたしましても、私どもとして、検査の体制をきちんとすること、これは確保していかねばならないというふうに考えておりますし、それから出荷・販売業者が遵守すべき事項、これも定め、そしてまた、定めただけでは駄目で、これを守らせるための担保措置、そういうものも徹底してまいりたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/76</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_091</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>91</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>91</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私、先ほどの舟山委員の御指摘、答弁要らないというお話でしたのでお話だけ承ったのですが、随分と共感するところが多かったのですよね。つまり、輸出国は自分の国も食べられないのに何で外国へ出すんだというのは、実に当たり前のお話なのですよ。ですから、輸出国に輸出規制をさせないようにといっても、それはそれぞれの国の、食料主権という言葉を仮に置くとすれば、まあこれも議論のあるところですけれども、そこまで、自分の国も食べられなくても出せというような話にはならないわけですね。
　そうすると、輸入国としてどうやって自給体制というものをきちんとつくるかという話と、関税をどんどん下げてもいいというお話はなりませんぜということをやはりＷＴＯの場でちゃんと言うというのは私は大事なことなんだろうと思っています。
　若林元大臣がおっしゃいますように、これは私も痛感をしているんですけれども、ここまで積み上げたんだ、ここまであなた方いいと言ったよねということがありまして、我が国は何しろ、結局ＷＴＯごとに出る大臣がみんな違うという有様でありまして、ここどうするんだ、おまえの前の大臣こう言ったじゃないかという話であって、いえいえ、私は考え方は違いますというようなことにもなかなかならぬわけでありますよ。
　ただ、私が冒頭申し上げたように、やっぱり輸入国、理由はみんな違うんです。日本が自給率が低い理由とアフリカ諸国が低い理由は全然違いまして、ここで共闘しようよと言っても難しいところはあるんですけれども、輸入国同士で、Ｇ10とかいろんなものがありますが、やはり共に手を携えて議論をしていくということは必要なんだと思っております。
　インドに学ぶべき点というのはあるんですが、私は安全保障の仕事を長くやってきて、もうインドの安全保障政策というのと日本の安全保障政策、全然違うわけですよ。向こうはもう核兵器持つんだと、こう来るわけですね。ですから、それは国々によってそれは違います。
　ただ、私どもとして言えることは、本当に輸入国の論理というものをきちんと伝える、そしてそれを国内においても理解をいただくということが大事だと思っておりまして、国際交渉というのは、とにもかくにも国内の支持、世論の支持というものがなければこれはもう闘うことができません。ここの点において与党、野党の違いなんて余りあるとは思っておりませんので、どうか更に深い御議論をいただき、委員会としても御支援を賜りたいと、このように思っておるところでございます。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/91</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_094</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>94</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>94</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ＪＡバンクと申しておりますが、最近は。まあ愛称ですが、普通の金融機関とはかなり異なると思っております。それはやはりそれぞれの根拠法令に何と書いてあるかということにさかのぼって考えてみるべきなのだろうと思っておりまして、すなわち、「農業協同組合、森林組合、漁業協同組合その他の農林水産業者の協同組織を基盤とする金融機関としてこれらの協同組織のために金融の円滑を図ることにより、農林水産業の発展に寄与し、もって国民経済の発展に資することを目的とする。」と、これが農林中央金庫法第一条に書いてあるわけですね。つまり、この第一条に沿って運営がされておるのが農林中金なのであって、それは民間の金融機関とおのずから異なるところがなければおかしいのだというふうに考えるべきだと私は認識をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/94</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_096</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>96</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>96</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そういう特徴はあると思っております。ですからそれが、私はさっき長々と金庫法を読みましたが、要は協同組織のために金融の円滑を図るのだと、そのためにはどういうような運営をしたらいいのだということなのだろうと思っております。
　ですから、安全確実、ローリスク・ローリターンみたいなお話で本当にいけるかということはあるんでありまして、これは他の協同組織中央金融機関、すなわち農林中金以外の信金中金あるいは全信組連あるいは労金連、こういうものにおきましても同じような運営がなされているというふうに承知をいたしております。
　ただ、じゃハイリスク・ハイリターンでいいのかというとそういう話には全然なりませんので、どうやってリスクを極小化しながら、ローリスク・ハイリターンという世界があるとは私は思いませんが、どうやってリスクを極小化しながら高い利益を得て、そしてそれを組織のために使っていくかという観点は、私は当然農林中金というような組織においてはあり得る形態であるし、あるいはそこの安全というものをどのように確保するかということによく細心の配意をしていかねばならないものだと思っております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/96</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_098</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>98</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>98</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはディスクロージャーの制度の問題であり、理事会等々の透明性の問題であり、それから参加の可能性がどの程度確保されているかということだと思います。
　それは、ディスクロージャーのペーパーといいますか書類といいますか、それはもうきちんと法律によって義務付けられており、いいかげんなことを書くわけにもいかぬ。必要記載事項というのもすべて決まっておるわけでございます。
　ですから、そこにおいて、今委員が御指摘のように、各農協の経営者たち、そういう人たちが知っているかと。実際はそれ読んでないだろうというような御指摘なのかもしれない。ですけれども、それは、お金を預けて運用する以上は、それはプロとしてきちんとした認識を持つことは私は必要なのだと思っております。農林中金のディスクローズというものが、私はそれなりにきちんと確保されているというふうに考えておるものでございます。
　あるいは、資産運用をどういうふうにするかということでございますが、これは農林中金の経営戦略の下で行われているわけであって、農林中金の経営戦略というのは理事会で決められていると。その理事会は一体どういうふうになっておるかというのは今さら私から説明申し上げるまでもございません。農協、農家の組合員はもちろんでございますが、一般の貯金者等の利用者もいつでも経営戦略等を把握ができるということになっておるというふうに承知をいたしております。
　ですから、それは、私も元銀行員ですから、それは自分たちの銀行の経営というものもディスクローズしております。しておりますが、じゃ、それを読んでいるかといえば、それは読んでない人もいるでしょう。ですけれども、そこはやはり資産を運用する、そしてそれを任せるというものの間にはやはりそういうような緊張関係と情報の公開の担保というものは必要になるだろうと私は考えます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/98</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_100</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>100</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>100</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　経営管理委員会は前からあったものではございません。委員御案内のとおり、平成十三年であったと思いますが、平成十三年の法律改正によって経営管理委員会というものができたと。この経営管理委員会というのは何をするかといえば、会員の意思を反映する機関として主に会員の代表者で構成をされる、そういう性格を持っております。
　経営管理委員会はさすればいかなる権限を擁するかといえば、業務の基本方針や資本の増減、ＪＡバンク基本方針など、農林中金の業務執行のうち農林水産業者の協同組織に係る重要事項を決定すると、これが経営委員会だと承知をいたしております。
　一方で、理事会というものがございまして、この理事会とは何ぞやといえば、金融業務等を的確、公正かつ効率的に遂行できる知識及び経験を有する者から経営管理委員会が選任をした者で構成をされていると、こういうことになっております。
　この理事会なるものは、業務執行を決し、理事の職務執行を監督する機関として経営管理委員会の決定した業務の基本方針に基づいて業務を行っていると、こういうことになっております。
　そうすると、この経営管理委員会と理事会の関係をどのように考えていくべきなのかということになろうかと思います。
　なお、経営管理委員のうち、金融に識見を有する者を何名とするかを含めまして、経営管理委員の選任は農林中金の最高意思決定機関である総代会において決定されるということになっておるわけでございます。
　最近では、経営管理委員会に金融に識見を有する者というのを増員もしておるわけでございますが、私は、総代会そして経営管理委員会、理事会、この三つの関係を考えてみましたときに、経営管理委員会に金融の見識がある者をもっと増やすべきだという議論は議論としてそれは当然承ります、そうあるべきだという議論があることも承知をいたしております。ただ、それをもっと増やすべきだということについての見解を求められますと、この三者の関係をどう理解するか。私は、今のままで必ずしも適正が害されておるというふうには認識をいたしておらないところでございます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/100</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117015007X00320081209_102</speechID><issueID>117015007X00320081209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>170</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2008-12-09</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　事実関係につきましては局長から答弁をいたさせますが、今委員がおっしゃることは、それはそれなりに私は理解をいたします。ですから、経営管理委員会というものにそういう者が入るべきであるということ、それは理屈としては分かります。委員おっしゃるように、私どもからそれをとやかく言うことはできませんが、それはそれなりに議論はさせていただきたい。
　事実関係につきましてちょっとだけ説明をいたさせますので、委員長、お許しをいただきたいと存じます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117015007X00320081209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117015007X00320081209/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
