<data><numberOfRecords>9661</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>2601</startRecord><nextRecordPosition>2701</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_101</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　食料自給力を強化したいということはずっと申し上げておるとおりでございます。
　日本国、いろいろなものがございますが、米以外のものがつくりにくいというところは多い、あるいは米をつくった方がもうかるというようなことで、生産調整に参加されない方々もいらっしゃいます。そうすると、生産調整をまじめにやっている人からすれば、何なんだこれは、不公平ではないかということ。これは非常に強いですね。本当に強いです。結果として、産地において閉塞感が生じているというふうに私は認識をしておるわけです。
　そうすると、この不公平感とか閉塞感とか、これは打破していかねばなりません。不公平感が強い制度というのは、私は、それは制度としてやはり永続性を持ち得ないと思っております。そうしますと、それを打破して、将来性のある水田農業をつくっていきたい。その第一歩といたしまして、二十一年産から、大豆、麦だけではなくて、水田で米粉用米や飼料用米の増産を本格的にお願いしたいというふうに考えておる次第でございます。
　今お願いをしております米穀の新用途への利用の促進に関する法律案、これは米粉用米あるいはえさ米の利用の拡大に今後継続的に取り組むことを明確にするものでございまして、これを軌道に乗せたいと思っておるわけでございます。
　ここは時々御指摘をいただくことでありますが、生産調整の一環でございます。主食米として位置づけますとこれは何のことだかわけがわからなくなるわけでありまして、これは生産調整の一環として取り組んでおるわけでございます。
　ただ、その用途が拡大をし、生産が軌道に乗っていかなければどうにもなりませんので、そういうような考え方からこの法案を御審議いただいているものでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_111</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>111</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>111</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはおっしゃるとおりなんで、それは、米粉とかえさ米とか一生懸命やっていますが、えさ米の場合には、転換倍率にもよりますが、牛、鶏、豚、そういうもののえさを国産でやらなければ自給率は上がりませんので、これはまた別の話です。
　ただ、米粉米でパンといっても、それは、そのまま御飯で食べていただくにこしたことはないのであって、生産調整をめぐっていろいろな御議論があります、農林委員の皆様方にもいろいろな御教導を賜っているところですが、何のことはない、みんなが食べればこんな話はなくなるわけでございますよね。私は、もう一度本当に、御飯を食べていただくということに本格的に取り組みたいと思っております。
　一つは、きのう文科省からも答弁がありましたが、学校給食は四日は当たり前なのであって、これが五日にできないのかと。高知県の南国市でできることが何でほかのところでできないのか。それは、子供たちも喜ぶ、残すのもほとんどなくなる。そして、だれがつくったか、その苦労を思って、まして、つくった人たちも、この子たちが喜んで食べてくれたということになるわけで、何も悪い話はないわけです。それを、本当にそれぞれの自治体において取り組めるのか取り組めないのか。それはもう、努力をしていかなければいかぬのじゃないでしょうか。
　あるいは、二十代、三十代の独身の方々を中心に、欠食率、朝御飯を食べないという方が非常に多いわけで、単純計算しますと五十億食ぐらい食べていない。これを本当に食べていただくと、マーケットとしては一兆五千億円になるわけですよね。これは内需の拡大ということに相なる、つながる部分が多いので、これも本当にまじめに取り組みたい。
　さらには、「家族揃って夕ごはん」キャンペーンというのをやろうと思っておるんです。なかなか、我々政治家の仕事をしておりますと、家族そろって何が夕御飯だみたいなことになってしまうのでありますが、やはり家族の団らんの時間、みんなが語り合う時間、そういうものにお米というものもつながっていくわけで、必ずお米とは限りませんが、そういうキャンペーンを打っていきたい。
　それで、今まで一生懸命いろいろなことをやってきました。ただ、キャンペーンを打って、成果が上がらなかったねというようなことで終わっていたんじゃないか。上がらないとすればそれはなぜなのか、キャンペーンを打つこと自体が自己目的化していないか、そのことも点検をしながら、委員がおっしゃるように、王道はそういうことだと思っております。
　政府を挙げて取り組みたいと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/111</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_115</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>115</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>115</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　やはり、自分の国で食べるものはなるべく自分の国でということは、世界どの国も共通認識だと思っております。いろいろな国の首脳が、自給ができない国を独立国というのかと。それはいろいろな思いが込められているのだと思いますが、そうあるべきだと思っております。もちろん貿易も大切ですから、そのことも念頭に置いていかねばなりませんが、とにかく自給率を高めるべく努力をするのだということは、今後、異常気象、温暖化あるいは砂漠化、人口爆発等々、とにかくいろいろな要素がございます。
　緑の革命というのがございましたが、生産力はこれから先また飛躍的に上がるかといえば、かなり懐疑的にならざるを得ない部分もございます。だとすると、食料安全保障という考え方、世界に迷惑をかけないという考え方、あるいは世界に貢献するという考え方からいっても、自給力、そしてその結果たる自給率、これを上げていくべきだということは、私は多くの方々の御理解をいただけるところではないかと思っております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/115</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_117</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、なぜ高齢化が進み後継者が出てこないか、なぜ農地は減少しているか、なぜ農業所得は半減したか、その一つ一つについて分析が必要だと考えております。
　高齢化、そして新しく土地へ入ってこないというのは、やはり新しい人たちが入ってくるための仕組みが十分ではなかったのだと私は考えております。そして、新しい人たちが入ってきて、それがビジネスとして成り立つのかということの議論がなお十分ではなかった面がある。人についてはそういう感じを私は持っております。
　物であります農地につきましては、またこの後法案の御審議を賜りますが、農地というものをどう考えるかということについて突き詰めた議論が行われる必要があると思っております。農地の流動性の確保ということもそうでございますし、農地の転用とか耕作放棄に対する法の仕組み、あるいは法の運用、これが本当によろしかったかどうかという点をきちんと確認する必要があると思っております。
　結果として所得というお話が出てくるわけでございますが、そこにおいては、農家所得と農業所得というものをきちんと分けて議論をしないと事の本質を見誤りかねないと私は思っております。
　私は何も、おもしろおかしく大変だ、大変だと言っているわけではございませんで、それがかなり極限点に近いところまで来ているのではないか。今申し上げましたことについて、本当に委員会においていろいろな御議論を賜り、私どもも御教導賜りながら答えを出していかねばならないと考えております。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_119</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　国民がどうすれば負担をするか、国民に御負担をいただくゆえんは何であるかということでありますが、これは、抽象的に言えば農業の持つ多面性ということになるんだと思っております。
　ただ、多面性だから負担をしてね、実際に販売されている価格とかかったコストの差額は全部持ってねというような話になるかどうかといえば、それは必ずしも論理的にはそうはならないのだと。何を御負担いただいているのか、何を担っているのか、それをダムに換算すればどれぐらいとか、そういうような計算方法もございます。そういうことを議論していって、農業が果たしている役割とは何だということを明確にしていかなければ、御負担をいただくことには相ならないであろうと思っております。そこは御議論のあるところですが、私は、本当に、各国においていかなる手法が確立をされ、どのような支払いがなされているのかということの認識を共有した上で議論をしたいと思っております。
　他方、委員がおっしゃいますように、別に国民に負担をしてもらうとかそういうお話ではなくて、条件がきちんと恵まれたところで、やる気のある主体に、それが法人であれ個人であれ、そこに農地と資金が集まる仕組みというのはやはりつくっておかねばならないのだろうと思っております。
　ただ、今まで、最近の例で申し上げれば、某衣料メーカーが農業に参入した、うまくいかなかった。某電器メーカーが農業に参入した、うまくいかなかった。それはなぜなのだろうと。株式会社が参入すれば何でもめでたしという話ではございませんで、やはり企業が参入していく場合に、どのような条件というものを整えていかねばならないか、それは、企業の側であれ、あるいは法制度の側であれ、その辺もきちんと議論をしないと抽象的な話に堕してしまうのではないかと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_121</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>121</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>121</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　御下問にぴたっと合ったような資料は、もう一度役所に帰って探してみますが、今まで説明を聞いたことは、少なくとも私はありません。
　ただ、気をつけなければいけないのは、意識と行動のギャップというものをどうとらえるかということには留意をしなければいけないことなのだと思っております。あなたは国産がいいですか、外国産がいいですかと問われた場合に、恐らくほとんどの人が国産と答えるはずなんです。ただ、委員がおっしゃるように、値段がどれぐらい違い、安全性に対する情報の認識がどれぐらいあってという物すごく複雑な要素がございます。私も、スーパーに買い物に行って、国産と外国産と並んでいるときに、どっちを買おうかなというので、全く迷いなく国産を買っているかというと、必ずしもそうでもない。いろいろなことを頭の中で考えながらどっちかを選ぶわけですよね。
　そのときに、やはり、どれだけの情報が伝わっているか、そして価格が納得のいくものであるかどうかということは、ちゃんと提示をしなければいけないことなんだろうと思っております。何でもかんでも国産よみたいな推進運動をしてもしようもございませんので、そのあたりの情報をちゃんと伝えたい、それが今回の法案の一つの大きな意義であるというのは委員御指摘のとおりでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/121</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_131</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>131</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>131</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、まず米ということなんですが、それ以外に広げるべきだというのは、私もべきだと思っております。べきはそれでよろしいのですが、実際にできるかどうかということについて、私も問題意識は委員と同じですので、今、消費・安全局長からお答えを申し上げましたが、そういうことが実際にどうなのか、きちんと精査をしてお示しをしたいと思っております。
　我が国の特異性という言葉を仮に使うとすれば、とにかく中小零細の業者さんが圧倒的に多いということなのですね。中小零細であるがゆえに、そういうようなことに技術的に対応する能力があるか、資力があるかという問題。
　そうであれば、中小を除いて大企業だけ統合をまず課せばいいじゃないか、今度はこういう話になるわけでございます。ところが、食品が流通する、加工の段階、その両方でいろいろなものが入ってくるわけです。零細があって、大規模があって、小売があってみたいな話になると、そうすると、ここには義務づけがあるがここにはないということになって、だれがどういう責任を負うのかみたいな話が今度は発生をしてくることに相なります。そのあたりをきちんと整理しなければならぬだろう。
　そして、米の場合には、余り米というのが姿を変えない。もちろん、米粉、お酒、いろいろなものもありますが。これが、例えば卵であるとかあるいは大豆であるとか、そういうことになった場合に、一体本当にそれを遡及することがどこまで可能なのだろうかということを今精査いたしております。
　そういう方向であるべきですが、仮にそれが難しいとせば、どういう課題があり、どうすればそれが克服できるかということをきちんとお示しする責任は私ども行政にあると考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/131</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_135</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員御指摘のようなことは実際にあるだろうと思っております。ですから、そういうような方々がＨＡＣＣＰというものを導入していただけるように、私どもとしてもできるだけのお手伝いはしていかねばなりませんし、御負担の軽減ということにも努めていきたい。それが、おっしゃいますように、信用が増して業況というものがよくなったということであればこれにこしたことはございませんので、私どもとしても、制度の御説明、あるいは御支援のやり方、また今後ともさらにこの導入が進むように検討してまいる必要はあるだろうと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_141</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ここは、日本の流通の体系が諸外国と全然違うということをどう考えるかということに実は私の問題意識はあります。スウェーデンが一番高かったと思います。その後、スイス、イギリス、フランス、ドイツ、アメリカ。欧米の食品小売業ですが、小売業についてだけ申し上げれば、大手の上位五社がどれぐらいのシェアを販売額において占めているか。スウェーデンが七一、スイスが六七、イギリスが六三、フランスが五五、ドイツが五四、アメリカが五七。日本は上位五社が占める割合が一〇％ということで、七分の一とか六分の一とか五分の一とか、そんなお話になるわけでございます。
　では、ここを変えるかというと、変えられない。そんなに寡占化が進むことがすなわち善かといえば、それはそうでもないのだと私は思っております。そうすると、中小零細の方々が多いという前提において、どうしたらそれができるのだろうか。そして、法的責任の負わせ方をどのように組んだらいいのだろうかということ。そして、いろいろな食品を、輸入が多いということにもよるんですけれども、安定的に仕入れるためには、仕入れ先が多岐にわたらないと安定的な供給ができないということがございます。
　そういういろいろなことをどのようにして克服ができるかということを、私自身今すごく、悩んでいると言うと大臣が悩んでどうするという話になるんですが、ここに結論を見出すためにもう少しお時間をいただきたいと正直言って思っております。
　今、いついつまでにというようなことを無責任に申し上げられるような段階にはございませんが、また農林水産委員会の質疑において一体どこまで進んだという御下問があればお答えができるようにしたいと思いますし、そういう緊張感と時間的な感覚を持って臨みたいと思っております。
　済みません、いつまでというお答えができませんで恐縮ですが、そのような事情でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_143</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　いつまでやるか、私はわかりませんので、何とも言いようがございません。
　ただ、委員が御指摘の、政省令にゆだねられている部分が非常に多いわけですね。法律は骨格だけで、その方向にはだれも、文句がないかどうかは知りませんが、余り異論を唱える方はいらっしゃらないだろうと思っています。
　政省令の詰め方については、これは大臣としてきちんと見ていかねばならない。どの法案もそうなのですが、政省令にゆだねられている部分が多い部分は、それは法律をお認めいただいた後の作業が極めて大事だというふうに考えております。
　いつまでにということはお答えできないのですが、少なくとも何が問題点かということは認識をしておるわけでございまして、それが技術的、法的に可能なのかどうなのかということについては、それは大体半年ぐらいに方向性は出てくるのだ。委員が先ほど五年とおっしゃいました。実際に実行するには、少なくとも五年ぐらいの時間は当然に必要なことだと思っております。
　何をどうしたらいいかという方向性は、やはり半年ぐらいの間には、こういうことだ、この課題の解決のためにはこういうことが必要になるであろうということは出てくるのではないかというのが、事務方ときちんと相談をしたわけではございませんが、あくまで私の今の、感じと言っては恐縮ですが、感じでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_151</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、例えば二年先の大臣がどんな判断をするかということにもよるわけでありますので、将来のことまで私が把捉をして申し上げるべきことではございませんが、政策の方向性として、自給力を上げていかねばならない、水田フル活をやっていかねばならない、その事情が変わるということは、見通し得る将来なかなか考えにくいことでございます。よほどの理由がない限り、米粉米あるいは飼料米政策というものが、水田フル活用政策というものが変わるということはないのだと。
　いや、そんなことじゃなくて、みんながお米を突如として今の倍でも食べるようになっていただければ、それはそういうものじゃなくて主食用米だ、こういう話になるんでしょうが、なかなかそういうことを望むのは難しいなということから考えれば、政策の方向性というものがそう短期間に変わるということは考えにくい。
　今私に申し上げられるのはそこまででございます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_153</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>153</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>153</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　バイオ米については、今、実験的な取り組みを進めておるところでございます。
　といいますのは、例の事故米を捨てないで燃料に使ったらどうだという御指摘を昨年随分いただきました。捨てちゃうとか焼いちゃうとか、どうしてそういうもったいないことをするの、バイオ燃料に使ったらどうですかという御指摘を随分委員会でも賜ったところでございます。ただ、汚染米の場合、これをそのまま燃料に使ったらば一体どういうような影響が大気中に生ずるかよくわからない、そこで、もう少し実験をさせてくださいということを申し上げました。
　これも事故米、汚染米の話ですから、そうじゃないお米はいいんでしょうということになると思いますが、これがどれほどの効果を持つものなのかということがまだ実験段階にございます。そこが実証された場合に、またそういうようなことが考えられるだろうというふうに思っております。
　現在思っておりますのは、バイオ燃料米を含めまして、昨年施行されました農林漁業有機物資源のバイオ燃料の原材料としての利用の促進に関する法律、この中におきまして利用拡大をするための支援措置を組んでおるのですが、これをしばらく使ってみて、このバイオ米というものが本当に米政策あるいは水田活用政策の一環として位置づけられるかどうか、そこを見きわめたいと思っております。そこを見きわめた上で、これをどういうふうに続けるかということが決まるのではないかと思っております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/153</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_159</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　間違いございません。特別会計の存在意義というものも、きちんともう一回検証する必要があるだろう。公益法人というのは本当に必要なのかということ。それが民間で代替できるのであれば、何も公益法人である必要はないのです。そして、それが公益法人としてなお必要であるとしても、そこの役職員というものは、官庁の、農水省のＯＢでなければ本当にだめなのかということ。民間の方でよいのであれば、別に官庁のＯＢがだめだとは言いませんが、それで独占されるということは何かおかしくないですかということだと思っております。
　もちろん、早期退職の慣行もございますから、一概に全部だめだというお話ではありませんが、理屈の立て方は、常に国民の立場に立ってどうなのだということですべてが検証されなければならないという意識は、私は強く持っております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_163</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　委員が御指摘のような問題を私もよく認識をするところであります。
　米粉用米に対する交付金をいつ払ってくれるのということですが、現在のところ、これまでの生産調整の取り組みと同様、次の営農準備に間に合うようにしなければならぬ。
　では、一体いつなのということになるわけですが、認定を受けていただいた生産製造連携事業計画などに基づく作付、これを確認した上で、これまでの産地づくり交付金と同じように、十二月から三月に交付をすることにしたい。
　一方、横流れ防止をしなきゃいけませんので、この法案では、生産製造連携事業計画の認定を行うに当たりまして、四条一項で連携計画の作成を規定しておりますが、確実に米穀が加工されるよう生産者と製造業者の連携が担保されていること、あるいは新用途米穀の出荷者、加工業者が帳簿の備えつけを行っておられることなどが認定要件となっております。
　このほか、その連携計画が確実に実施されるかどうかを確認するため、報告の徴求、徴収を行うということが十六条にございます。
　それで、必要に応じて、トレーサビリティー法施行後はということですが、同法による記録を調査するなどして、連携計画どおりに生産者から製造業者にきちんと米粉用米が出荷されているかどうかを確認したいということでありまして、今申し上げられるのは、十二月から三月、その間にお支払いをしたいねというのが現在の私どもの立場でございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_183</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>183</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>183</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりであります。
　正直、今、米粉に地域特性がすごく出ているかといえば、まだまだそうでもないんだろう。例えば、士別ブランドですとか名寄ブランドですとか旭川ブランドですとか、そういうことになっているかといえば、まだまだであって、それを、地域間競争ということが必ずしもすべて正しいとは思わないが、そういうこともあって特色あるものを伸ばしていく、それぞれが持ち味を伸ばしていくということは必要なんだと思います。
　そうしますと、支援の対象をどうするんだということですが、また必要があれば事務方から説明申し上げますが、大きなものに限って支援をするとかそういうスキームを組んでおるつもりはございません。大手メーカーによる全国展開とあわせて、地域の実情に応じて関係者が創意工夫を凝らした取り組みをいただくことが重要でございますので、地元の機械メーカーが開発された製粉機械を地元の製粉業者の方々が導入していただく、そういう場合につきましても、補助金、税制、融資等の支援措置の対象といたしております。あるいは、研究開発それ自体に対しましても助成措置を講じておるものでございます。
　ですから、もし仮に、この制度というものがこういう場合に使いにくい、こういう場合に支援の手が及ばないというようなことがあれば、御指摘をいただいて改善方いたしますが、私どもとして、どのように小さい取り組みにつきましても、もちろんすべてとは申しませんが、その地域の特性を生かした取り組みができるように、支援を考えて用意をしておるものでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/183</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_187</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>187</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>187</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そうあるべきです。そういう方向に持っていきたいと思います。
　ただ、政府が決意をして、やろう、こう言いましたときに、本当にそれが圧倒的多数の中小零細の技術的あるいは資金的な負担を乗り越えるものなのか。もしそれが政府がお金をお支払いして、というのは納税者のお金という意味でございますが、それがクリアできるものであれば、そういう考え方もあるでしょう、中小事業者の御負担を減らすために。そういう考え方は私は決して否定をいたしません。
　あるいは、大手だけやればいいじゃないかというお考えがまた一部で示されておりますが、そうしますと、大手が責任を追及されましたときに、大手の責めに帰すべきものではなくても、結果的に責任を負わされるという可能性も起こるわけでございます。
　ですから、こうこうしかじか、こういうことがあるからだめだということを私は申し上げているんじゃなくて、こういうことを克服するためにはどうしたらいいのだろうかということもあわせて、方向を実現するようにしたいと考えております。だめだ、だめだ、だめだと理屈を述べるつもりはなくて、それを克服するためにはどうすればいいかということもあわせて議論をしながら、目指す方向性は一緒だと思いますので、実現をしたい。
　決意だけ申し述べても、それはそれで今ここではいいのかもしれませんが、それを本当に具体化するためにどうすればいいのだということで、今省内で議論をいたしておるところでございます。
　また、一般質疑等々におきまして、一体どうなったというような御質問を賜れれば、そのときにおいて、こういうような進捗でございますというような御報告はし、さらなる議論をしたいと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/187</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_189</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　規制の緩和に関する委員の御所見には私も相当部分うなずくところが実はございまして、私は、当選三回のときに規制緩和特別委員会の委員長というのをやったことがございます。そのときにこんな例がありました。飛行機に対するいろいろな規制緩和をする、そうすると安全性が損なわれるじゃないかという議論になりまして、いや、そういうような会社の飛行機は落ちるのだ、落ちたらだれも乗らなくなるからそれでいいのだみたいな、そういう議論があって、そういう話じゃないでしょうというような議論をしたような覚えがございます。
　ただ、今回の新食糧法、食糧法に基づきます届け出制というのは、そういうようなめちゃくちゃな考え方ではないのでありまして、どうやって流通の自由というものを確保していくかということであって、安全性をきちんと担保するということは、また別の話でございます。それは、食糧法に米穀の管理は国の責任であるということが明確に明示をされているものではございません。しかしながら、行政として、その安全というものはきちんと担保をしていかなければなりません。
　そうすると、国と都道府県の役割分担をどうするかということは、これから都道府県とよく御相談をしながら決めてまいりますが、都道府県がやった方がよりよろしいもの、それは都道府県にお願いをするということになりますし、広域にわたるもの等々国がやった方がよりよろしいものは、当然国がやるものだと思っております。
　きのうもお答えをいたしましたが、国がやるのが嫌だから地方自治体にやってくださいとか、そういうお話ではなくて、どちらが分担した方がよりよろしいか、より実効性が上がるか、そういう観点から、今後、都道府県と早急に議論を詰めてまいりたいと思っております。
　法律の立て方から申しまして、国が責任を負うということが基本でございますけれども、そこを事務の分け方として、より実効の上がるもの、より消費者の安心が担保されるものということに重きを置きながら、今後、役割分担を決めてまいりたいと思っております。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_199</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それはそのとおりです。ですから、この間の三笠フーズの事例というのは、チェック体制は全然なっておりませんでしたということは幾重にもおわびをしたことでございますし、改善をいたしたところであります。
　それとトレサというのは、やはりこれは、チェック体制だけきちんとしていればいいのかといえば、それはそうではなくて、消費者の方々が、一体この米はいかなる由来のものであるかということが常に把握できる、そして、流通にかかわる人たち、生産から食卓に至るまでかかわる業者さん、あるいは生産者、それが常に記録をつけるということにおいて、さかのぼることが可能であり、緊張感を持って米の流通に当たるということだと思っております。チェック体制はトレサができたからもうよいのだという話には全然なりませんので、チェック体制はきちんと遺漏なきを期すのは当然のことだと認識をしております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_201</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>201</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>201</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　おっしゃるとおりです。
　ですから、政省令事項にゆだねるのは、それが極めて技術的なものであって、法案として御審議いただくには余りに膨大、多岐にわたるということであるから政令にゆだねているのだということなのですが、そこの内容の書き方によっては、何のために法律をつくったんだかわけがわからぬということにもなりかねないということは、多くの例が示すとおりでございます。
　したがいまして、これはこれから政令を定めるに当たりまして、パブリックコメント等々もかけてまいります。そして、一般の方々の御意見というものを承りながら、きちんとしたものを定めてまいりたい。別にこの法案に限らず、我が省がこれからやっていきます政策立案におきましては、広く国民の皆様方にも御参加をいただくという手法を取り入れてまいりますが、一つはパブリックコメントということ、もう一つは、ここで御賛成をいただき、参議院においても御賛成をいただき、法律が成立をしたと仮にいたしますれば、その後、政令をどう定めるか、省令をどう定めるかということについて、私としてきちんと配意をし、必要があれば国会において御説明をするということも、今後やっていかねばならないことだと思っておる次第でございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/201</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_203</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>203</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>203</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　まず、農政事務所等々の役割についてであります。これはくだくだ申し上げることはいたしません。具体的には、三月末までに基本的な考え方を取りまとめます。八月末の機構、定員要求までに成案を得るということでございます。
　委員おっしゃいますように、行政改革の名のもとに行政が本来やらなきゃいかぬことができなくなるなぞというのは、何のための行政改革だということになるわけでございますから、そのことはよく念頭に置きながら、そういうそしりを受けることがないように機構改革はやらねばならぬというふうに思っておるところでございます。これが一点。
　それから第二点目の、水田フル活用は今後どうなるのだということでございます。
　きょうの御論議の中でもいろいろとお答えを申し上げましたが、これは、見通し得る将来、よほどのことがない限りこの方針は変わらないのだというふうに私は思っております。また時の大臣がどのような御判断になるかそれは存じませんが、水田フル活用という考え方は、やはり日本に向いた水田という装置をどうやってフルに活用するかという考え方でございますから、生産調整の一環として、ここが大事なところでございますが、生産調整の一環としてこれを位置づけ、今後さらに定着をさせるべく努力をすべきではないかと思っております。
　それから、いろいろな改革あるいは基本計画の改定との整合性いかんということでございますが、これは参議院においてもお答えをしたことでございますけれども、それぞれ、いつまでにやらなければいけないというもの、あるいは、いつまでにやるべく、それを目途としてというふうに申し合わせがなされているもの、そういうものがそれぞれ違いますので、議論というものが一見ばらばらのように見えますが、それがすべて整合しますように、私、農政改革担当大臣も拝命をしておるわけでございますが、そこは目配りをしながら、きちんとした整合性のとれた議論が行われるようにしていかねばならないと思っております。
　いずれの場面にも、農林水産省というものが主体的に参画をいたしておりますので、あるいは農林水産省の中の議論もございますので、そこがそごを来すことがないように、跛行性を示すことがないようによく配意をしてまいらねばならないと思っておる次第でございます。
　以上であります。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/203</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00420090319_218</speechID><issueID>117105007X00420090319</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2009-03-19</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ただいまは法案を御可決いただき、ありがとうございました。附帯決議につきましては、その趣旨を尊重し、今後最善の努力をいたしてまいります。
　　　　—————————————</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00420090319</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00420090319/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_021</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　生産調整が始まってもう半世紀近くなるわけで、ほとんどの人が生産調整以外の世界を見たことがないということになっております。
　これはもう北海道から九州、沖縄までどこもそうなのですが、まじめに生産調整に参加をした人たちがおります。そういう方々のいろいろな御負担によって価格が何とか維持をされている。
　しかし、私は生産調整に参加しません、好きなだけつくりますという人たちが一方におって、そういう人たちは、これは党でもよく議論になる話ですが、生産調整に参加した人たちの負担によってつくられた価格の上に乗ってもうけている。この不公平はどうやったら払拭できるんだ。私は、不公平感がある制度というのは本当にずっと続くのだろうかという思いが一つあります。
　もう一つは、中山間地で、委員が御指摘になったように、本当にお米しかつくれません、麦でもありません、大豆でもありませんと。しかしながら、では米粉か、えさ米かといったときに、耕畜連携がどう図られるかとか、そういう問題がございます。
　好きなだけつくりたいんだという方々、そしてそれしかできないんだという方々もまたおられる。そういうのをどう考えるかということで米政策は議論していかねばならぬ。
　私は、選択制ということをたたき台とかベースにしてとか、そんなことを言ったわけじゃありません。ただ、新食糧法をつくるときに、この選択制はどうなのかという議論を一回かなり党の中でもいたしました。選択制というのは、別に天から降ってきた新発明のものでもございません。どういう形が一番いいのか、日本に一番向いた水田稲作というものをどうやって定着させていくか、そして不公平感のない制度をどうつくっていくかということは、党の御議論もよく踏まえながら議論をしていかねばならぬことだというふうに思っております。
　あわせて、また御議論を賜りますが、一に農政あるいは米政策というのは、あわせて農地の問題とか、そういうことを全部総合的に議論して、農家の所得がきちんと確保され、農業の持続性が確保されるようにしていきたいと考えておるところでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_026</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>26</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>26</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今官房長からお答えを申し上げたところでございますが、この調査は、今までの調査をやっていた組織とは別のチームにやらせます。これは、やはりいろいろな御指摘をいただいているところでありまして、事前に、行きますよと言って通知してから調べるなぞというのは、そんなことはあっていいことだとは私は全く思っておりません。
　そしてまた、関係書類ときちんと突合して、虚偽がないようにしていかなければなりません。これは膨大な書類を今チェックしておるところでございますが、そこにおいて、本当に事実関係を徹底的に解明する、うそがあったとしたらそれを必ず見抜くということで、今、大作業を行っておるところでございます。
　やはり身内に甘いというようなことを言われてはいけませんので、事故米のときもそういう話がございました、これは身内というわけではございませんが。やはりここの点は厳正にしなければいけませんし、この調査の目的は、労使慣行をよりよくするとか是正をするとか、そういうこともございましょうけれども、その前に、委員御指摘のように、過去に不正があったとすれば、それは決して許してはならないということであり、それが法に照らして不適切なものであるとするならば、それは告発ということも当然視野に入れて、厳正に対処したいと考えておるところでございます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/26</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_036</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>36</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>36</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　えさ米についてのお尋ねでございます。
　えさ米は、米粉用米とともに、今御指摘のように産地づくり交付金とは別の、十アール当たり五万五千円の水田等有効活用促進交付金、こういう形で支援を行うということにいたしておるところでございます。これをもちまして、飼料用米を米粉用米とともに、水田フル活用の重要な役割を位置づけたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/36</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_038</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>38</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>38</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　科学者でもあられます委員の御指摘ですから、私ども、謙虚に承って努力をしたいと思っております。
　委員が最後に御指摘になりましたように、まさしくこれはえさ米として、多収穫米としての使い道があるんだろうということでありまして、今、水田フル活用ということを言っておるわけでございますが、その中において、この長粒種がどう位置づけられるか。御指摘のように、これはずっと、年がら年じゅう暑いところに向いたものなわけでありまして、日本みたいに春夏秋冬、こういうのには必ずしも向かない。それだからこそ、品種改良をどうするんだというお話になるんだと思います。
　長粒種というのは、要は、そのまま炊いてそのまま食べるというよりも、何かをかけて、わあっとかきまぜて食べるという食べ方をしておりますので、外国へ出すという話になりますと、これはなかなか難しかろうと。味で勝負というわけにはまいりませんし、値段で勝負といってもなかなか厳しいものでございます。
　したがいまして、冒頭の話に戻りますが、えさ米としてどこまでできるか、多収穫米としてどこまでできるかというようなことを念頭に置きながら、国としても、この長粒種にどう取り組むかは、委員の御指摘を踏まえてきちんと取り組まねばならないと考えておるところでございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/38</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_040</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>40</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>40</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そのうち日本は亜熱帯になるのではないかという話もございまして、それは、どうやって地球温暖化を防ぐかというお話はきちんとしていかねばならぬのですが、実際、気候変動というのが起こっている、九州でそういうような状況が起こっていることも、よく承知をいたしております。
　そこで、バッファーとしてというお話でございます。これから先、バイオエタノールをどのようにやっていくか。そしてまた、食料と競合しないということも考えねばならないので、委員がそこでバッファーとおっしゃっておられるのだろうと思っております。
　そういう観点から、我が国のエネルギー戦略という観点からも、長粒種、多収穫米、品種改良、地域特性、そういうものをよく考えて位置づけることは肝要なことだと思っておりますので、まだ十分勉強しておるわけではありませんが、今後とも御示唆をいただいて、それをさらに確実なものにできればと思っております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/40</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_042</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　アルファ化米の特性というのは、保存性にすぐれておる、簡便性にすぐれておるということであります。
　他方、お湯をかけねばならぬので、災害になってお湯そのものが沸かないんだという場合はどうするんだいと。あるいは、お湯がきれいなお湯なら結構な話なんでございますが、濁ったお湯をかけると、きっと不思議な味になるんでしょう、また衛生上もよくないんでしょう、そうするとどうなるんだということがございます。また、実際にお湯をかけて何分で食べられるんだというと、これは十五分からもっとかかるんだそうでして、それぞれの特性があるように承知をいたしております。
　したがって、アルファ化米、乾パン、そしてまたビスケットのたぐい、あるいはレトルトパック、そういうものをうまく組み合わせて、いかなる災害にも対応し得るようにということではないかと承知をいたしております。
　これは農水省が主体的にお答えするものではないのかもしれませんが、その組み合わせの中において、いずれにしても大災害が取りざたされておる中でございますから、アルファ化米の位置づけというのをきちんと行いまして、別にシェア争いをするわけではございませんが、その特性を生かした備蓄、保存、そして災害への備えということは重要であるというふうに認識をしておりまして、担当であります内閣府等々ともよく相談をしながら、アルファ化米の活用というものについて努力をしてまいりたいと考えておる次第でございます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_046</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　なかなか難しい御質問ですが、成功だったか失敗だったかと言われれば、社会政策としては農政は大変な成功をおさめたと私は思っております。都市と農村の所得の格差をなくし、都市と農村の均衡ある発展という観点からいえば、世界でも有数の成功をおさめたと思っております。
　ところが、産業政策としてどうだったのかい、こう言われますと、一時期はそれはよかったのでありますが、人、金、物、全部の長期低落傾向が全くとまっておりませんで、所得ということからいえば、平成二年と十七年と比べれば半分に落ちましたということであります。そして、転用というものは全く歯どめがかからない。違反転用というものも後を絶たない。これは今回法改正をしますが。
　そしてまた、従事をされる方々、基幹的農業従事者の六割が六十五歳以上の方々である。これはどんどん同じ年齢層がスライドをしておるわけで、あと十年たつと六割が七十五歳以上ということにこのままいけばなる。これは、産業政策としてこれから先どうなんだと言われればかなり難しいと思っておりまして、これを産業としてどうやって再生させるかということが一番の課題なのだと思っております。
　では、先進国は農業が廃れるのかといえばそんな話は全然ないのであって、アメリカはちょっと横に置きまして、ドイツであれ、フランスであれ、イギリスであれ、農業というのは成長の過程にあるのだ。そこで問題なのは、先進国の中で水田稲作というものを行っておる国は我が国しかございません。これをどう考えるか。そしてまた、土地に対する考え方がヨーロッパと日本と違いますので、だから、先進国だから必ず農業が発展するはずだという話にはすぐならない。そこのところをどう議論していくかというのが実はポイントではなかろうかと私はかねてから思っておるところでございます。
　これから先の農業のあり方というのは、やはり日本国として食料の自給力は高めていかねばならない。結果として自給率は上がるはずだと思っておりますが、人、金、物において、これの持続可能性を回復したいと思っております。
　加えて申し上げれば、世界のいろいろな食料危機等々ございます中で、我が国が世界の食料危機に対して、あるいは、そういう到来し得る状況に対していかなる役割を果たし得るか。日本さえよければいいのではなくて、世界の食料事情というものを好転させるために我が国農業がいかなる役割を果たすことができるかというところまで見きわめることができれば、それは農政として大きな前進であると私は認識をいたしております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_048</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先ほど今村委員にもお答えをしたところでございますが、生産調整以外の世界を見たことのない人が圧倒的多数になってまいりました。
　不公平感というものはどうしても払拭できない、生産調整に参加しなければ懲役十年ですという話になりませんものですから。そうすると、生産調整を本当にまじめにまじめにやって、本当はもっとつくりたいんだけれどもというので生産調整をして、何とか価格が保たれている。しかし、私はそんなもの関係ない、そんなものには参加しないし、つくりたいだけつくる、それで庭先で売るんだみたいな人になりますと、みんなが負担した上に乗って所得を多く得ている。この不公平感はなかなか今の制度のもとでは解消しにくい。不公平がある制度に永続性があるとは私にはどうしても思えない。だとすればどうしたらいいのだという一つの問題意識。
　もう一つは、条件不利地域で、大豆をつくってちょうだいとか、あるいは麦をつくってちょうだいと言われても、そういうことはもうできませんという地域がたくさんあるわけであって、もちろん水田フル活用ということは考えていくわけでありますが、そういう地域に対して今の生産調整というのはどういう影響を与えているのかということ、そして、どうすれば需要にマッチした米生産ができるかということだと思います。
　それを全部勘案したときにどういう制度が望ましいのか。もちろん、あれこれあるけれども、今のままが一番いいという結論も当然あるだろうと思っております。それを私は否定するつもりは全くございませんし、水田フル活用ということがそれを補うのだという考え方も当然あるわけでございます。ですから、今いろいろある閉塞感とか不公平感とか、そういうものを払拭するやり方は何なのだということを議論したい。
　そして、もう一つは、実際に今、私どもの政策の決定の過程で導入をしておるところでございますが、現場はどう考えているんだ、生産者はどう考えているんだということをきちんと聞かなければいけないのだと思っております。稲作というものは北海道から九州、沖縄まで大変広い地域で行われておるわけで、生産者の声はこういうものですよということが簡単に出るわけではありませんが、どの地域のどのような方がどのように考え、何を望んでおるかということはきちんと把握をした上で議論をしていかねばならぬことだというふうに思っております。
　ですから、こういう方向でいくということを私は明確に申し上げておるわけでもないし、かくかくしかじか、かくなるものをたたき台にするということを申し上げておるわけでもありません。しかし、いろいろな問題点を克服するためにどういうやり方があるのかということは、私は今きちんと議論しなければいけないことだと思っております。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_055</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>55</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>55</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは議論の最中でございます。いついつまでにということが断定的に申し上げられるものではありません。
　ただ、はっきりしておりますのは、間もなく始まりますが、二十一年度あるいはことし二十一年産米につきましてはこのやり方を変えるということは当然ございません。水田フル活用元年ということで、えさ米あるいは米粉米の生産を奨励いたし、慫慂いたし、水田のフル活用を目指していきたいということでございます。これははっきりしています。
　いつまでにやるのかというのは、いろいろなケース分けをしてシミュレーションをいたしております。こうなったらどうなるか、こうなったらどうなるかみたいなことですね。そこが出てきませんと、余りいいかげんなことは申し上げられない。
　それで、六大臣会合におきまして、農政のあり方について方向性はお示しをする、それは骨太の方針に反映をさせたいということで作業を行っておるところでございます。今、いろいろな検証を行っておるところで、まだ何も聞いていないぞという御指摘ですが、私自身、こうなるああなるというシミュレーションをまだ見ているわけではありません。
　そこは本当に精密に、間違いのないようにいろいろなケースを考えながらやっておると聞いておりまして、いついつまでにということが断定的に申し上げられるものではございませんが、方向性みたいなものは夏ごろまでに示せるのではないか、示さなければならないのではないか、そのような時間的な感覚は持っておるところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/55</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_061</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>61</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>61</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　そういうお考えも十分成り立つだろうと私は思っております。
　安全保障という観点から考えれば、ごちそうを食べようとかおいしいものを食べようなどと考えてはいけないのでありまして、死なないためには何が供されるか、そういう概念であるはずなのですね。そうなってきますと、主食という考え方も当然あり得るだろう。そして、本当にぎりぎりになってきますと、主食なる概念を仮に置くとして、それは米ではないはずなんです。サツマイモにかわるはずなんです。エネルギー効率が一番高いですからね。
　ですから、私が自給力ということにやや拘泥したような物の言い方をしておりますのは、自給率の概念はいろいろある、今総括審議官が申しましたように、カロリーベースもあれば穀物ベースもあれば、重量ベースもあれば金額ベースもある、考え方がいろいろあるじゃないかということなんですが、国民がいざというときに、いざというときがどういう場合かはいろいろな設定をしなければいけませんが、本当に食料がちゃんと食べられるだけの農地があり、農業者があり、農業技術がありますかということが、安全保障ということに着目をすれば、ちゃんと論ぜられるべき課題ではないだろうか。
　だから、大変です大変です、このままいくと何も食べるものがなくなりますというような、そういう国民の恐怖心をあおるようなやり方は、決していいことだとは思っておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/61</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_065</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは、きのう参議院の農水委員会でも議論が相当ありまして、御党の郡司委員から、余り卵の話ばかりするなとおしかりをいただいたところでございます。ただ、委員もスイスに行かれたことは何度もおありかと思いますが、政府が本当に、国産品を食べましょうねというようなキャンペーンは相当やっております。いろいろなパンフレットにもございます。
　なぜ高いのかといえば、それは直接支払いのゆえんにもなるのだと思っておりますけれども、このような条件で、このように育てて、こういうようにつくりなさいという、決められたとおりにつくった安全で安心な卵なのですよ、それはそれなりのコストがするからそれだけ高いのだということ、そして、それを食することによって、スイスの農家の暮らしが守られ、スイスの国土が守られというようなことをかなり体系的に教育をしている、それが国民のコンセンサスになっている。それはスイスの国民投票の制度に由来するところも大きいんだろうと思いますが、そういうものがあるんだろうと思います。
　我が国の場合に、そういうことが、今フードアクション・ニッポンというようなことでいろいろなことをやっておりますが、やはりそういう意識を消費者も生産者もともに持たねばならぬのではないか。それは、余りスイスの取り組みというのを等閑視してはいかぬことだと私は思っております。
　あわせて、実際にスーパーマーケットに買い物に行ったときに、どっちを選ぶか。確かに、消費者は国産の方がいいというふうにおっしゃっておられるわけですが、実際にスーパーに行って、国産と外国産が並んでいるときに、頭の中で何を考えるだろうか。これはどれだけおいしいか、どれだけ安全か、そしてどれだけ高いか安いかというようなことを多分それぞれの方々が頭の中で判断をして選ぶんだろうと思いますね。
　そのときに、やはり国産を選択していただきやすい状況というのはつくらなければいけないのであって、外国産品締め出しとか国産品愛用とか、そういうようなお話にはならないんだと思います。
　ですから、そこは、どうやって消費者に国産のものを選んでいただけるか、品質あるいは価格、いろいろなものでインセンティブをつくっていかねばならないのだと思っております。国産品愛用運動みたいなことをやるだけでそんなことが成就するほど簡単なことだとは当然思っておりません。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_105</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　要は、麦をつくる、大豆をつくるといっても、それは難しいね、しかし生産調整はしなければいけないねということで、当然、生産調整の一形態として位置づけておるものでございます。
　よって、主食米と同じような手取りとか、そういうことはなかなか位置づけにくいところでありますが、要は、一番日本に向いた水田というもの、それが活用されないわけにはいかぬだろう。それを生産調整の一形態として位置づけ、できるだけそれをつくっていただけるような方策を考えて、今回お願いをしておるものでございます。
　寂しい限りと言われますと、それはもう委員のお考えかと思いますが、私どもとして、生産調整の中で、そしてまた、日本に一番向いた水田をどうやって活用するか、自給力を高めるかという観点で今回用意したものでございまして、どうかそういう点からまた御論議を賜りたいと存じます。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_107</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>107</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>107</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは何か否定的なニュアンスの文章になっておりますが、私は、水田フル活用というのは、それはそれでこれからも進めていくべきものではないか。もちろん二十二年度のことについて今私があれこれ申し上げるべきではありませんが、やはりこれはこれとして大きな意味を持っているものだというふうに考えておるものでございます。
　それと主食用の世界はまた別の世界でございますので、主食用がどうなるか、もちろん連関をするものではございますが、水田フル活用という考え方が一年こっきりでおしまいというようなことにはならないのではないかと私は思っておりますし、そうなるべきでもないと考えております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/107</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_134</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>134</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>134</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは判断として委員がおっしゃるような判断もあり得るんだろうと思っております。
　昨年、この事故米の議論があったときも同様のお話がありました。それはそうしてもいいのでありますが、より万全を期すという判断のもとに廃棄処分ということになっておるわけでございます。
　そこにおいてどちらを価値判断として優先するかということを考えましたときに、消費者の安全、安心というものを優先した結果としてこういうことになっておるわけでございまして、そういう形で非食用で加工用等々に回してもいいではないかというお考えは、それはそれとして成り立ち得るものでございます。どちらを優先するかという価値判断で、私どもとしては消費者の安全、廃棄処分という形をとっておるものでございまして、自信がないとか、そういうようなわけではございません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/134</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_138</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>138</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>138</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは、何に対する抑止力なのかということなんだろうと思います。
　委員が御指摘になっておられますことが、三笠フーズとかあるいは浅井とか、ああいうようなものに対して抑止力がこの法律できくのかということではないか、そういう問題意識でよろしゅうございますか、もし仮にそうだといたしますと、今回のトレサ法によりまして、取引記録をつくってください、保存してくださいということは、食品事故、表示偽装、米穀の横流し、こういうことに対応できるように共通の仕組みでつくったものでございます。
　ですから、これは取引記録をつくってください、保存してください、こういうことを義務づけるものでございまして、不正行為そのものの取り締まりは、どういうことが起こったかということに応じまして、食品衛生法、ＪＡＳ法、食糧法、そういうものに基づいて行うことになるわけでございます。
　ですので、先般の三笠フーズあるいは浅井のように、米の横流しを不正に行う、そういう業者がおりました場合には、今回の食糧法第七条の二、つまり改正食糧法に基づきます遵守事項、これに照らしまして、今度は七条の三でございますが、勧告や命令を行うことになります。三笠フーズとか浅井の例を想起して考えました場合に、最終的に一年以下の懲役あるいは法人であれば一億円以下の罰金、これが科せられることになっておるわけでございます。そうしますと、この食糧法の規定を使いました場合に相当の抑止力がきくのではないかというふうに考えております。
　そのほかのいろいろな、三笠とか浅井とかそういうのではない事案につきましては、それは、ＪＡＳ法でありますとか食衛法、そういうようなものの罰金規定との整合を図りながら、今回、五十万円以下の罰金としたものでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/138</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_156</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>156</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>156</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは今局長から御説明を申し上げましたとおり、都道府県、恐らく知事会を窓口としてこれから調整を申し上げることになるのだろうと思っております。
　もちろん地方自治体に過度な御負担を負っていただくということは考えてはおりませんが、それがどの県域によるものなのか、一つの県で自己完結をしてしまうのか、複数県にまたがるのか、国がやるのがより実効を上げ得るのか、都道府県がやった方が実効を上げ得るのか。要は、この法の実効性を確保するためにどちらがやった方がよろしいでしょうかということを第一に考えねばならないものだと私は考えております。
　もちろん、委員御指摘のように、訴訟になったらどうするのだということになれば、相手方は当然都道府県ということになるわけでございますが、やはり行政が適切に執行されるということが一番大事なのだ、そのためにはどっちがよりよいのだという議論はこれから早急に行われるべきものだというふうに考えております。
　面倒なことはどっちかが負うんだとか、押しつけるんだとか、そういうような考え方はかりそめにも持ってはならないのであって、繰り返しになりますが、実効を上げるためにどっちがよいかというお話を真摯にしてまいりたいと思っておるところでございます。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/156</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_162</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>162</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>162</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　今議論を行っております。農政局というのは、先生御案内のとおり、米の検査を行っておった部門あるいは統計を行っておった部門、これを統合してできたものでございます。ですから、それが地方行政とどういう関係を持つかということを主眼にできた組織ではなくて、米の検査と統計、これを一つにした。それが当省のいろいろな政策のＰＲとかそういう役割を担っておるわけでございます。
　これが今後、省改革の議論の中で、あるいは地方分権との議論の中で、どのように位置づけるべきなのだろうかということは、本当に国でなければできないこと、複数県にまたがるとか、食品Ｇメンの仕事のようなものでございます。あるいは統計の正確性とか。それで、本当に残すべきものは何だろうか、その残ったものだけをやればいいのか。それとも、本省、農政局、農政事務所と流れていく中にあって、都道府県でありますとか市町村でありますとか、そういうところとの意思疎通を図るという役割を担わせるのか。何がいいのかという議論はしていかねばならないと思っております。
　ただ、正直申し上げて、地域の住民に地方農政局が身近な存在であるかといえば、それは必ずしもそうではないんじゃないでしょうか。例えば、徳島農政局というのが、徳島市民の方々のどれだけが御認識になり、何の役割を果たしているかということの実感があるか。徳島県庁あるいは徳島市役所、そういう方々が、地方農政局って何するところと言って、県庁と市役所とこんな関係にありますということが言える方は、農政担当の方の中にも少ないんじゃないでしょうか。ましてや市民の方々に。
　ですから、いかなる役割を担わせるべきか。担わせるという言い方がよくなければ、担っていただくべきか。どっちでもいいんですが、そこはよく議論をしていきたいと思いますし、また、委員会の場でも御議論を賜れればありがたいことだと思っております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/162</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_164</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　教科書的なお答えで恐縮でございますが、自給率が下がった原因は、米を食べなくなって、その分のカロリー供給を畜産物あるいは油脂類にシフトさせた結果だということだと認識をしております。
　そしてまた、それが油脂類の場合では、例えば、サラダ油みたいなものも原材料はほとんど輸入でございます。そして、牛にしても豚にしても鳥にしてもそうですが、それぞれ転換倍率は違いますが、そのえさは外国からほとんど入れておるわけでございまして、結果としてカロリーベースの自給率は下がっている。教科書的な解説で恐縮でございますが、大体そういうことではないかと認識をいたしております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_166</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　正確に認識していなかったら申しわけないですが、水田フル活用、農地フル活用ではなくて水田フル活用と申し上げておりますからには、やはりその水田の特性というものを生かしていきたいという含意でございます。
　大豆をつくれないとか、あるいは麦をつくれないとか、そういうところもたくさんございますわけで、すべてがすべて汎用水田化しておるわけでもございませんので、そうすると、やはり一番向いた米というもの、そしてまた、面積にもよるのですが比較的つくるのに時間のかからない米というもの、それを生産調整の一環としてつくっていただきたい。それによって水田を水田らしくフル活用したいという考え方だと承知をいたしております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_168</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それは大臣の持続可能性いかんみたいな話になるわけでございますが、そこはやはり政策の継続性というものはあるんだろうと思っておりますし、水田フル活用というのは、何も思いつきでちょっとやってみようかというような話ではなくて、やはり農水省の中で、あるいは与党の中で、あるいは委員会の御議論の中で、いろいろと考えた結果としてこれが出てきているものでございます。ですから、これが二十一年単年で終わってしまうというような、そんなものだとは認識をいたしておりません。それは恐らく、そのときの、だれが何をやっているかは存じませんが、時の政府の判断というのはまたあるのかもしれません。
　ただ、やはり政策というものが継続すべきものである、そして、それなりの合理性を持って考えられたものである以上、それはそれとして続くべきものではないかと私は思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_172</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>172</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>172</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　同じ思いは私も実はございますです。
　ただ、御飯を一日もう三膳というか、朝昼晩もう一杯というか、食べていただければ、八、三、二十四で二四％自給率は上がるわけでございますよね。それができれば苦労はしないということで、なかなかお米の消費が伸びない。
　さすれば、パン用の米、米粉米、どっちでもいいんですが、意外と受けている。それを一過性に終わらせるなという先ほど神風委員でしたか御指摘もいただきましたが、食べてみたらおいしいじゃないのと。なかなか、もちもちして、何というんでしょうか、それ向きの、例えばピザ的なパンとかあるいはホットドッグ用のパンとか、やってみたらおいしいじゃないというようなことで、私は需要が伸びる可能性はあるんだろうと思っております。
　また、えさ米につきましては、これをやらないと自給率がそもそも上がりませんです。では、トウモロコシつくってみろとか、そういうことを日本で言ってもそれは無理なのでありまして、西委員のお話にもありましたが、これから多収穫米みたいなものを考えていったときに、自給率を上げていこうとすれば、やはり、えさ米というのはそれはそれでやっていかねばならぬだろう、米粉米というのはそれはそれで需要の拡大ということをやっていかねばならぬだろう。
　わざわざ税金を使って米粉米でパンなぞつくるのかという思いは、それは私も共有します。ただ、お米をお米として食べていただくことに、これから先、物すごく可能性があれば話は別なのですが、努力の限界というものが、どうもこう、私も二十数年やっておって見えてきておりまして、そうするとそこを補うものは、やはり新規の需要ということに努力をせざるを得ないのではないかという感じを持っております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/172</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_174</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>174</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>174</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　それもずっと昔からある議論で、米の価格弾力性いかんという話になるんですよね。つまり、委員は流通、小売の業界にいらっしゃいましたから私よりもはるかに御案内だと思いますが、価格弾力性が小さいと言われてきました、米というのは。つまり、値段を安くしたからといって、消費がそんなにふえるものじゃありませんよという話でございます。
　ただ、小麦が上がってパンが高くなると、やはり米の消費がふえたということがございました。価格弾力性が確かに余りないのですが、しかし全くないかといえば、そんなことはないだろう。米の値段が下がってくれば、それなりに消費はふえると考えるのが、やはり普通なんだろうと私は思っています。ただ、それがどれぐらいなのかということは、かなり精密に議論をしていかなければならないことですが、安くなったら需要もふえると考えるのが普通の考え方だろうとは申し上げられます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/174</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_176</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>176</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>176</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　これは何度も答弁をしておりますが、シミュレーションはしなければ、政策はある意味科学でございますので、シミュレーションした上で、その前提は一体何であるのか、それも明らかにした上で、政策が正しいかどうかの検証を行われるべきだと私は思っております。ですから、シミュレーションは行いますということは何度も今まで申し上げてまいりました。
　ただ、一部に報ぜられているように、こういうような類型に決めてシミュレーションを行っているとか、そのような報告は私は受けておりませんが、シミュレーションはやらなければなりませんし、作業はいたしておるものと承知をいたしております。
　そこは前提がたくさんありますので、世の中に、世間様に、こういうシミュレーションを行いました、前提はかくかくしかじかこういうものでというものがきちんと出せる作業が必要なんだと思っております。最初に何か答えを設定して、それに向いたようなシミュレーションをやるとか、そのようなことをやるつもりは全くございませんで、本当にいろいろなことを議論したい。
　委員御指摘の、何年ぐらい前なんでしょう、七、八年、もっと前かもしれません、生産調整を一、二の三で全部やめたらどうなるかというシミュレーションは、まさしくシミュレーションですが、私、一議員として自民党の部会で政府にお願いをしたことがございます。やはりそれをやってみませんと。生産調整を全部やめたらどうなるんだと。世の中には、生産調整を全部やめたら、いつか需給が均衡してみんな幸せになるみたいな議論も存在しないわけではありません。やはりそれはちゃんと議論してみなければいけないではないかということで、過去、お願いしたことはございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/176</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_180</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>180</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>180</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　ありがとうございます。
　今、文科省からるる御説明がありましたが、私ちょくちょく言っているんですけれども、高知県の南国市、あそこでは週五日米飯給食なんですよね。そして、あそこの棚田でできたお米を子供たちが週五日食べている。
　何でそれができたかといえば、一升炊きの家庭用の一等大きな炊飯器、これで十五人分ぐらい炊けるんだそうですね。これが二台あれば大体一クラス。その家庭用の電気炊飯器を学校に持ち込んで、十二時きっかりに炊き上がるということをやった。そうすると、テフロン加工ですから洗うのも簡単ということもある、そして調理員の方の負担も少ない。そこにおいては、やはり自治体の理解もあり、ＪＡの理解もあり、学校の理解もあり、それで子供たちが給食を残さなくなったというのは、私は大変なことだと思っているんです。
　そして、このおいしいお米をだれがつくってくれたのかなというのを子供たちが見に行く。おじいさん、おばあさんが、わしらがつくったんだよという話をする。ああ、すごいんだと。
　私は、そういう地道な取り組みが必要であって、国がそれに何が応援できるかということを真剣に考えるべきだと思うんです。本当に、子供たちがお米を食べる、そしてだれがつくったのかということを認識し、感謝する。そして、つくる人が、あの子たちが喜んでくれるんだということで、それを生きがいという表現で使っていいかどうかわかりませんが、それが誇りになっていく。私は、それがあるべき姿じゃないか。
　この間、官房長官が米飯給食をふやしたいみたいな御答弁をいただきまして、ありがたいことであります。週四日ということを目指しておりますが、できれば週五日、そしてそれも地元のお米を食べる。それは与野党ともに一緒に努力をしていくべきことだというふうに認識をいたしておりますので、どうぞよろしくお願いを申し上げます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/180</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_192</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>192</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>192</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　一定の頻度とはどれぐらいをもって一定というのか。例えば一月に一回とか、一週間に一回とか、年に一回とか。ここは言葉の遊びをするつもりはありませんが、やはり何カ月に一回、一回だと、そろそろまた来るなみたいな、そういう感じになっちゃいますので、そこはかなり抜き打ちもふやし期間も置いて、というよりも、いろいろな幅を持たせてやるべきなんだろうと思っています。
　それはどうでもいいんですが、どうすれば本当に安全、安心が担保されるのか、そのためにはどれぐらいの人間が必要なのかというふうな議論の立て方をしていかねばなりませんので、これぐらいの人員しかいないからこれぐらいの検査しかできませんというような話は本末転倒だろうというふうに考えております。
　あわせて、これは米だけでいいのかという議論がやがて出てきます。必ず出てきます。与野党ともに御指摘をいただいておりますように、その実効を上げるために相当詰めていかねばならないことはありますが、米だけでいいのか、ほかのものもちゃんと食べるんだよということから考えた場合に、どれぐらいの人員を、そして地方公共団体との役割分担が適切なのかということは、実効の担保ということを念頭に置いて、早急に答えを出さねばならないものだと認識をいたしております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/192</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00320090318_194</speechID><issueID>117105007X00320090318</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>194</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-18</date><closing></closing><speechOrder>194</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　先般と繰り返しの答弁になりましたら、お許しをいただきたいと思います。
　出荷段階におきましては、従来は主流でありました全農等、全国出荷団体を通じた委託販売、これが全生産量の四割程度にとどまりまして、最近は農協等の直接販売あるいは生産者の方の直接販売の取引が増加をしておるわけでございます。したがいまして、消費者の方々が小売業者や産直で精米を購入されます量三百万トン、それと外食、中食を通じて米を消費される量二百八十万トン、これはほぼ同数になっておるということでございます。
　米の取引価格を見ると、委員御指摘のように、消費の減少に対して生産が過剰だと。外食業者などはコスト意識が高いことなどによりまして、下落傾向で推移をいたしております。他方で、生産者の直接販売における価格を平均的な販売価格と比較しますと、手取りを確保しながら中間マージンが省けることにより安く販売している事例がある一方、減農薬等の付加価値により高く販売している事例もあるというふうに、いろいろなことがあります。
　どうしてこんなに安いんだろうという議論をしますときに、大手の小売さんに優越的な地位というものが普通あります、大資本ですし。それが優越的な地位を濫用して不公正な取引を行ったというようなことは望ましいことではありません。そういうことについては、当然、私どもも対処していかねばなりません。
　ただ、それが、委員が先ほどから御指摘になっておられますように、登録制とかそういうようなものになって、以前のような食管制度、もちろんそれを念頭に置いておられるとは思いませんが、食管制度のようなものをもう一回どうだろうかという御提案を含むものであるとすれば、私は、それはやや違うのではないかと思っております。
　なぜ安いのかということに対しては、供給が過剰だというのは、やはり基本的にはそうなんだと私は思います。供給は過剰じゃなくても安くなったじゃないかというのは委員御案内のような理由があるわけで、そこは単純に需要と供給だけで価格が決まる世界ではございませんが、私が思っておりますのは、やはり生産者の努力が報われない、そういうような流通の形態がありとせば、そのことはやはり問題視していかねばならないのではないかとかねてから思っておるところであります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318/194</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00320090318</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00320090318/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_005</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>5</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>5</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　所信の中ではそれぞれの政策について申し述べました。まず問題意識を申し述べ、そして農業、漁業、林業について施策をこのようにしたいと、そしてまた関連の法案の御審議をお願いしたいというふうにしてそこで結びました。それを行うに当たって、委員まさしく御指摘のように、それじゃ私の、農林水産大臣としての私のそれに取り組む心構えというようなことで、ややイレギュラーであったかもしれませんが、言うなれば二つの構成にしたものでございます。
　ですから、それはもう所信の表明なのでそこで切ればよかったのだというような御指摘を賜るとすれば、それはそれでそのとおりなのかもしれませんが、それを行うに当たってどういうような問題意識、そして決意で取り組むのかということを後段の方で申し述べた次第でございます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/5</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_007</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>7</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>7</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　少し多用し過ぎたかなという気がしないではありませんが、例えて申しますと、今はそうではないのかもしれませんが、私が農政をやるようになった二十数年前にこういう話を聞いたことがあります。スイスのパンはえらくまずいのだというお話です。それはなぜまずいのかといえば、その年に収穫された小麦ではパンは焼かないと。その年に収穫されたものはそれは備蓄に回すのだと。前の年に取れた小麦でパンを焼くのだと。よって、スイスのパンはまずいのだと、美味ではないのだというお話を二十数年前に聞いたことがございました。
　つまり、山岳国家で、当時は国連にも加盟をしておりませんでした。永世中立ということを申しておりました。今もそれはそうなのかもしれません。そういう国が独立を維持するというのはどれほど大変なことなのかという文脈の中で私はそれを理解したところでございます。
　スイスが立派で日本が駄目だということを申し上げるつもりは毛頭ございませんが、なぜスイスの卵、つまり決められた基準で鶏を飼い、そしてそれが産んだ卵というのは当然コストが高いわけでございます。外国から輸入すれば安いのだそうです。スイスの人たちがなぜそれを選ぶのかといえば、それは一つは、決められた基準できちんと飼育され、生産された卵なのだと。安全であり安心なのだと。そしてまた、その卵が高くても、それを買うことによって農家の生活が支えられる、農業地帯が守られる、だから私たちはスイスの卵を買うのですというようなことを子供たちが、インタビューをすると言っているという話でございます。
　私は、この話をするときにいつもでき過ぎた話ですねということは付け加えるようにしているのですが、実際にスイスの農業大臣に会って聞いたところ、実際にそうなのだと、産業大臣に会って聞いたところ、実際にそうなのだと。そして、スイスの書物を御覧になると分かりますが、政府として、それがかつての国産品愛用運動みたいな話ではなくて、スイスのものを使いましょう、スイスのものを買いましょう、それによって農村が守られ農業者が守られるのですというようなことを、それはスイス政府としてかなりいろんな広報物に広範に記載をしております。私は、そういう考え方があってもいいのではないか、安全で安心で、そしてまた国土を守り、農地を守り、それは決して安価ではない。大切なものはただではない、大切なものはそれなりのコストが掛かるのだということについての意識、それはスイス国民にはあるのだということを申し上げました。
　私は、安心と安全なものはそれなりのコストが掛かるという認識は、やはり国民に必要なものではないかと思っております。安全で安心でかつ安価だということを私かつて申し上げたことがありますが、ある方からおしかりをいただきました。安全で安心なものが安価であるはずがないだろうと。安全で安心なものは適正な価格によってそれは取引されるべきものだと言いなさいというおしかりを受けて大変恥じ入った次第でございますが、そういう問題意識で申し上げたものでございます。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/7</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_009</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は自分に対する反省も込めて言っているのですが、私もかつて宮沢内閣で政務次官、森内閣で総括政務次官、また自民党でも幾つも役を務めてまいりました。最近は余りかかわり合っておりませんが、自分に対する責任も込めて申し上げれば、今委員がおっしゃったような作業は必要なのだと思っております。
　それは、正しかったとか間違ったとかいう議論をするというよりも、何だったのだろうということです。つまり、所信でも申し上げましたが、例えば平成二年から十七年の間に、所得ということで考えれば半分になりました。そして、耕作放棄地が三十九万ヘクタールになり、そして転用が止まらず、そして基幹的農業従事者の六割が六十五歳以上となりました。人、金、物、三つの点で長期低落傾向がずっと続いているわけです。
　しかし他方、昭和三十年代に目指しました農業基本法の考え方、選択的拡大という考え方、そこにあったのは、都市と農村の所得の均衡ということを目指したのだと思っております。その手法として選択的拡大ということをうたいました。手法として選択的拡大が成就されたと私は必ずしも考えておりません。しかし、兼業機会の確保ということであり、そして兼業農家の維持という点からいえば、都市と農村の所得の均衡という大きな目的は見事に達せられたと思っております。
　それが、農業の産業としての持続可能性ということを人、金、物で見たときに、今までは良かったと。しかしながら、これから先、十年先、二十年先どうなるのかということを展望したときに、委員のお言葉を借りれば、戦後農政の総括ということは今の時期に必要なことだと私は認識をいたしております。</speech><startPage>2</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/2</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_011</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>11</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>11</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そこは、まさしくこの委員会の場でも議論をさせていただきたいと思っております。
　私は、安易な国際分業論にくみするものではございません。そして、農業と工業との違いも認識はしておるつもりでございます。ただ、国際貿易ということを考えたときに、例えば非常に発展途上にある国があると。その国は自動車が造れるわけでもないのである、コンピューターが作れるわけでもないのであると。農産物しか輸出するものがないのであるという国を想定したときに、やはりその国が豊かになっていかなければ日本のいろいろなものも売れないだろうと。あるいはこれから先、農産品の輸出を一兆円規模にしようと思っておりますが、そういう今発展途上にあり国民所得も少ない国も豊かにしていかねばならぬのだということも念頭に置きつつ、どのようにして日本の農業を守っていくかということだと思います。
　私は所信の中で申し上げましたが、日本の保護の水準が決して高いという認識は持っておりません。よく日本の農業は保護され過ぎだという議論がございますが、日本の保護の水準というのは決して他国に比べて高過ぎるというものだと思っておりません。そんなに高ければカロリーベースの自給率が四〇になるはずはないのです。
　だとすれば、どのような農業の保護が正しいのか。そして、それは消費者負担型と納税者負担型のバランスをどのように取るべきか。納税者負担型という議論をしたときには、まさしく先生御指摘のように、納税者の方々に対する説明責任を負うわけです。その前に財務省の査定というものがあるわけで、実際に今、米が入ってきているわけではありませんが、ミニマムアクセスを除いて、高関税を張ってという政策よりももっと難しくなるだろうと。
　そして、納税者の御理解を得るときには、何のためにだれが負担をするのかということをきちんと検証しなければいけないという意味で、私は世界の潮流が消費者負担型から納税者負担型へと変わる中にあって、我が国においても条件不利地域直接支払でありますとか、水と緑の環境のお金でありますとか、そういう直接支払的なもの、納税者負担型のものを増やしてまいりました。これから先、そこのウエートをどうするかという場面において、本当に国民に向けて、納税者に向けて語っていかねばならない局面が非常に増えるだろうと思っております。それへの理解なくして日本の農業の存続は極めて難しいし、そして日本の農業が決して過保護なわけではないということもきちんと申し上げていかねばなりません。その努力を今まで必ずしも十分に行ってきたと私自身は認識をしておらないところでございます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/11</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_013</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>13</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>13</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　個々具体論に立ち入って議論をすることは、かえって混乱になるかもしれませんので避けますが、基本的に、農業を強くしていこうという場合に農業予算の低落傾向というのにはどこかで歯止めを掛けなければいけないだろうと考えております。農業予算が三兆円を大きく切っておる状況でございますから、これに歯止めは掛けなければいけないだろうと思っています。
　そのときに、例えて言いますと、農家一軒当たりに対する直接支払の額というのは、たしか日本は少ないんですね。ところが、農地面積当たりに対する直接支払の額というのは、ヨーロッパに比べて三倍ぐらい高い。これをどう考えるかという議論になったときに、どうしても日本の零細性ということに突き当たらざるを得ないのだと思っています。そして、ヨーロッパと違いまして水田というものを基本にしておりますので、一軒が、例えば条件不利地域直接支払にいたしましても戸別所得補償という形態を取っておりません。集落に対して払うという形態を取っております。それはなぜなのかというと、一抜けたといって抜けられちゃいますと、集落そのものが機能しなくなるというのが水田の特色でございます。そうなったときに、どのような払い方がいいのだろうかという議論もこれはきちんと詰めたいと思っています。
　そしてさらに、御党の法案も私、今精査して読んでおるところでございますが、実際にそれぞれに生産目標を決めるということがどのようにして可能になるのか、それを配分するということがいかにして可能たり得るのかということ。ですから、これは私は農政というのは、当たり前の話どの政策もそうですが、どっちが選挙で受けるかというお話ではなくて、本当にそれが実現可能であり、農業の持続可能性を回復するものであるとするならば、その一致点は見出すべきだと考えております。
　したがいまして、スイスの農業予算の仕組みもよく知っておるつもりですし、各国においていわゆる農村公共事業的なもののシェアが非常に低いと、それはなぜなのだということもきちんと検証しなきゃいけません。挙証責任は私どもにございます。
　あわせて、農業予算の中からじゃなくて、ほかからも持ってこなければいかぬ、それはそのとおりだと思います。それがなぜなのかということは、きちっと国民の皆様方に納得してもらえる。私はスイスの話にこだわるのはやめますが、やめますが、スイスに限らずヨーロッパで直接支払やっている国は本当にそのとおりにやっていますかと、決められたとおりにやっていますかというのは、物すごく厳格にやるんだそうですね。
　例えば、郡司家という農場があったとして、突然やってきて、ちゃんとやっていますかといって全部検証するようなこともやっているんだそうです。そういうのが我が国になじむのかも含めて、本当にどうすれば農業の持続可能性が回復されるのかということについてはよく議論をしたい、する必要があると考えております。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/13</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_015</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>15</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>15</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　冒頭から申し上げておりますように、農政の検証は必要だということでございます。そして、半世紀近くにわたって生産調整というのを行ってまいりました。正直言って、生産調整以外の世界を見たことがない人が圧倒的多数でございます。
　しかしながら、生産調整の中にどうしても払拭できないのは、不公平感というのがどうしても払拭できない。すなわち、きちんと生産調整を行う人たちもいますが、私は知らないと、そんなものには参加をしないと、好きなだけ作るのだという人、それを行ったら懲役十年という話はございませんので、そうしますと、そういう人が存在する、相当数存在することも事実でございます。そうすると、一生懸命まじめに生産調整をして作られた価格の上に、生産調整をしないで好きに作っておられる方々は庭先販売みたいな形で売っておられる。そうすると、まじめに生産調整してきた人は一体何なんだと。この不公平感というものがどうしても払拭ができない。これをどう考えるべきなのだろうかということが一つ。
　そして、もちろん麦でも大豆でも私ども生産を拡大していかねばならないと思っておりますが、やはりこの日本という国に一番向いたのは水田稲作であるということは間違いのない事実でございます。そして、米しか作れないんだよというところもたくさんございます。そこにも生産調整を掛けるということをどのように考えるべきなのだろうかということ。そして、生産調整そのものが、選択制という言葉が独り歩きをしておるわけでございますが、私が選択制を軸にとかそんなことを申し上げたことは本当に、いろんなものを御覧いただいても結構ですが、寝言でも言ったことはないぐらいでありまして、そんなことを言っているわけではございませんです。
　ただし、この食管制度から新食糧法へ移行しますときに、この選択制というものはどうなのだという議論が相当に行われました。私が別に新発明したものでも何でもございません。そこにおいて功罪がいろいろと議論をされて今の形になったというふうに承知をいたしております。自来、相当年月が経過をいたしました。あるいは、世界の事情も変わってまいりました。農業の低落傾向も変わりません。そして、もう一つ私が危惧をしておりますのは、私、選挙区は山陰鳥取県でございますが、あちらこちらにもう限界集落あるいは限界集落を超えて集落消失というものがたくさん出ております。ここを一体どう考えたらいいのだということでございます。
　そういう最近起こっておるいろんな事象を念頭に、生産調整というものはこのままでいいのだということであれば、なぜいいのだと。このままでいって十年先、二十年先、三十年先、日本の水田稲作は今の低落傾向を脱してやっていけるのだということであれば今のままでいいということになるでしょう。仮にそうでないとすればどうするのだという議論、それは議論としてしておきませんと、仮に今のままでいくのだということになったとしても、今までこれできたからこれからもこれでいくなぞという話にはならないのだと思っております。
　私どもとして平成二十一年度を水田フル活用元年と銘打ちまして、水田のフル活用というものを目指しております。では、それと米政策というのはどうなるんだという議論も含めてやっていかねばなりません。二十一年度は米政策を変えるということはございません。水田フル活用ということに全力を投入してまいります。しかし、五年先、十年先、本当にこれでいけるかどうかということは、今やっておきませんとこの長期低落傾向は、これから先はもう、何というんでしょう、がけっ縁というともうそこから先は本当に大変なことになりますよということですので、私は今しておかないともう取り返しが付かないことになるのではないかという危惧感を抱いておるものでございます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/15</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_017</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　今二十年度でございます。これから作ります二十一年度、これは水田フル活用ということでございます。じゃ、二十二年度、つまり再来年度以降はどうなのかという御下問かと存じますが、私は、水田フル活用という考え方は、日本に最も向いた水田というものをできるだけ有効活用していくのだという考え方から、再来年のことを私は今断定的に申し上げる立場にはございませんが、これは継続されるべきものではないかと考えておりますが、それはそれとして政策の合目的性を持ったものでございます。
　それと米政策をどう考えていくかということが二律背反になるかといえば、私は必ずしも論理的にそうなるとは思っておりません。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_025</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>25</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>25</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　実は私は委員と全く同じ問題意識を持っておるのです。これを避けて農政の議論はできないんだということ。
　それは何の議論に関連するかというと、農地とはそも何なのだという議論に行くはずなんです。米政策の議論だけしていてもそれは全く、多くあるパーツの中の一つであって、日本においてなぜ農地はこんなに高いのだということ、何によって価値が付加されたのかということ。そして、土地改良というものは何のために行われ、そこにおいて、施行令においてＢバイＣを全部計算して出すことになっておるのです。そして、何でその補助の割合がこんなに高くて、私有財産であるにもかかわらず補助の割合が何でこんなに高いのかといえば、それは土地改良を行うことによって効率が上がって、利益は消費者の、納税者のものになるからだと、こういう理屈だったはずですが、本当にそれがそういうふうになっているのか。基盤整備を行われたところは土地の値段というのはひっきょう上がるものであって、それをだれの利益と考えるべきなのかみたいな、実は余り精査されなかった議論をしていかないと、これには答えは出ないのだと実は思っております。
　今、土地改良の負担残のお話をなさいました。これの負担軽減というものはできないかという御要請は常にいただいておるものでございます。それは、今までの理屈からいえばそんなのは駄目ですと、負担軽減に努めますみたいなことになって、平準化とかそういうお話になってくるのですが、土地改良の利益、基盤整備の利益をだれがどのように得たかということは、実は直視して議論していかねばならないことなのだと思っております。
　委員のお言葉を借りれば農業土木よ永遠なれみたいなお話で、それが確かに額は物すごく落ちてきていますが、シェア自体はそんなに変わっていないという実態があるわけです。これを今後どのようにして継続していくかというその挙証責任も我々が負っているのだと思っております。
　この水田というものを基本にしたときに、もう網の目のように張り巡らされた水路というものを維持するためのコストはそれは膨大なものであって、農業土木がもう要らないから切っちゃえという議論に私はくみするものでは全くありません。ただ、これを今後、維持、管理、それからそのほかのものをどうしていくかという議論はさせていただきたいと思っております。その際に是非委員と議論をさせていただきたいのは、本当に基盤整備は何のために行い、だれがそれをいかなるゆえんに基づいて負担するかというお話はもう一度整理しておく必要があると認識をいたしております。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/25</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_027</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>27</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>27</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、これがきちんと整合性が取れなければいけませんし、跛行性があってはならないというふうに考えております。
　おっしゃいますように、いつ何ができるんだということを考えましたときに、一番最初に出てきますのは、農政改革関係閣僚会合、例の六大臣会合、今五大臣になっておりますが、のこの特命チームにおける検討というのは今年の夏前ぐらいには中間の取りまとめ、すなわち農政改革の基本方向に関する中間取りまとめを行うことになります。これが一番早く出てまいります。
　これは総理の御指示で、これは前も答弁申し上げたかもしれませんが、農政改革というのは農水省だけでできるものじゃないと。委員の御議論にもありましたようにお金が出てこなきゃしようがないわけで、あるいは地方との連携が図れなきゃしようがないわけで、あるいは農商工連携でなければこれから先への展開はなかなか難しいわけで、ということで六大臣会合というものをつくっております。これの重さは相当のものだと思っておりまして、ここにおきます中間取りまとめが出てきます。それと並行して、食料・農業・農村政策審議会における検討が進められておりますが、それは二十二年、来年の三月でございます、新たな基本計画が出ますのは。やはりそこは、関連性を持ったもの、先に示されたものにもちろん拘束されるということはございませんが、それと不整合のものが出てくるとは考えにくいことでございます。やはり、そこにおいて農水省というものが取りまとめといいますか議論の整理の役割を果たしますので、不整合ということにはならないと思っております。
　省改革の方でございますが、この省改革は来年の機構それから定員要求を取りまとめます。今年の八月までには大体方向性が出てくるものでございます。これは省内のお話でございますので、その今申し述べました二つときちんと整合するように考えていかねばならない。そして、行革推進法というのはもう平成十八年度から二十二年度までの五年間で七千十人以上の削減ということが決められておるわけで、そういうことを実行するにふさわしい行革に我々の省が対応できるかどうかということだと思っております。
　何かこう、まとまったお話になりませんが、この四つがきちんと整合しなければ農政改革の実は上がらないという認識は強く持っておるところでございます。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/27</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_029</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>29</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>29</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　農政改革は、私は農政改革担当大臣でございますが、基本的に内閣として取りまとめるものでございます。内閣の中に元々そういうような機構がございましたが、それを六大臣会合という形で更に詰めたものでございます。これは内閣でございます。省改革は農林水産省、基本計画も農林水産省ということになろうかというふうに考えております。もちろん閣議を経るものもございます。
　ですから、だれがどのようにと言われますと、この人がこのようにということをなかなか申し上げにくい。これは内閣全体であり、これは農林水産省でありということになりますが、最終的には内閣全体ということをお返事せざるを得ないということだと思います。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/29</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_031</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　別に私がどうのこうのと言うつもりはありませんが、それは農林水産大臣というものは省を代表する立場で物事を申し上げております。いかなることが起こりましても最終的な責任は大臣が負うものでございます。
　私は、委員が何を指しておっしゃっておられるのかにわかに理解できなくて恐縮なんでありますが、例えば公党たる民主党に御説明を申し上げるときに、大臣の言っておることと省が申し上げておることにそごがあるということがかりそめにもあるべきではないと考えておりまして、仮にそういうことがありとせばまた御指摘をいただかねばなりませんが、仮にそういうふうにお思いになることがあるとするならば、それは当省の中のやり方に問題があるというふうに思っております。そういうことがないように努めていかねばなりませんし、当省の中でいろんな法案、例えば今、米三法の例をお出しになりました。
　米三法の内容を私自身よく理解をしておるつもりでございますが、その米三法、少なくとも米三法において省改革あるいは農政改革の議論と抵触するような、そういう内容が議論としてまだ残っているとは承知をいたしておりません。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_033</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>33</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>33</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　基本的に私は都道府県なんだろうと思っております。これを市町村に移したときに、今国がやっておりますことを基礎自治体たる市町村に下ろしたときに、本当にそれが同じように政策目的が実現できるか、政策効果が発現するかと考えたときに、それがカバーしますエリア、あるいは、職員の能力ということは申し上げるつもりは全くございません、マンパワーの余裕としてどうなのだ、受け入れる余裕としてどうなのだということを考えましたときに、私は、やはりイメージとしては基礎自治体ではなくて都道府県が基本になるのではないかと思っております。
　それは、内容として例えば統計というものがございます。きちんとした統計がなければ政策の立てようがないわけでございまして、統計の正確性を担保する場合にどうであろうかと。あるいは、食品の偽装であるとかいろんなことを点検、検査する場合に、一つの県で完結する場合と、あるいは複数県にまたがる場合とございます。そうしますと、人数の問題、あるいは範囲の問題、それを担保し得る自治体としてはどういうようなものであろうかといったときに、私自身、なかなか基礎自治体というイメージが鮮明に浮かび上がってきませんが、もしこういうものは基礎自治体に任せた方がよいというような御示唆があれば、また虚心坦懐に承りたいと存じます。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/33</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_048</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　郡司委員のお答えと重複したら恐縮でございます。
　要は、人、金、物。収入、これが金です。それから高齢化、高齢化自体が悪いと私は言っているのではありません。その後の世代が出てこないことが問題なのですが、この人。そして、農地がどんどん転用されている、耕作放棄地がどんどん増えている、これが物でございます。人、金、物、三つの長期低落傾向が全く止まらなくて、ここから先、一体どういう展開があるのか。よほどいろいろなことで政策を打ちませんと、これは反転しない。人、金、物、すべての面において私は相当の危機感を持っておるものでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_050</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　ＷＴＯ上の位置付けは当然先進国ということになっております。このＷＴＯ上の位置付けというものは、またいろんな議論のあるところでありまして、例えば大韓民国は途上国と位置付けられておりますし、その辺は一体どうなんだという議論はございますが、我が国は先進国に位置付けられているものでございます。
　ですから、先進国中の食料自給率が最低であると。ここの自給率の議論は、できれば一回機会を見て議論をしたいと思うのですが、カロリーベースがその必ずしも絶対的な尺度だとは考えておりません。しかしながら、食料安全保障という観点で見ましたときに、重量ベースですとか金額ベースですとかそういう尺度を用いますと、やはり食料安全保障という議論から少し離れてくるのかなと思っておりまして、カロリーベースを用いておるものでございます。それが先進国中最低水準、そして先進国中最大の純輸入国である。
　そして、委員御指摘の世界に向けてどうするんだということは、私の問題意識として、所信の中で申し上げましたが、六十五億人地球に人がいる中で、九億人が栄養不良状態にあると、一日に二万四千人が餓死をしておると。そういう状況にあって、日本は六割を外国に依存をしている。しかしながら、他方において遊休農地はこれだけたくさんあってと。こういうことをどう考えますかということは、国民ひとしく我が胸に手を当てて問うてみるべきことであろうと私は思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_052</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>52</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>52</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　数字的な位置付けは委員のおっしゃるとおりかと思います。正確にそのとおりですとお答えするだけの資料を持っておりませんが、そういうようなデータを出しておりますし、そういうような答弁をしたような記憶もございます。もし違っておりましたら後ほど訂正をさせていただきたいと思います。
　そこで、問題は、食料安全保障という概念を持ち出しましたときに、どの水準の食生活が維持されるべきなのかという議論はやはりしておかねばならないものだと思っております。これは、かつて私は衆議院の予算委員会、参議院の予算委員会でも示したことがあるのかもしれませんが、今の日本で自給率一〇〇％の暮らしを仮にしようと思えばという仮定のお話をしたことがございます。
　そのときは、主食はもう米ではございません。エネルギー効率から申しまして、米は主食たり得ません。そのときはサツマイモが主食になるのでございます。そして、朝はお茶わん軽く御飯一杯、粉吹き芋が三つか四つ、あとはお浸し。で、お昼も似たようなもので、お昼は御飯が出ません。夜は御飯とサツマイモとあとは魚の切り身みたいなことではなかったかと記憶をしておりますが、本当に食料を安全保障と考えますときはぎりぎりそういう話になるのだろうと思っております。
　そして、それは、学校の校庭もあるいはゴルフ場も耕作可能なところは全部耕作をしてという場合のお話でございます。一、二の三ですぐできるというものではございません、かなり荒唐無稽な話でございますが、仮にやるとすればというお話なのでございます。
　何を維持するかという議論も実はちゃんとしておかねばならないことではないかなというふうに考えておるものでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/52</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_054</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>54</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>54</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それはもちろん、五〇％を目指すと申しますからには、五〇％を目指そうとすれば米はこうなり畜産はこうなり果樹はこうなりというシミュレーションは当然いたしておるものでございます。
　例えて言いますと、お茶わん一杯余計に食べますと自給率は八％上がるのでございます。それは私だけが食べても駄目なのでありまして、国民みんなが食べての話ですが、仮にお茶わん一杯、一ぜんと申し上げてもよろしいが、食べると八％上がると。朝昼晩食べていただければ八掛ける三で二四％上がると、そういう計算は可能なことは可能なのです。
　ただし、先ほど申し上げたサツマイモ主体の食生活にして一〇〇％に近づきました、めでたしめでたしという話には多分ならないのだろう。ですから、どの水準の食生活を維持するか、そしてそのときに一〇〇％ということを申し上げますとこれは正直言って不可能でございます、できません。そこまで耕地はございません、農用地はございません。そうしますと、そういう荒唐無稽なことを言っても仕方がないのであって、どの程度の水準を維持するかでございます。
　そして、食料安全保障ということを申し上げますときに、自給と輸入と備蓄のバランスをどう取っていくかというお話、それを併せて議論をしていきたいなと私は思っておるものでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/54</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_056</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>56</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>56</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　別にここで軍事論をするつもりは私は全くないのであります。ないのでありますが、それでは、自国ですべて防衛をするのだというような話が実際に可能かといえば、そんな力を持っているのは世界でアメリカ合衆国しかないだろうということでありますし、どの国もそんなことをやろうとすれば財政的にみんな破綻をしてしまうだろうということは私、考えておるものでございます。
　そこで、お話が元へ戻りますが、どの水準でやるか、あるいは食料主権というものについてどう考えるかです。この人に対する評価はともかくとして、この間退任されたブッシュ大統領が何度か演説の中で、食料自給ができない国というのは考えられるかと、そのようなものは独立国家とは言わないのだと、大意そのような演説をされたのを私何度か耳にしたことがございます。
　それはそうなのでしょうが、他方、先ほど郡司委員との議論の中でも出ましたが、例えば自動車造れないと、コンピューター作れないと。しかしながら、農産品しか輸出するものがないという国、この生存は一体だれがどうするのだということを考えたときに、私は全面的な国際分業論に立つものでは全くありませんが、やはり日本はそういう国から食料を買う、そしてその国の人たちの生活というものが成り立つようにする、そのこと自体が自己目的ではありませんが。そして、その国が豊かになり、日本の工業製品なり、あるいはレベルの高い農産品なり買ってもらう。
　私は、貿易というものとそれから食料自給論、食料主権論、ここのところは、私はきれいに分かれるものではなくて、基本的にそれを、主権という言葉を使うかどうかは別として、国民がいざというときに生存できるような、そういう仕組みは整えておくべきなのだろうと思います。それは、自給を基本としながらも、適切な輸入、そして適切な備蓄、これを組み合わせることによって実現をするのだと思っておりまして、常に、ただそういうのが断ち切られたときに、輸入が本当になくなっちゃいましたということがどれぐらいの確率で起こるかは別として、そのときにどれぐらいの期間持ちこたえられるかという議論もしておかねばならないと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/56</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_058</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>58</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>58</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　日本は自給率が一番高かったのは昭和三十年代の半ばから少し後半にかけてではなかったかと思っております。そこが自給率が一番高かったはずでございます、戦後。それがなぜ急激に下がったかといえば、それは委員御高承のとおりで、お米の消費量が半分に減りました。それに代わって、肉類あるいは油脂類がカロリー供給を占めるようになり、そしてそのえさを外国から輸入をしてきたので自給率が下がったと、こういう関係にございます。
　先ほど申し上げたように、例えば皆様が一日三ぜん、朝昼晩一ぜんずつ食べていただければ、それだけでカロリーベースの自給率は六四に上がるわけですね。六四って相当立派なものでございますよ。あとは、国産の大豆で作ったお豆腐を月に五丁食べていただくとか、国産小麦で作ったうどんを月に三玉でしたか四玉でしたか食べていただく、それだけでも相当自給率は上がっていくわけで。
　私、自給率の議論というよりも、自給率は大事です、大事ですけれども、自給率って、例えば国民の食生活が物すごく貧しくなると自給率は上がることになっているわけです。国民の食生活が貧しくなって自給率が上がって政策目標を達成できた、めでたしめでたしと。これは相当に倒錯した世界のお話でございまして、それは変だろうと。やはり基本となる、冒頭の議論にありましたように、農地、農業者そして農業所得、この三つをきちんと確保をし、その三つが確保された結果として自給率が確保されるのではないだろうか。その二つはよく連携をしながら議論をしていかねばならぬことであって、自給率唯一絶対ということではないのだと、政策の組立て方というのはそういうものだと思っております。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/58</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_063</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>63</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>63</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません。数字のお尋ねでございますので、ごめんなさい、この質疑中に出してお答えをしたいと思います。
　なお、ただ、ＡＭＳの数字はお答えできます。そして、多分黄色の政策の範囲内であればみたいな議論もまたあるのだろうと思っております。そこは私どもとしてＷＴＯのルールを丁寧に御説明をしながら議論をさせていただきたいと考えております。
　委員おっしゃいますように、日本の保護水準は決して高いわけではございません。ただ、例えて言えば、コンニャクイモみたいに高いものを持っておりますとそういうことが御指摘をいただくことがありますが、ＡＭＳの約束水準で申しますと、日本の場合には約束水準が三兆九千七百二十九億円ということに相なっておるものでございます。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/63</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_065</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>65</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>65</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、私どもとして痛切に反省をいたしておるところでございます。
　流通業者さんあるいは小売屋さん、そこまではあったんですが、その先におられる消費者というものを念頭に置きつつ行政をしてきたかといえば、決してそうではなかったと。それはＢＳＥであり、あるいは事故米、汚染米でありということだと思っております。
　やはり、農林水産省というのは生産者に基盤を置いてきたというところは否めない事実だと思っております。食品の安全性とかそういうことは厚生労働省でしょうっていうようなところがございまして、そこはやはり私どもが食の安全、安心、安全と安心はまた違う概念でございますが、食の安全、安心に責任を持つ官庁は農林水産省であると、そういう意識を省内に徹底をさせ、そして消費・安全局という局もございますが、消費・安全局のみならず、省を挙げて消費者の安全、安心の確保、そして消費者の利益の実現、そしてできれば消費者そして生産者がどちらも利益を得るような、そういうような関係の構築ができないものかということに配意をしていきたいと思っております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/65</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_067</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>67</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>67</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　そこはまた消費者庁の議論でいろんなお話が出るのだろうと思っておりますが、私自身、消費者の方々の権利ということを考えましたときに、例えば、また当委員会で御審議を賜りますが、トレーサビリティー法案というのを出してまいります。米について消費者の方々に適切な情報を提供する義務が私どもにはございます。生産者そして流通、小売にかかわる方、そういう義務を課します。その裏返しは、やはり消費者のそういう適切な情報に接する権利ということだと思っております。これは、権利という形で一つ一つ構築するというのはかなり難しい作業だと思っておりますが、その消費者の立場が、権利というものを法的に保護されるものという概念でとらえましたときに、これから先そういうものは更に拡大をしていくだろうと認識はいたしております。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/67</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_069</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>69</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>69</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　平田牧場のお話ですね。
　それは、消費者の視点がきちんと入ったということではないでしょうか。それが、飼料米プロジェクトというものを進めていくときに、それは作るのはいいんですが、それがどうやって畜産の側に渡り、そしてそれがどうやって消費者に情報が伝わるかという一連の流れでなければ、飼料米だけ作っても意味がないということではなかったかと記憶いたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/69</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_071</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>71</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>71</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　おっしゃるとおりでございます。買う人がいて初めて成り立つものでございます。ですから、そこの距離をどうやって縮めるかということが大きな政策課題だと認識をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/71</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_073</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>73</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>73</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　できたものをどう売るかではないと。売れるものをどう作るかだということが大事なことだと思っているのですね。
　消費者の方々の嗜好というもの、いろんな御嗜好がおありかと存じますが、やはりきちんとした方法で飼育、肥育されたものを食べたいなという、こういう消費者の嗜好があるとします。それにどうこたえるかということであり、そして消費者の反応というものはきちんと伝わるということが大事なんだろうと思っております。
　買ってくれる人がいて初めて成り立つ、そのとおりでございます。その買ってくれる方々の嗜好というものがきちんと反映されるような、そういうようなシステムというものを構築をしていくということが極めて重要だと思っております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/73</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_075</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>75</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>75</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　やはり、私は、当然委員もそんな御認識をお持ちだとは夢さら思っておりません。ただ、一時期、外国産品排斥みたいな、外国のものはいかぬのだみたいな、そういう運動になるのは余りいいことだとは思っておりません。外国の生産者の中にも一生懸命、良心的に作っておられる方がいることは私どもはよく認識をしなければいけないことだと思っております。
　そのことを前提にして申し上げれば、見えるところで作っているというのはやはり信頼感であり緊張感なんだと私は思っております。そして、トレーサビリティーを、今回は米について出しておりますが、将来的にＥＵも参考にしながらどうするんだという議論はまた委員会でさせていただきたいと思いますけれども、やはりお互いに可視化といいますか、見える状況にあること、そしてそれが信頼を担保するに足る仕組みがつくられること、これが大事なんだと思っております。それが一点。
　もう一つは、今クローン牛とか遺伝子組換えについてお話がございました。そこは消費者の安心、科学的な知見と同時に消費者の安心というものを担保をされなければ、幾ら数字で大丈夫ですよといっても、それが流通するようなことがあってはならないのだと思っております。そこは消費者の方々も入ったそういう議論の場できちんと議論をして、農林水産省として厚生労働省と協議をしながら、消費者の信頼が得られないものについては流通することがないようによく配意をしていきたいと考えております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/75</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_077</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>77</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>77</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、あらゆることについて人、金、物の観点から検討しておりますので、改革の内容、検討項目を一々申し上げるとかえって時間を食ってしまうかなと思います。また機会を得て御説明をしたいと思っております。
　私は、誤りというふうにおっしゃいました。今まで都市と農村ってうまく共存をしてきたと私は思っているんです。都市も栄えた、農村もある意味栄えたという言い方はいけないのかもしれませんが、所得という意味においては、日本は世界でも有数の都市と農村との均衡をつくってきたと思っているのです。それがこれから先どうなっていくだろうか。本当に都市の方々、消費者の方々、納税者の方々の御理解を得るための努力をどれだけするだろうかというのが私は改革のポイントだと思っているのです。
　私も長く衆議院の農林水産委員会に籍を置いてまいりました。そこで消費者の立場に立って委員として御議論をいただいたというのは私自身にとっては初めての経験なんでございます。もちろん、ほかにもいらっしゃったかもしれません、私が知らないだけのことで。
　消費者の立場で本当に農政、どうあるべきか、価格はどうあるべきかということ、その議論というのが本当に委員会で行われるようになったというのは、私自身の体験からすれば物すごく画期的なことなんでございます。消費者の側から農政、どうあるべきかという議論が今までこの国に余りになかったのではないだろうか。そこの消費者の視点を入れた、私どもも政策決定の過程に消費者の視点というものを入れてまいります。我々が政策を決定するときに必ず参考に御意見を聴くということではなくて、消費者の意向がきちんと反映されるような農業政策をつくってまいります。いろんな問題を解決するキーはまさしくそこにあるのではないだろうか。
　最後に一つ申し上げれば、日本から農業が、農村がなくなって一番困るのはだれだろうかといえば、それは都市の方々ではないかと思っているのです。私の母親が戦後、タケノコ生活というのをいたしておりました。空襲で家もみんな焼かれて、わずかに残った着物とかそういうものを売って、茨城ですとか千葉ですとか、そういうところへ行ってお米を分けてもらったというような話を私、子供のころ聞いたことがございます。
　本当に都市が得するとか農村が得するとかそんな話ではなくて、本当に農村問題は都市の問題でもあると、そういう御理解を委員はいただいていると思います。それを私どもの方ももっとちゃんと情報発信をしながら、国民みんなが共通認識に基づいて農業を支える、農村を支える、そういうような農政を展開することが肝要だと認識をいたしております。</speech><startPage>12</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/77</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/12</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_082</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>82</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>82</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　インターネットを使った流通というのは、これから先、もっともっと普及するだろうなと思っております。
　ただ、委員の選挙区もそうでしょうし、私の選挙区もそうなんですが、山奥に行って、おじいさん、おばあさんが非常に多くおられる限界集落でインターネットとかいうと、何のことじゃそれみたいなことになってしまって、ここはなかなか難しい。そこにおいてだれか若い人が入っていって、それはもう例えばお米なんていうのは、断定的には言えませんが、中山間地のお米というのは実はおいしいんですよね、温度差があって、水がきれいでみたいなことがありましてね。そういうのをどうやって売るかというときに、インターネットの直売みたいな形でやれば相当高い値で売れるということはあるわけです。
　何もお米に限らず、あるいは乳製品なんかもそうかもしれません。あるいは、私の地元にはソーセージをすごく高く売っているところもあるんですが、そういうようなのはもっともっと普及をしてしかるべきだし、二十年度補正予算で田舎で働き隊事業なんていうのをやっておりますが、農村にはいいものできるんだけれどもどうやって売っていいか分からないと、都市には売る自信はあるんだけれどもどこにいいものがあるか分からないと。これをマッチングさせるというのはとても大事なことだと思っておりまして、そういう事業を今後も展開をしていきたいと思っております。それが一つ。
　それからもう一つは、これからの流通の在り方という御指摘でございます。そこは多様な流通の形態が確保されてしかるべきだろうと私は思っております。これが良くてこれが悪いというつもりはございません。
　また、日本の流通制度は、先ほど大河原委員でしたか、スイスのお店のお話をなさいました。もう実は、スイスに限らずヨーロッパの場合には大手の幾つかのお店が流通の大宗を占めておりまして、小さな小売店というのは実は余りないんだそうです。日本の場合にはその逆でございまして、そこのところをどう考えるか。少量多品種ですとどうしてもコストは高くなるということになりまして、その部分をどのように考えていくかというお話はしていかなければなりません。
　生産調整との関係で申し上げれば、それは実は生産調整のお話だけがえらく農政の課題の唯一絶対みたいに言いたがる人はいるし、書きたがる人はいるんですが、そうではなくて、本当に流通をどう見直していくか、あるいは農協の役割というもの、今、野村政務官がお答えをしましたように、農協はこれから先も重要な役割を担っていかなければなりません。ただ、農業がなくなっちゃって農協だけ残るということはあり得ないお話でございますので、農業が残るために農協がどんな役割を今後更に需要を担っていただくかというお話なんだと思います。そして農地政策。
　そういうようないろんな議論の中でお米というものはどうあるべきかというお話になるのであって、一概にただただ選択制は是が非かとか、そんなお話で農政の問題が片付くぐらいであれば、それはそれで結構なことなんですが、もっと話は複雑多岐にわたるのだろうなという認識を私は持っておるところでございます。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/82</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_086</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>86</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>86</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　担い手論というのはやっぱりちゃんとしなきゃいかぬと思いますが、委員おっしゃいますように、これを担い手と決めるわけですよ、行政がね。そうすると、決めたからには失敗させちゃならぬということになるわけですね。それは何か議論としてはおかしくないかという話は、それはあるんだろうと思うんですね。さはさりながら、失敗しちゃいましたと、もう一回再チャレンジですと、それに行政は応援しますというのも、それは税金の使い方としていかがなものかねと、こういう議論もそれはそれであるんだろうと思うんですね。
　だから、要は多様な担い手、何でも多様で逃げればいいと私は思ってはいないのですが、多様な担い手をどう確保するか。担い手とはかくかくしかじか、かくなるものであるというような決め付けというのは決していいことだと思っておりませんで、今回の農地法の改正なんかもそういう含意はあるのですが、多様な担い手というものをできるだけ確保した方がいいだろうと思っております。
　そしてまた、担い手というものを、多様であるがゆえに形式要件をがちがちに決めてしまうということもいかがなものかねというお話なのでございまして、私ども、行政があれこれ言ってビジネスがうまくいったというためしは余り知らぬのです。行政官が、役人がビジネスやって、さあ大成功したという例も余り聞いたことがないし、そうであれば役人なぞなっていないのではないかという気がせぬでもありませんが。やはり、行政がビジネスを指導するなどというおこがましい考え方は余り持たない方がいいのだろうと思っております。基本的に商売というのはできるだけ自由にした方がよろしいのでございますが、何でも自由にした行き着く果てが、淘汰、淘汰が残って死屍累々ということにならないようには気を付けていかなければいけません。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/86</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_088</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>88</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>88</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　島根も鳥取も似たようなものではないかなとは思っておるんでございますが、おっしゃるような話があります、うちの方にも。きっと日本国中あるんでしょう。
　集落営農が定着しないにはしないなりの理由があるはずなんです。集落営農をもう少しいろんな形で参加できるように直していく必要があるんではないか。抽象的なことを言っても仕方がありませんので、なぜ集落営農は定着しない地域があるのか。米中心であれば結構集落営農って定着しやすいんです。ところが、米、畜産、果樹みたいなものを複合経営でちっちゃな規模でやっているというところはなかなか集落営農といっても定着しない。しかし、担い手として集落営農でなきゃ駄目よと、こう言っている以上、しないからあなた方は関係ないんだというわけにはまいりませんので、いろんなタイプの営農というものに見合った集落営農の体系を考えます。考えなければいけないと思っております。
　それから、やはりリーダーが必要だ、リーダーが必要だとみんな言うんでありますが、そんなのがいたらだれも苦労せんわいということになるわけでございます。リーダーをそうはいってもつくらなきゃいけませんので、税制、経理関係に必要な知識を習得するための研修をやろう、各種マーケティング講習会を実施する、中小企業診断士やスペシャリストによる経営診断をやる、農産物加工や直売など経営の多角化に向けた支援をやるなど、経営能力の向上のための支援を行うということになっております。これ、でもどうせだれも聞かないよとか、そんなことあきらめてもしようがないんで、やはりこういうものは着実にやれるものはやっていきたいと思います。それは私やりたいと思っています。
　それから、中山間地で限界集落を通り越して集落消失というお話を先ほど少ししました。それは、兼業機会がきちんと確保をされていて集落は維持されたのだという面を私は無視してはいけないんだと思っています。つまり、日本の農政というものが兼業というものをきちんとケアすることによって都市と農村との均衡をもたらしてきたのです、そこは。
　ところが、例えて言えば、建設会社はリストラになっちゃいましたと、あるいは店を畳んじゃいましたと、女性は縫製工場あるいは電子部品の組立て工場に行って働いておりましたが、それも海外へ行っちゃいましたと。そうすると、兼業機会が喪失したことイコール集落の消失になってしまうわけですね。
　そうすると、そこを、さて農政として、条件不利地域直接支払とかそういうものを駆使して営農を維持したと仮にいたしまして、それが次の世代の後継ぎに行くだろうかといえば、それはなかなか難しいのではないか。条件不利地域で兼業機会を喪失したところをどうやってこれから先維持していくかということは省内でも議論をしておるところでございますが、そこへ救農土木でまた公共事業をいっぱい持ってきましょうといっても、それが永続するものでもございません。林道等々でそういうことはできるだけきめ細かく配慮をいたしておりますが、本当にどういうやり方で中山間地のそういうところを維持していくかということは、だれがその金を負担するべきかも含めて当委員会でよく御議論をいただき、御示唆を賜りたいと思っているところでございます。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/88</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_090</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>90</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>90</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　悩ましいお話です。現行法上そんなことはできませんと申し上げざるを得ないのでございます。要は、何のために基盤整備をやりましたかと、何のために干拓しましたかと。これは本当にもう私たち、子供のころからずっとこの中海の干拓どうするんだというのはあった話ですよね。鳥取県民、島根県民、ずっといろんな議論をしてきました。
　とにかく農地になりましたと。そこは住宅地にするために農地にしたわけじゃございませんので、そこはもう基盤整備が終わって八年間は駄目ですと。これを特例を認めちゃいますと、あちらこちらにそんな話になってまいりまして、農地とはそも何ぞやと。これは農業やるため、営むために必要なのですと必ずみんな言うのです。それで、いろんな抜け穴みたいなものができてきて、結局農地法の体系自体ががたがたになるのではないかということを私は思っておりまして、できるだけ農地法というのは、農地制度というのは厳格に運用したいと考えております。
　そうしますと、大変申し訳ございませんが、これは工事完了後八年を経過しておりませんので除外の規定を、要件を満たしておりません。したがって、できない。それを特区にすることにつきましては、私は正直申し上げて、ネガティブに考えざるを得ないのでございます。
　そうすると、安来工区でどうすればきちんと住宅が確保され、そこへ通うことができるかということを議論すべきでしょうし、もう一つ私が案じておりますのは、この研修を終わった方が五名いらっしゃって、それが五名みんな就農して、それがみんな安来工区以外で就農しちゃっているというのは、これは一体何なんだということでございます。ここの辺りは、また何でこういうことになったか、私どもその理由は一応島根県庁から聴き取ってはおりますが、ここのところが何のための干拓だったんですかということが問われかねないと思っておりますので、農林省としてこの実態よく把握をして手当てを考えたいと考えております。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/90</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_095</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員の方がはるかに現場に通暁しておられますので、私ごときが口幅ったいことは申し上げられませんが。
　私は、農業基本法、旧基本法ですが、これがあり、そして農村と都市との所得の均衡を目指したというのは見事に達成されたと思っているのです。ただ、それが、選択的拡大というのがキーワードでございました。農業から工業、商業へシフトをする、そして農業は規模拡大をするのだという考え方でございましたし、米からほかのいろんなものへシフトをしていくのだという考え方でございました。それは選択的拡大によって社会政策としての都市と農村との均衡が実現されたのかといえば、それはそうではなくて、零細規模でありながら兼業機会をきちんと確保することによって実現したのだというふうに考えております。それはそれで私どもが取ってきた政策に基本的な誤りはなかったのだと思っております。
　ただ、今兼業機会がどんどんなくなっているということをどのように考えるべきか。あるいはこのグローバル化の中で、農業基本法ができたときにはＷＴＯなどというものは想定していなかった。そして、私どもが議員になりましたころは三つのキーワードで、米は一粒たりとも入れない、食管制度は絶対に守り抜く、そして減反は強化しないというようなことを言っておりましたが、それは全部駄目だったわけでございまして、そういうふうに予想が全部変わってきた中でこれから先どうあるべきかということを議論しなければいけないと思っております。
　じゃ、おまえは何も方向性を示していないではないか、そのとおりございます。それはもう御議論を経ないで、私はこう思う、ああ思うということを言うべきではないと考えておりますが。
　とにかく議論しなければいけない核心は、この兼業ということによって維持されている零細性というものをどう考えるべきなのかということについては、私はやはりここで方向性を見出すべきなのだろうと思っております。そして、条件が不利であってそんな規模拡大なんかできない、私の選挙区もそうですし、委員のところにもそういうところはたくさんあるのだろうと思います。それをどのようにして支えていくかということを考えていかねばなりません。
　そして、日本の場合の特異性といいますかユニークなところは、農地が非常に高い価値を持つということでございます。資産的価値を持っているということでございます。これはアメリカともヨーロッパとも違うものでございます。
　私は、どんどんどんどん国が発展をし、工業が栄え商業が栄えしてくれば第一次産業は衰退するということは、それは間違いだと思っております。そうであるとすれば、何でフランスが、何であるいはイギリスが、何でドイツがあのように農業の隆盛を見ているかということだと思っております。そこのところはやはり規模というもの、あるいは所得の支え方というもの、あるいは農地に対する考え方というもの、それが法制も相まって相当に異なることがあるのだろうと。工業が発達すれば農業が廃れる、そのようなことはございません。
　日本においてなぜそのようなことになったかという根源的なところを議論をし、本当に守るべき中山間地の中小零細の農地あるいは経営体、そして規模拡大できるものにどのようにして政策的支援を行うかということ、そして農地というものが本当に健全に守られていく、そういう法的な手段と、そしてそれを実効あらしむる運用の在り方、私はそこをきちんと議論をすれば本当に日本の農業に必ず未来は開けてくると思っております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_097</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはもうかれこれ十年ぐらい前になろうかと思いますが、自給率か自給力かという大議論がございました。私は自給力派におりました。別にそれは対立する概念ではございませんが、自給率というのを定めますときにかなり強く出てくるのは、消費者の選択というのが強く出てまいります。つまり、消費者が、午前中の答弁でも申し上げましたが、朝昼晩もう一ぜんずつ食べてくださればそれだけで自給率は二四％上がるのだと。しかしながら、それを強制するというわけにもいかない。お米を食べなければ罰金十万円というわけにもいかないわけでございまして、いろんなことが消費者の選択というものが生産者の努力よりも色濃く出てくるのが自給率という世界だと思っております。
　私どもは、もちろん消費者に対しても一生懸命啓蒙し、お願いをし、さればこそフードアクション・ニッポンという国民運動を展開をいたしておりまして、自給率を上げよう上げようということで省も一生懸命努力をしておるところでございます。私も、あちらこちらに出て、御飯もう一ぜん食べてくれませんかなぞということをやっておるわけでございます。
　ただ、生産者の努力というよりも消費者の選択、嗜好というものが色濃く出てくることを、究極的な政策目標として掲げることがどれほど妥当かというお話だと思っております。
　もう一つ申し上げれば、私、総括政務次官、今は副大臣、のとき森内閣でございますが、自給率が低い国同士団結しようということで、世界あちらこちら参りました。そのときにアフリカのセネガルという国へ参りました。アフリカの最西端の国でございます。
　そこで自給率が低い同士一緒にＷＴＯで頑張ろうねというお話をしたのでございますが、ちょっと待てと。自給率が低い理由が全く違うではないかと。我がセネガルはお金がないのであると。お金がないからダムもできなければ、かんがい排水もできなければ、土壌改良もできなければ、品種改良もできないのである。お金がないがよってに泣く泣く外国から食料を輸入せざるを得ない。よって食料自給率が低いのである。日本の場合にはどうであるかと。ダムができないか、かんがい排水ができないか、土壌改良ができないか、あるいは品種改良ができないか。そうではなくて、消費者の選択として自給率が低くなっているのだろうと。自給率が低い理由が全く異なるのに、何でＷＴＯで自給率が低いという数字だけを共通項として共闘ができるかというような議論をいたしまして、私はかなり自分自身の考え方をそのときに改めたことでございました。
　私は、自給率というのはもちろん大事です。それは、食料安全保障ということを考えたときに、金額ベースではなくてカロリーベースというものを取っておるわけでございますが、それを可能にしていくために、人、金、物、すなわち農地を確保する、多様な担い手を確保する、そして所得を上げていかなければいけない。この三つを確保することによって自給率は上がっていく。その逆はあり得ないのだろうと思っております。
　国民の食生活が物すごく貧しくなって、自給率が上がりました、政策目標が達成されました、良かった良かったという話には絶対ならないわけで、私は、自給率の確保、自給率の向上というものを確保するための大前提として、人、金、物、この三つについて、委員の御議論を承りながら、より良い政策を目指してまいりたいと考えておるものでございます。仮に誤解を与えるようなことがあれば、また御指摘を踏まえて良く直していきたいと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_099</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　失礼しました、笑味ちゃんバッジを付けてくるのを忘れまして、今付けたところでありますが、是非委員の各位におかれましても、これは食という字を、今、加治屋委員から御指摘いただきました、食という字をデザインをし、そしてまた、かわいいお嬢ちゃんと言ってはいけないんですか、女性の方がおはしで御飯を食べておると、こういうのを図案化したものでございます。
　やはり、委員御指摘のように、幾ら農林水産大臣がわあわあわあわあ叫んでも、そこはやっぱりそれぞれの地域地域で、お米もう一ぜん食べようよという運動、あるいは地元で取れたものを食べようよという運動がそれぞれ結実していかないと、自給率なんて上がりっこないんだと思っております。自給率上げようよと言って、そのままパスタ屋さんに行ってパスタ食べておってはしようもないのでありまして、やはりそこはもう地に足の付いた運動というものを、委員の選挙区の鹿児島のようなことを全国がやっていかねばならぬのだろうと思っております。
　以前、どなたかから教えていただいたことでありますが、例えば高知県の南国市で何で米飯給食五日が実現したかということは、私はもうあちらこちらで申し上げておることでございますが、棚田米のお米を学校給食に提供したいというふうに教育長さんがお思いになった。しかしながら、パンと違ってお米の場合には、一斗がまというんでしょうか、それにお米を入れて、それをといで、炊いて、盛って、後で洗ってみたいな物すごく手間が掛かるわけで、それは給食にかかわる調理員の方々に物すごい負担になると。だけれども、どうしても地元の子供たちにお米を食べさせたいということで、家庭用の電気炊飯器の一番大きなもの、これで十五人分ぐらいの炊飯が可能なんだそうですね。それを各クラス分買って、電気炊飯を行ったと。そうすると、十二時になると本当にいいお米が、おいしいお米が炊き上がるということで、子供たちは給食を全く残さなくなった。そうすると、だれが作ったお米なんだろうねということで、授業の合間というか授業中というんでしょうか、その作ったところまで見に行った。
　これ、さっきのスイスの卵の話じゃありませんが、よくできた話なんですけれども、実際に、実話のお話でございます。
　どのようにして米の消費を増やすか。それぞれの自治体、あるいはそれぞれの学校、それぞれの御家庭、それで何がしていただけるかということを問いかけていただき、考えていただく、私はそういうものの積み重ねが自給率の向上につながるのではないか、このように思うものでございます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_101</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>101</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>101</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員御指摘のように、閣僚会合が審議会の議論を形骸化させないように、そこはよく留意をしていきたいと思っております。
　閣僚会合は、骨太の方針を念頭に置いて議論をするものでございます。それと基本計画が全く乖離したということであってはならぬことでございまして、それぞれの議論の進行状況あるいはなされておる議論の内容等々、よく農林水産省として把握をいたしまして、何も予定調和的にということを申し上げるつもりはありませんし、議論を誘導するような権能はございませんが、そこにそごが生じないように議論の内容等々よく整理をして誤りなきを期してまいりたいと、このように思っておるところでございます。
　また、六大臣会合を設けました理由はまさしく委員がおっしゃったとおりでございます。農林省だけで自己完結するものではございませんで、財政の面からもあるいは農商工連携からも、地方との連携という観点からも議論がされねばならない。よって、内閣の総合調整機能を有します内閣官房長官に入っていただいているというものでございます。
　それから、米政策についての御指摘がございました。ここは、生産調整廃止ありきということで私は申し上げているわけではございません。ただ、非常に閉塞感があるね、不公平感があるねというのは、これはもう紛れもない事実でございます。そしてまた、中山間地、条件不利地域で本当にお米しか作れないよというところをどう考えるべきなんだろうか、あるいは条件の物すごくいいところでたくさん作りたいねという人たちの意向をどのようにして酌み取るべきなのか、多くの議論をしていかねばならない課題はあるんだろうと思っております。それを全部解決する妙案があるとは今のところ私には見えませんが、こういう方法はどうだろうか、こういう方法はどうだろうかということは検討してみなければならないのではないでしょうか。
　そしてまた、それが今のところ何とか、もちろんミニマムアクセス米を除いてでございますが、唯一自給可能な穀物であります米というものはどうしても維持発展をさせていかねばならないものであります。あるいは松岡大臣が試みられたように、これを輸出産業としてどう考えていくんだということも我々は忘れてはならないことだと思っております。
　そういうことを考え合わせましたときに、本当にどういう方法が一番いいのかということ。そして、議論を行う際には、まさしく午前中から出ているお話でございますが、今委員が混乱と不安というふうにおっしゃいました。それは私としてもよく心しなければいけないことです。ただ、本当に生産者の方々がどう考えておられるかということを聞くということはあってしかるべきではないでしょうか。
　生産者の方々が本当に今の生産調整の在り方についてどのように考えておられるか、お一人お一人の生産者の方すべてにお尋ねをするわけにはまいりませんが、本当にどうなのだろうと。ここに大勢の委員がいらっしゃいますが、今のままで本当にいいんだというふうに生産者の方々がすべておっしゃっておられるかといえば、私はそれは違うのではないかと思っております。いろんな議論、まさしく現場の方々の声を反映し、それが合成の誤謬を起こすことがないように配意をしながらいい政策というのをつくっていくべきだと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/101</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_103</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>103</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>103</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員には我が党の水産部会長としていつも御指導いただいておるところでございます。ありがとうございます。
　まず、積立てプラスについてでございます。
　これは、昨年末に対策を幾つか講じさせていただきました。一つは、所得金額の補正として、燃油高騰の影響を反映させるため、所得金額に燃油高騰の影響額を加算した金額で判定を行う。二番目は、地域特例として、所得水準について都道府県内の比較的所得の低い地域のみに適用される特例基準を設定できるようにしたことでございます。三番目に、担い手の特例として、現時点で所得基準に達していない方であっても五年後に他産業並みの所得を確保する計画を策定し、都道府県協議会の承認を受けている場合は本事業の対象とするというような緩和措置を作ったところでございます。
　今後、より多くの方々、経営体が本事業に参加ができますように、都道府県ごとに今都道府県協議会を設けておるわけでございますが、それが主体となりました加入推進活動により、先ほど御指摘の数字を何とか上げるべく努力をしたい、このように思っております。
　二点目の養殖業についての御指摘でございます。
　今、二十年度第二次補正予算、あるいは御審議をいただいております二十一年度予算案におきまして、例えて申し上げますと、資源に余裕がありますサンマなどの国産魚を漁業者と養殖業者との間で直接取引をすることへの支援を行う、あるいは効率的な給餌や養殖用飼料の安定的な確保に必要な機器の整備への支援、養殖用飼料として利用されていない魚介類の利用促進に向けた調査と実証試験等々を行っておりますが、今年の一月から、委員の御指摘も踏まえまして、養殖業者、えさメーカー、あるいは生えさを取り扱う問屋さんなどの関係者にお集まりをいただいて、飼料対策の在り方などにつきまして御意見を承っておるところでございます。
　畜産の配合飼料価格安定制度、これは参考になるものだと考えておりまして、施策の見直しにつきまして取り組んでいくことが急務だというふうな認識を持っておるところでございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/103</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_118</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>118</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>118</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　調査を改めて行うようにというふうに指示をしたところでございます。
　そしてまた、今日が火曜日でございますが、今週中、今週は木曜まででございますので平日が、今週中に特別調査チームというものを発足させよということを指示をいたしました。
　どうも今までのやり方からして、従来と同じ者にこのことを扱わせるのは必ずしもよろしくないと考えておりますので、顔ぶれを入れ替えまして、特別調査チームというものを木曜日までにつくります。それは、委員は農政局長もお務めでしたからよく御案内のとおりでございまして、地方の実態をよく知った者でなければいけないと。本省しか務めたことのない者が見ても分からぬようなこといっぱいありますので、そういう者も含めました特別調査チームをつくって厳正に調査を行わせます。
　そして、委員がおっしゃいますように、この調査の目的は、問題を是正させることだ、それは違うんです。是正をさせることが自己目的なのではございません。それはもう結果としてそういうこともありますが、今まで一体何をしていたのということについては、それは厳正に調べなければいけない。そして、それが憲法十五条に定められました全体の奉仕者であるということを忘れて、そして職務専念義務を怠ったとするならば、法に照らして厳正に対応すべきものはせねばならないと。
　それは今までいろんなこともあったでしょうねと、これから先はもう改めますからねと、そんなことでは国民に向けて申し訳がないのでありまして、仮に問題点が明らかになったとすれば、それを法に照らして対応すべき点があれば、それは厳正に対応しなければならないと思っておるところでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/118</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_132</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>132</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>132</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは本当に難しいのです。もうこれも委員の方がはるかに私より御案内かもしれませんが、例えばこういうミニマムアクセスというのは機会の提供なんだと、機会さえ提供すればいいんであって、ばか正直という言い方は良くないかもしれませんが、何も全量を輸入しなくたっていいんだよと、そう言うことができればだれも苦労はしないわけでございます。そんなことが言えるものなら私も言ってみたい。
　なぜそういうことになるのかといえば、それは国家貿易としてやらねばならない、生産調整に影響を与えてはならないのだということになっております。そうすると、これが国貿を外しちゃって民貿にしちゃった場合には、関税を乗り越えて入ってくれば幾らでも入ってくると。商売ですから何が起こるか分かりませんで、それを乗り越えてどっと入ってきたときには、当然需給に影響が出ますから生産調整に影響が出るということになるわけでございます。そうすると、今の生産調整との連関で考えますと国貿を維持せざるを得ないということになってくるわけでございます。機会の提供だから入れなくてもいいということには残念ながら相なりません。国貿というのはそういうものでございます。
　そうすると、ミニマムアクセス米というのは七七八という関税を張っておりますので、それはある意味で輸入禁止的とも言えます。ちょっと矛盾するようですが、それ自体としてはかなり的なものでございますね、輸入禁止的なものだと。それは幾ら何でもひどかろうということでミニマムアクセスということになっておるわけで、そこのところをどう考えるかというのが議論の本質なんだろうというふうに思っております。
　これは、これから先、私どもとして重要品目の数の確保ということも申しております。それはその後の譲許表とも絡んでくることでございますが。どうしても、米というものを守っていく上においてこのミニマムアクセスというものの取扱いをどうするか。こういう方向だという明確なものが私にあるわけではございません。できればミニマムアクセスを入れないで済むような手は何かないものかということ、そこへ向けて、委員の御見解を承りながらより良い方向性を目指していきたい。
　何か余りお答えになっていなくて恐縮ですが、今の私の認識は以上のようなものでございます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/132</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_139</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>139</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>139</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　三月末までに取り組むこととされております点、三点ございます。一つは、食品安全のカリキュラムを含めました平成二十一年度、来年度の研修計画の策定。二番目は、平成二十二年度、再来年度でございますが、抜本的な機構改革に係る農林水産省機構改革の基本方針の取りまとめ。三番目が、内部通報ルールや外部からの情報の処理システムの整備。これらにつきまして三月末までに結論、成案を得てまいります。
　つまり、外から情報が入ってきても、それをきちんと処理するシステムが確立していなかったということになりますと、だれもばかばかしくてそういう情報を寄せてくれなくなります。こういうものがきちんと処理ができるようにしなければいけない、あるいは内部からここはおかしいという指摘があってもちゃんと処理されなければいけませんので、そういうルールを作ることがまず大事だと思っております。
　そしてまた、機構改革をやらなければなりません。これは、先ほど佐藤委員のやみ専従のお話にもございましたが、今の機構はこれで本当に正しいのかということについて、ＢＳＥが起きまして消費・安全局を作りました。相当の組織改正、改革を行いましたが、組織というものがどうなのかということ、情報の伝達、そして共有、そしてまた組織の在り方、そして食品安全の在り方、そういうものについて三月末までに成案を得るということといたしておるところでございます。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/139</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_141</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>141</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>141</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これは、いろいろな省庁にいろんな機関がございますが、私どもにもそういう労使関係を担当する部局が全くなかったわけではございません。今のところ官房秘書課がそういう職務を負っております。
　本当にそれでいいだろうかと。委員御指摘のように、もう少し独立性を持った組織の方がいいのではないかという問題意識を私自身持っておるところでございます。独立性を持ち、そしてまた客観性、公正性が担保される形の、例えば労使管理監、監というのは皿の方の監でございますが、労使管理監というものを設け、労使管理監室みたいなものを作ってはどうだろうか。その場合に、どれぐらいの陣容とし、その上に立つ者をどれぐらいの職制の者を充てるべきか、そういうことを議論をしなければならないと思っております。
　いずれにしても、農林水産省設置法の改正を伴うことになろうかと思っておりますので、発足の時期はやや先になろうかと思いますが、それまで、じゃ何もしなくていいのかということになりません。先ほど佐藤委員にもお答えをいたしましたが、従来の秘書課がやっておった調査というものを別組織に行わせることといたしました。そういう組織が立ち上がるまで何もしないということにならないように万全を期したいと思っております。客観性、公正性、厳正性が担保できる、そういうような運営をしてまいりたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/141</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_143</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>143</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>143</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　昨年、そういう議論をさせていただきました。
　今改めて、この二十か月齢以下のＢＳＥ検査、自治体の御負担の件の問題を考えてみましたときに、答えとしては、もう屠畜場は厚生労働省の所管ですと、以上おしまいというようなことになっておって、去年も、農水省だ厚生労働省だなんと言っていても仕方がないというような答弁を私はいたしました。
　今の御指摘は自治体の御負担をどう減らすかということでございますが、自治体としても、例えば北海道は特に多いんですけれども、ほかの県がやっている以上北海道も、特にブランドですから、北海道は、やめるわけにはならぬだろうということだと思っております。自治体の御負担をどう減らしていくべきなのかということを念頭に置いたときに、農林水産省としてここで何かできないのだろうかということは、これは厚生労働省ですからと言ってもうおしまいにするのではなくて、何かできないものだろうかという問題意識はございますんです。
　ただ、その前に、厚生労働省さんの方で、平成十七年五月に食品安全委員会がＢＳＥ検査の対象を全頭検査から二十一か月齢の牛に変更した場合、リスクは変化しないというのを出して、こういうことになっておりますので、それと抵触しない範囲で何ができるんだろうかということは考えさせていただきたいと思っております。
　それが即座に御負担を減らすとか農水省で持ちますとか、そのようなことを申し上げることはできませんが、何か工夫ができないか、農林水産省の職務、設置法から考えましたときに、ちょっと委員の御指摘を踏まえてもう一回考えさせていただきたいと思います。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/143</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_147</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>147</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>147</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　私は、ちょっと言い方が誤解を招いたら申し訳ないのですが、政策というのは一つの商品だと思っておりまして、これが現場のニーズに合わないとこんなもの売れないわけでございます。
　一体どんなものなら売れるんだということは、やはり現場のニーズを的確に反映をしなければなりません。霞が関でこれがいいと思っても、全然現場で受け入れないというのがたくさんございました。たくさんと言っては言い過ぎなのかもしれませんが。現場のニーズに合った政策をつくらなきゃいけないので、政策をつくるに当たって、霞が関がこれがよかれと思ってやるだけではなくて、実際にユーザーの方、実際に現場の方が政策をつくる時点から意見を寄せていただくような形。つまり、国民が政策づくりに参加をしていただく、そういう機会を確保した政策決定プロセスをつくりたいと思って、どういう形にすれば参加できるか。
　例えば、今度の畜産物価格等々はそうなのでございますが、酪農対策もそうですが、初めて皆様方からの御意見ということで募集をいたしました。多くの御意見が寄せられて、それを政策に反映をしたところでございます。そして、寄せてくださった方に、ここにこうやって反映をしましたよと、あるいは反映十分にできなかったけれどもそれはなぜなのですかということも全部お答えをお返しをしたところでございます。政策決定に当たって、国民の皆様、特に実需者の方々からの意見が反映される政策づくりというのをやりたい、それが一つでございます。
　もう一つは、つくったはいいけれど何のことだかさっぱり分からぬというような政策ではこんなもの売れないのでございまして、政策をいかに分かりやすく現場に下ろしていくかということだと思っております。
　そこは二つございまして、一つは、これがどういう政策なのか、くだくだと政策目的とかそういうことを書いたって、そんなことはもう現場にはほとんど何の関係もない話であって、何をどうすればどういうお金が来るかとか、そういうことをきちんと分かりやすく書いた、そういう政策の説明というのをできるだけ早く下ろしたいということ。
　もう一つは、それを実行するに当たって書類を物すごく書かなきゃいかぬ、もう何十枚と書かなきゃいかぬと。農業をやっているんだか書類書いているんだか訳分からぬというようなお話も実はございまして、そこは、近藤副大臣を長として、とにかくそういう書類を減らそう、役所のための書類書きではなくて本当に生産者のために必要なものだけ書いていただければよろしいということで、書類のボリュームですね、枚数だけ半分にしても字を倍にしたらどうにもならないわけで。そして、それを本当に必要なものだけ書いていただく、同じものであれば毎年毎年書いていただかなくてもいいとか、そういうふうにして、政策の中身、そして周知の方法、そしてそれの使いやすさ、それを国民視点で改めていくことが必要だと考えております。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/147</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_152</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　委員にそういうような、誤解とは申しません、そういうような思いを抱かせるような書き方をもし仮に私がしたとしたら、それは申し訳のないことでございます。ＥＰＡもＷＴＯも同じでございますので、守るべきものはしっかり守るという姿勢に何ら変わりはございません。
　ただ、守るべきものを守ったときに、それがどういう意味合いなのかということも併せて国民の皆様方には御説明する必要があるだろうと思っております。
　外交というのは一〇〇対ゼロというのはないというのはもう本当にずっとそのとおりなのでありまして、本当に、なぜこういう選択をしたか、仮にするときがあったとして、もうそこは本当に国民の皆様に納得をいただけるように私どもは交渉しなければなりません。そして、納得をいただくような交渉でなければやる意味がございませんので、食料輸入国の立場を踏まえて、北海道においてもこの間もいろんな御意見を承りました。酪農、畜産あるいは畑作、いろんな作物。水田もそうです。その地域において守らなきゃいけないものをどうやって守るかということをきちんと御説明をした上で、ＥＰＡ、ＷＴＯ、共に交渉に臨んでまいりたいと思っておる次第でございます。</speech><startPage>28</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/28</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_158</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>158</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>158</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これはよく愛知県知事にも豊橋市長にも御説明したところでございますが、ウズラは対象に入っております。入っておらないというようなことをおっしゃる方がおられたのですが、これは入っておりますので、そこは是非御承知おきをいただければと存じます。
　それから、殺処分を何でみんなするんだと。みんな元気に生きておるではないかと、何でみんな殺すんだみたいなお話で、それは人情からすればそういうことであろうとは存じますが、これがアメリカですとかメキシコですとか、そういうところで変異を起こして大被害が起こったということがございます。したがいまして、これは国際的な基準に照らしましても全部殺処分をせざるを得ないということについても御説明をいたしました。
　それでは、このお金をどうしてくれるんだということでございますが、家畜伝染病予防法に基づき殺処分をした家畜に対します手当金等は国が交付をいたします。また、経営維持、再開に必要な運転資金の融資等も措置をしておるところでございます。また、愛知県が鳥インフルエンザに支出したお金につきましてでございますが、これは総務省に特交による支援をお願いをいたしておるところでございます。ウズラの再生産、おっしゃいますように豊橋でほとんど生産をしておるわけでございまして、この再生産が円滑に進みますようにこの導入経費、これに助成ができないかということで、今最終的な詰めを行っているところでございます。
　加えまして、風評被害が生ずることがございませんように、あるいは学校給食でウズラを使わないなどと言われたらそれはもうたまらぬお話でございますので、その辺り風評被害が生じませんように万全を期しております。豊橋市長が先般いらっしゃいまして、ウズラの卵を私に幾つか問題のない範囲でちょうだいをいたしまして、うちへ帰って食べて大変おいしかったということがございまして、ウズラの卵を食べていただいて全く安全でございますので、どうか国民の皆様方におかれましてもウズラの卵を消費、御賞味賜りますようにお願いを申し上げる次第であります。</speech><startPage>29</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/158</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/29</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_161</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　日本国際フォーラムが発表なさいました政策提言は、これ私が書いたものではございませんので、このことについてどうなのだと言われても、原作者ではございませんので、きちんとしたお答えにはならないということを前提として申し上げたいと存じます。
　私としては、百五十万ヘクタールの農地を食料基地として確保し、百ヘクタール規模の農業経営体を一万戸程度育成すべきというような御提言は、具体的な政策手法が明らかにされていない、また、我が国の農業、農村の現状に照らして実現可能かどうか十分検証をしなければならないと、そういう旨を申し上げたところでございます。
　セーフティーネットをどう張るかというお話でございますが、やはり私はある程度裁量の幅というのはあるべきだと思っております。それをすべて国が、私どもの考え方で申し上げれば、社会主義経済ではございませんので、これはこのようにします、このようにします、このようにしますと決めて、決めたとおりにやったらばというようなことにはならないのだと思っておりまして、ある程度の裁量の余地はあるだろうと。しかしながら、そこにおいて、競争の結果としてそこから外れるような人たちが出てきた、経営体が出てきたときに、いかなるセーフティーネットを張るかということは考えていきませんと、それは集落の消失とか農業経営体の激減とか、そういう事態を招来しかねないと思っておるところでございます。
　いずれにいたしましても、この国際フォーラムの御提言というものについて、これから先の政策手法あるいは実現の可能性、そういうものについてきちんと検証し、あるいは書かれた方にお話を承ってみませんと、このことについての評価はなかなか難しかろうかと思っております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_163</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　これをお書きになった先生、私、直接存じ上げているわけではございません。お書きになった論文は相当数拝見もし、自分なりに考えてもみましたが、実際に書いておられることと意図しておられることが違うことがありますので、ちゃんと会ってお話をしなければ断定的なことは申し上げられないと思っております。
　私は、要は、日本農業のこの零細性というものをどう考えるか、グローバル化の中にあってこの零細性というものをどのように考えていくべきなのか。前も委員と議論をしたかもしれませんが、私は何もフランス万歳というつもりは全くないのですが、十数年あるいは二十数年の間に、フランスの農業経営体の数がたしか三分の一になり、経営規模は三倍になりましたと。そして、自給率が低いということについてどうなのだという御懸念がずっと午前中から出ておるわけでございますが、フランスにおいてなぜ一〇〇％を大きく超える自給率が達成をされたのかということを考えましたときに、その農地政策、あるいは経営政策という言葉があるかどうかは知りませんが、そこはやはり何らかの作用をしたと考えるべきなのだろうと思っております。
　自給力も上げていかねばならない、自給率も上げていかねばならないということを頭に置きましたときに、しかしながら規模の拡大という政策は取らないのだという選択をすると、ではどうしたらよいのだろうかということになるのだろうと思っております。
　あちらもよく、こちらもよく、みんなよくというようなことにはなかなかならないのでございまして、政策全体の整合性というものの中からこの提言というものの意味を酌み取っていかねばならないのではないかと考えております。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_165</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>165</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>165</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いいとは思いません。</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/165</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_167</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>167</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>167</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは何を食べるかにもよるのでございますが、やはり基本的に農地が減少して自給率が上がるということはなかなか難しかろうと私は思っておるところでございます。さればこそ、この国会に農地関連の法案を提出をし、農地の維持というものをどう担保するかということに腐心をして法案を出しておるわけでございます。
　やはり、農地面積がどんどん減っていると、違反転用が一年に八千件もあると、そしてまた耕作放棄がどんどんと行われているというような状況で、委員御指摘のように、自給率五〇％を目指すんだといっても、生産装置たる農地がどんどん減って何が五〇％だということになるわけでございまして、農地があって初めて農業というものは継続できるのだと、農地があって初めて農産物、そんな当たり前の話ですが、生産できるんだという原点に立ち戻って農地を守っていくということを考えていかねばならぬ。
　そのときに、何でこれだけ転用が行われるのかという理由についてぎりぎり考えませんと、今まで農地法そのものがそうだったんです。農地法そのものをちゃんと読めば、農地の目的外使用とかそういうことがあるはずがないし、耕作が行えない農地などというのは概念矛盾でございますから、そういうものがあるはずはない。その後、経営基盤強化法とか農用地利用増進法とかいろんな法律を作りましたが、なかなか実効が伴わないのはなぜなのかという点について今回こそちゃんと議論をしたいと、そして実効を確保したいと思っておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/167</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_169</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　済みません、それぞれ個々の御通告をいただいておりませんので、本当は全部快刀乱麻のごとく答えると格好いいのでございましょうが、なかなかそういうことに相なりませんことをお許しをいただきたいと存じます。
　そういう数字があることは承知をいたしております。計算式について私が全部確認をしたわけではございませんので、そのとおりになりますということを申し上げることはもちろん立場上できませんし、またそういう知見も持ちませんが、そういう計算式があるということは承知をいたしておるところでございます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_171</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　制度として申し上げれば、これは国家貿易であり、生産調整に影響を与えないということを考えれば、機会の提供だけで済むものだとは思いません。義務的に全量輸入をすべきものであると思っております。それは、トートロジーみたいですが、生産調整に影響を与えないためにどうしてもそれは維持をせねばならないことだと思っております。それが百十何万トンみたいなことになったときに、それ、もう一体そんなことは可能なのかということ。また、先ほど我が党の佐藤委員の御質問の中に外—外というお話がありました。いろんな議論があるんだろうと思っております。
　一番いいのは、ミニマムアクセス米を入れないで済む方策は一体何でしょうかということであり、それが国際ルールにきちんと合致をしたものであるということだと思います。
　重要品目をどうするか。それはもう譲許表の議論とセットですから、ここで軽々なことは申し上げられませんが、その場合に必ず代償措置というものを伴うということはよく念頭に置いて議論がされねばならないものだと思ってはおります。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_173</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>173</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>173</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　いや、それが本当にできればよいのですが、そのＷＴＯのいろいろなルール、またそれから、これから先、新しく変わっていくルール、もちろん交渉中でございますけれども、そういうものに照らしたときに、本当に委員御提案のようなすばらしいアイデアが実現可能なのか。済みません、今すぐのお答えにならなくて恐縮ですが、私自身、これどう考えてもそういう夢のような話にはならないなと思っておるのです。
　なぜならないか、なぜならないと私が考えるかということについてもう一度機会をいただいて御説明を申し上げたいと思いますし、またそれに対する御見解、あるいはそれは違うぞというお考えがあれば、またそのときに承りたいと思います。すぐのお答えにならなくて恐縮です。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/173</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00320090317_175</speechID><issueID>117115007X00320090317</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>175</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2009-03-17</date><closing></closing><speechOrder>175</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　それは、委員の御指摘に私も同意するところは多々ございます。
　それは、貿易というのは二つの面があって、私が申し上げた食料しか売るものがないんだと、そういう国から何か買いませんとその国の民生は決して向上しない、その国の民生が向上していかなければ我が国のいろんなものも買ってもらえない。やっぱり貿易というのはそういう相互互恵関係にあるのだということもございます。他方、金に飽かせていろんなものを買って、結果的にその国の民生をもっと下げているじゃないかということもあるんだろうと思います。そこにおいて、我が国は節度ある貿易というものは考えていかなければならないのだろうと。
　細川政権のときに大冷害というのがあって、あのときに米が足りなくなって世界中からお米を買いました。それがかえってその国の民生を向上させるのではなくて悪化させたのではないかという御指摘があることも承知をいたしております。そこはよく気を付けて物は言わなければいけないと思っております。
　それから、食料主権ということについてはもっと堂々と物を言えと、それはそのとおりなのでございます。ただ、我が国の、例えばＧ10の中でもいろいろと考え方に相違はございます。我が国の主張というものにどれだけ多くの国が賛同してくれるかということ。非常に孤軍奮闘、立派なことは申し上げたが、だれも賛成してくれませんでしたということであれば、申し上げるだけ申し上げたが駄目でしたということになって国内の方々に申し訳が立つのかといえば、そのようなことはございません。私どもの主張というものがどれだけ多くの国の賛同を得ることができるかということに常に私ども配意をしておるわけでございます。
　私も、大臣に就任しましてから大勢の外国の方とお話をいたしました。今週もいたします。我が国の主張というものが、農業というものは、多様な農業というからには、それぞれ立地条件が全部違う、経済状況も全部違う。その中で、最大公約数を目指しながら、我が国の主張に賛同してくれる。それが主権の、食料主権というものを唱えながらそれがハーモナイズする、そういうものをめっけていくのがなかなか難しいところでございます。
　我が国として主張すべきは主張しますし、そのことに全力を尽くしますが、多くの国の賛同を得るためにいろいろな工夫はしていかねばならないのは委員御案内のとおりでございます。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317/175</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00320090317</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00320090317/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117105007X00220090312_002</speechID><issueID>117105007X00220090312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-03-12</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○石破国務大臣　米穀の新用途への利用の促進に関する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　世界の食料需給が中長期的に逼迫するおそれがある中、食料の多くを海外に依存している我が国において、将来にわたって国民への食料の安定供給を確保するためには、国内農業の食料供給力を強化し、食料自給率を向上させることが必要であります。
　このため、本年を水田フル活用への転換元年と位置づけ、連作障害がなく半永久的に使い続けることが可能な、我が国の貴重な食料生産基盤である水田をフル活用し、自給率の低い大豆、麦等の生産拡大を図るとともに、米粉用、飼料用米等の本格生産を今後継続して推進することとし、関係者が米粉用、飼料用米等に安心して取り組むことができるよう、この法案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、農林水産大臣は、水田の有効活用等に配慮しつつ、米穀の新用途への利用の促進の基本的な方向等についての基本方針を定めることとしております。
　第二に、新用途に用いる米穀の生産から米粉、飼料等の製造等までの一連の行程の改善を図るため、米穀の生産者と米粉等の製造事業者が連携した取り組みに関する計画を作成し、農林水産大臣の認定を受けることができることとしております。また、民間企業等が米粉及び飼料等の原材料に適した稲の新品種の育成を行う計画を作成し、農林水産大臣の認定を受けることができることとしております。
　第三に、農林水産大臣の認定を受けた計画に基づく取り組みを進めるため、農業改良資金の償還期間の延長、稲の新品種の出願料の減免等の法律の特例措置を講ずることとしております。
　続きまして、米穀等の取引等に係る情報の記録及び産地情報の伝達に関する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　昨年の事故米穀の不正規流通問題においては、流通ルートの解明に時間を要し、また、米穀を原材料として使用している食品の原料米の産地がわからなかったことなどから、米製品全般にわたって消費者の不安が生じたところであります。
　このような状況を踏まえ、国民の主食であり、国内で唯一自給可能な穀物である米穀について、食品事故などの問題事案が発生した場合に、流通ルートを迅速かつ的確に特定し、関係法律による措置を適切に実施できるようにするとともに、米穀等の産地情報の提供を促進することを目的として、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、米穀等を取り扱う事業者は、米穀等について取引等をしたときは、その取引等に係る情報を記録、保存しなければならないこととしております。
　第二に、米穀等を取り扱う事業者は、その産地を識別することが重要と認められる米穀等について一般消費者への販売または提供をするときは、米穀等の産地を一般消費者に伝達しなければならないこととし、主務大臣はその違反者に対して勧告及び命令を行うことができることとしております。
　続きまして、主要食糧の需給及び価格の安定に関する法律の一部を改正する法律案につきまして、その提案の理由及び主要な内容を御説明申し上げます。
　米穀は、国民の主食であり、最も安心して食べたい食物であるとともに、我が国農業の基幹作物でもあることから、その適正かつ円滑な流通を図ることが重要であります。
　しかしながら、昨年の事故米穀の不正規流通問題の発生により、非食用として販売された米穀が食用に転売されるなど、事業者による不適正な行為が明らかとなり、米穀の流通に対する国民の信頼が大きく揺らぐこととなったところであります。
　このため、米穀の適正かつ円滑な流通の確保を図ることを目的として、この法律案を提出した次第であります。
　次に、この法律案の主要な内容につきまして御説明申し上げます。
　第一に、農林水産大臣は、米穀の適正かつ円滑な流通を確保するため、米穀の用途別の管理の方法その他の米穀の出荷または販売の事業を行う者がその業務の方法に関し遵守すべき事項を定めることができることとし、その違反者に対し、勧告及び命令を行うことができることとしております。
　第二に、立入検査の拒否に対する罰則として懲役刑を導入するなど、罰則の強化を行うこととしております。
　以上が、これら三法案の提案の理由及び主要な内容であります。
　何とぞ、慎重に御審議の上、速やかに御可決いただきますようお願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00220090312/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117105007X00220090312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117105007X00220090312/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>117115007X00220090312_002</speechID><issueID>117115007X00220090312</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>2</searchObject><session>171</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>農林水産委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2009-03-12</date><closing></closing><speechOrder>2</speechOrder><speaker>石破茂</speaker><speakerYomi>いしばしげる</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>農林水産大臣</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（石破茂君）　農林水産委員会の開催に当たりまして、所信を申し上げます。
　現在、我が国農林水産業は、生産額の減少、就業者の減少や高齢化、農地面積の減少などにより、まさに存亡の危機に瀕しております。全農業所得は平成二年から十七年までの十五年間に六兆一千億円から三兆四千億円へと半減し、農家戸数は三百八十三万戸から二百八十五万戸に減少し、基幹的農業従事者の六割は六十五歳以上となり、耕作放棄地は埼玉県の全面積を上回る三十八万六千ヘクタールに達し、農地転用にも歯止めが掛からず、農地面積も五百二十四万ヘクタールから四百六十九万ヘクタールへとなりました。人、金、物、すべての面において持続可能性そのものが危うい状況になっております。
　この一方で、世界には、九億人を超える栄養不足人口が存在し、一日に二万五千人の人々が、六秒に一人の子供が餓死しております。そして、今後も世界の食料需給は逼迫基調で推移すると予測されています。しかるに、我が国においては、供給される食料の約二割に相当する千九百万トンが毎年廃棄され、その量は世界中の食料援助の総量を上回っております。
　我が国農林水産業の持続可能性を確固たるものにし、世界全体の食料需給の安定化に寄与することは、独立国家として、そして世界に責任を負うべき国家としての我が国に課せられた責務であります。このような観点から、過去から現在に至る農業政策をあらゆる角度から検証し、見直しが必要なものについては思い切った改革を行うことが絶対に必要であると私は固く信ずるものであります。
　以下、当面する農林水産行政の主な課題と取組の方針を大きく六点に分けて申し上げます。
　その第一は、農業の持続可能性の確保による食料自給力の強化です。
　およそ独立国家において、農業を持続的に発展させ、食料自給力の強化と食料自給率の向上を図ることが国家安全保障の観点からも重要な課題であることは論をまちません。しかるに、我が国は世界最大の食料純輸入国であり、カロリーベースの自給率は主要先進国中最低水準にあります。自給率が大幅に低下したのは、主にカロリーの供給源が米から肉類、油脂類へとシフトした結果でありますが、食料自給力を構成する農地・農業用水、農業者、技術等々の個々の要素そのものが危機にあるとの認識に立ち、現状を分析し、実効ある対策を講ずることが重要です。
　最も基礎的な生産基盤である農地については、転用規制を強化し、優良農地の確保を図るとともに、制度の基本を所有から利用に転換し、貸借を通じた農地の有効利用や意欲ある主体への面的集積を促進すべく、今国会に関連法案を提出したところです。また、農村の資源の保全向上に関する地域全体での共同活動への支援や、農業用用排水施設の整備による安定的な用水供給機能の確保により、農業水利を中心とする農業を支える基盤を保全します。
　農業就業者の減少、高齢化などにより生産構造の脆弱化が進み、戦後一貫して我が国農業を支えてきた昭和一けた世代の方々が今後リタイアされることを考えれば、意欲ある担い手の育成、確保は喫緊の課題です。経営所得安定対策を始めとした担い手支援策を着実に推進するとともに、就農に関する相談活動や農業法人による実践的な研修の推進などを通じて、意欲ある若い世代などの新規就農を支援します。
　本年を水田フル活用への転換元年と位置付け、連作障害がなく半永久的に使い続けることが可能な、我が国の貴重な食料生産基盤である水田をフル活用し、自給率の低い大豆、麦や飼料作物の生産拡大を図るとともに、米粉用、飼料用等の新規需要米の本格生産に取り組みます。今国会においては、新規需要米の利用促進のための法案を提出したところです。省エネルギー、省資源、コスト低減に向けた先導的な技術の開発、導入を加速するとともに、知的財産の戦略的な創造、保護、活用を進め、農業の潜在的な力の発揮を図ります。
　おいしくて安全な国産食材の積極的な活用に向け、我が国の農林水産物・食品の輸出額を平成二十五年までに現在の四千三百億円から一兆円規模へと倍増することを目指し、輸出環境の整備や意欲ある農林漁業者等に対する支援を行います。
　ＷＴＯ農業交渉においては、引き続き、我が国の年来の主張であります多様な農業の共存を理念として積極的な議論を行い、将来我が国農業のために何が必要かを十分に踏まえ、国益が適切に反映されるよう、戦略的に交渉に臨みます。一方、日豪を始めとしたＥＰＡ交渉については、我が国全体としての経済上、外交上の利益を考慮し、守るべきものはしっかりと守るとの方針の下、食料安全保障や力強い農業の確立に向けた取組の進捗状況にも配意しつつ、政府一丸となって取り組みます。
　第二は、地域に雇用とにぎわいを生み出す農山漁村の活性化です。
　農山漁村は、農林漁業の持続的な発展の基盤であるとともに、雇用の場の提供や多面的機能の発揮を通じ、国民の暮らしにおいて大切な役割を担っております。現下の厳しい経済情勢の中で、農山漁村を活性化し、地域経済の再生や雇用の拡大を図るべく、地域の創意工夫を生かした取組を推進します。
　地域の基幹産業である農林水産業と商業、工業等の連携を強化し、地域産品の販売促進や新商品開発など、新たな地域ビジネスの展開を促進します。また、地域のリーダーとなる人材の育成や地域資源の保全、活用を通じて農山漁村集落の再生を図るとともに、都市と農山漁村の共生・対流や、農産物直売所の設置による地域経済の活性化、鳥獣被害から農山漁村の暮らしを守る対策の展開に取り組みます。
　雇用情勢が急速に悪化する中、農林水産分野における雇用の創出を図るため、農業法人に対し、就業希望者を雇い入れ実践的な研修を行うための経費を助成するなど、農林漁業への新規就業を強力に促進いたします。このほか、基盤整備等の公共事業の実施を通じた雇用の確保に取り組むとともに、厚生労働省と連携し、バイオマスの利活用など、農山漁村の創意工夫を生かした新たなビジネス展開による雇用創出を図ります。
　第三は、食の安全と消費者の信頼の確保です。
　昨年の事故米穀の不正規流通問題や中国産冷凍ギョーザの問題等により、消費者の不安が高まっていることを極めて重く受け止め、食の安全と消費者の信頼確保に向けた取組を強化しなくてはなりません。
　まず、科学的原則に基づいたリスク低減対策を推進し、農薬など生産資材の適正使用の指導、ＧＡＰやＨＡＣＣＰなどの工程管理手法の導入等により生産から消費の各段階を通じた食品の安全確保に努めます。
　主食である米については、トレーサビリティーの導入や、米関連商品の原料米の産地情報の消費者への伝達、用途が限定された米の横流しを防止するためのルールの導入を内容とする法案を提出し、米流通システムの見直しを行います。
　また、食品表示Ｇメンによる不適正表示の監視、取締りや、食品の製造、流通等に携わる企業の法令遵守を徹底するなど、消費者の視点を大切にして、関係省庁と連携を図りながら消費者の信頼を確保します。
　米国産牛肉の輸入問題については、現在、日米共同で技術会合の報告書の取りまとめを行っているところであり、食の安全と消費者の信頼確保を大前提として、科学的知見に基づいて対応します。
　第四は、資源・環境対策の推進です。
　農林水産業の持続的発展を図るに当たっては、その自然循環機能の維持増進を図り、環境との調和に十分配慮することが必要です。
　美しい森林づくりを国民的な運動として展開し、間伐等の森林の整備、保全による森林吸収源対策を着実に推進するとともに、農地土壌の温室効果ガスの吸収源としての機能の向上や農林水産分野における温室効果ガス削減効果の表示に取り組むなど、低炭素社会の実現に向けた取組を促進します。食料供給と両立できる持続可能なバイオ燃料の生産に取り組むとともに、農林水産分野における地域の生物多様性を保全するための取組を推進します。
　第五は、森林・林業政策の推進です。
　森林は、地球温暖化の防止、国土の保全や水源の涵養など多面的機能を有しています。この緑の社会資本としての森林の有する機能が将来にわたって発揮されるよう、適切な整備、保全を進めることが必要です。我が国は世界有数の森林国でありながら、木材自給率はわずか二〇％にしかすぎません。機械化は進まず、就業者は高齢化し、森林の整備は相当に立ち遅れており、多くの林業経営が極めて深刻な状況にあります。
　このため、国民のニーズをとらえた多様で健全な森林づくり、国民の安全、安心の確保のための治山対策を推進するとともに、森林施業の集約化、路網整備等によるコスト削減、林業の担い手の育成、確保、国産材の加工流通体制の整備、国産材住宅に関するワンストップ相談窓口の設置など、川上から川下に至る施策を総合的に展開し、国産材の利用拡大を軸とした林業・木材産業の再生を図ります。
　第六は、水産政策の展開です。
　我が国の水産業は、漁獲量のピークである昭和五十九年から平成十九年までの間に、遠洋漁業で約八割、沖合漁業で約六割、沿岸漁業で約四割漁獲量が減少するとともに、漁業者の減少、高齢化や漁船の老朽化等による漁業生産構造の脆弱化などにより、極めて厳しい状況に置かれております。
　低位水準にある水産資源の回復、管理を推進するとともに、省エネルギー、生産性向上のための取組への支援による漁業経営の体質強化や、我が国漁業の将来を担う経営体の育成、確保を図ります。また、多様な流通経路の構築を通じた産地販売力の強化など、加工、流通、消費施策を展開するほか、漁港、漁場、漁村の総合的な整備等を行います。これらの施策を通じて、将来にわたって持続可能な力強い水産業の確立を目指します。
　平成二十一年度の農林水産予算の編成に当たっては、ただいま申し述べました農林水産政策を展開するために意を用いました。必要な法整備につき、今後、御審議をよろしくお願いいたします。
　以上、所信の一端を申し上げました。
　国民本位の農林水産行政を実現するためには、農林水産省の抜本的な改革が必要です。昨年の事故米問題は、農林水産省が抱える幾多の問題を象徴したものであったと私は考えております。私の下に設置した改革チームから提出された提言には、「農林水産省は廃止されて然るべきとの審判が国民から下されたと、職員一人一人が自覚するべきである。」、「この改革を契機に、」「伝統的でなじみ深い調整型政策決定プロセスと訣別しなければならない。」とあります。私は、ここに示された強烈な危機感、責任感、そして緊張感をすべての農林水産省職員と共有し、行政はサービス業であり、生産、流通、消費にかかわるすべての方がお客様であるとの意識を徹底させ、親切で丁寧で正直な農林水産行政の確立に向け、昨年十二月に取りまとめた農林水産省改革の工程表に沿って、政策決定プロセスを見直し、業務と機構の改革を進めます。
　経済情勢が厳しさを増す中で、農林水産業は我が国に残された数少ない成長産業であり、その限りない潜在力を引き出すことは、日本に新たな底力を生み出します。適切な気温や降雨量など恵まれた気象条件。豊かな土壌。四面環海であり、世界第六位の面積を有する排他的経済水域。国土の六六％を占める世界有数の森林率。我が国は第一次産業にとって世界でも屈指の恵まれた環境にあるのです。百年に一度とも言われる世界的な経済危機のただ中にあって、外需依存型経済から内需に重点を移すこと、新たな雇用を創出することが大きな課題となっておりますが、第一次産業はその中で大きな役割を果たしていかなければなりません。その限りない潜在力を引き出し、底力を生かすことこそが、日本の輝ける未来を切り開く原動力となるものと私は確信をいたします。
　先般、政府に農政改革の推進に向けた関係閣僚会合が設置され、新たな食料・農業・農村基本計画の策定に向けた議論が開始されました。農政改革はただ農林水産省のみで行い得るものではありません。私は、農林水産業の問題は、広く国民的な、国家的な課題でありながら、農、林、水の現場は国民から遠く、消費者、納税者との一体感に乏しかったのではないかと思っております。
　大切なものはただではなく、だれかがそのコストを負担しなくてはなりません。どの国も農業を保護しており、我が国が際立って高い保護水準にあるわけでもありません。問題は、何を、だれが、どのような負担によって、どのように守るかということであります。
　スイスにおいては、国産の卵は日本円にして約六十円、輸入品は二十円であるにもかかわらず、多くの消費者が、これで農家の生活が支えられ、私たちの生活が支えられるとの理由で国産を選択しているとの話を聞いたことがありますが、我が国はこれとはなお遠い状況にあるのではないでしょうか。政府挙げて広く議論を喚起し、この課題に取り組んでまいります。
　先般も申し上げましたように、我々に与えられた時間は極めて少なく、選択の幅は著しく狭いものであります。私は、あらゆる議論はすべからく透明性を持って、徹底して行われるべきものと考えており、委員長を始め委員各位におかれましては、今後とも一層の御鞭撻を賜りますよう、お願い申し上げます。</speech><startPage>1</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00220090312/2</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/117115007X00220090312</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/117115007X00220090312/1</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
