<data><numberOfRecords>1004</numberOfRecords><numberOfReturn>100</numberOfReturn><startRecord>701</startRecord><nextRecordPosition>801</nextRecordPosition><records><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X01020220309_186</speechID><issueID>120815261X01020220309</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>186</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-03-09</date><closing></closing><speechOrder>186</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　委員先ほど言及をいただきました、経済産業省及び金融庁の実質秘を含まない内部文書の流出が確認されたところでございますが、それ以外に藤井氏の行った各種会合等において秘密の漏えいがなされたといった事実は確認されなかったと承知をしております。
　また、藤井氏の行った講演のうち、特に法案作成の準備体制が整った令和三年九月以降に行われた講演につきまして、当該講演の内容について可能な限り収集し確認した結果、秘密の漏えいをうかがわせるものは確認されていないと承知をしております。</speech><startPage>14</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X01020220309/186</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X01020220309</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X01020220309/14</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X01020220309_189</speechID><issueID>120815261X01020220309</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>189</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第10号</issue><date>2022-03-09</date><closing></closing><speechOrder>189</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今回、こうした法案の審議を間近に控えている、こうした世間の関心が高まっている中でこうした事案が生じたことにつきましては極めて遺憾に思いますし、私自身、この法制を担当する大臣として、先生今御指摘いただいたこのガバナンスの問題につきましては、改めてこの準備室内を引き締めて、しっかりと国民の皆様に疑念を抱かれることのないようにやっていきたいと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X01020220309/189</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X01020220309</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X01020220309/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_042</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>42</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>42</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　この学術会議の在り方につきましては、国民の皆様から理解され、信頼され続けるような組織になっていくことが重要だと考えています。また、私は、政府と学術会議が歩調を合わせて社会の大きな課題に取り組んでいくことが国際社会における日本のプレゼンスを高めていく上で重要なんだと思っております。そうした思いを梶田会長とも共有をさせていただきながら、コミュニケーションを取って改革を進めているところでございます。
　こうした中で、一昨年十二月に自民党からいただいた提言なども受け止めつつ、言及していただきましたＣＳＴＩの有識者議員懇談会の取りまとめも踏まえて総合的な検討を行っていきたいと考えています。
　委員御指摘のとおり、平成十五年、また二十七年の意見具申や報告を踏まえて、今回、有識者の皆様に様々な角度から御議論をいただいたものと承知をしております。
　私自身としては、この取りまとめにおいては、政策立案に当たって科学的助言に対するニーズが高まる中で、政治や社会が必要とする提言などを適時適切に出してほしいという思いですとか、あるいは、現在の組織形態がその障害になっているのなら見直していくべきではないかというような思いを問題意識として有識者の方々が持っていただいているのだというふうに理解をしております。その上で、こうした御意見なども踏まえながら、意思決定や活動の機動性、弾力性、財政基盤、事務局の機能、様々な論点を提示いただきましたので、この海外の動向を含めてしっかりと掘り下げていきたいというふうに考えております。
　組織形態につきましても、特定の組織形態ありきではなくて、国民から求められる役割あるいは機能、こうしたものを果たしていく観点から、考えられる選択肢などにつきまして、既存のリソースや組織形態を前提とせずに総合的な検討を進めていきたいと考えております。その上で、政府としての方針をできれば今年の夏までには出していきたいと考えているところであります。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/42</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_149</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>149</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>149</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　近年、世界各国が戦略的物資の獲得ですとか、あるいは重要技術を含めてその獲得にしのぎを削っているところであります。この中で我が国として経済安全保障を確保していくためには、我が国の経済構造の自律性を向上させて、また我が国の技術などの他国に対する優位性、ひいては国際社会にとっての不可欠性をしっかりと獲得していくこと、こうしたことに向けた取組をしっかりと推進しながら、同志国との協力を拡大し、そして深めていかなければならないと考えています。
　その際、複雑化し、変化のスピードが速い国際情勢にしっかり対応していかなければなりませんので、そのためには、単に他国に追随するだけではなくて、追随するのではなくて、我が国としての立ち位置を明確化しながら、必要な取組を総合的かつ効果的に、また時間軸をしっかりと意識しながら進めていく必要があると考えています。
　これまでもその既存の法制度の中で経済安保の推進に関して多岐にわたる取組というものを推進してきておりますが、昨年来実施してまいりました経済安全保障推進会議、これ閣僚級の会議ですけれども、また有識者会議、ここでのその議論も踏まえまして、喫緊の分野横断的な政策課題につきまして、必要不可欠なこの四つの項目について法整備を行うべく、先般閣議決定をし、国会へ提出させていただいたところでございます。
　今議員から御指摘いただきましたウクライナ情勢について申し上げますと、例えば我が国のサプライチェーンに与える影響などが注目されておりますけれども、これは、我が国の先ほど申し上げた自律性の確保などにも関わる問題であると認識をしております。このウクライナ情勢の影響などの把握が重要であることは当然のことですけれども、やはり様々な緊急事態に対応できるように、平時から我が国の基幹産業が抱える脆弱性そして強み、こうしたものを不断に点検し、見直しを検討していくことが重要だと考えております。
　これらの施策を通じましてこの経済安保の抜本的な強化を図っていくことが重要であると思っておりまして、提出した法案の成立に向けて全力を尽くすとともに、今後の情勢などを見据えて更なる課題につきましても不断に検討していきたいと考えております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/149</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_151</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>151</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>151</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　ありがとうございます。
　まず、高瀬先生に申し上げたいのは、我が国としては、科学技術あるいはイノベーション、これ国力の根幹でございますので、この力を上げていくためには、当然諸外国から優秀な人材を日本に来ていただくこと、これが極めて重要だと思っておりますので、そうした観点から、我が国としても留学生や外国人研究者の方々の受入れを進めてきているというふうに認識しています。
　その上で、他方で、先生おっしゃったように、先端技術をめぐる熾烈な国際競争が展開されていると。また、我が国の技術などの他国に対する優位性、あるいは先ほど申し上げた国際社会にとっての不可欠性を確保していく観点からも、機微技術の流出防止に関する重要性が高まってきております。この留学生や外国人研究者の受入れに当たりましては、大学そして研究機関などにおける内部管理の強化ですとか、受入れ時の審査の一層の強化に取り組む必要があると考えています。
　こうした観点から、国内での非居住者への機微技術の提供を外為法の許可対象とするいわゆるみなし輸出というのがあるんですけれども、この管理の適用につきまして、非居住者から強い影響を受けている居住者への提供についても管理の対象であることを明確化し、つまり強化をしたということなんですけれども、今年の五月から実施するところでありまして、日本に長期間滞在して居住者となった留学生への技術提供も許可対象となり得ることといたします。
　また、昨年から、留学生などの受入れ審査におきまして、必要と判断される場合には、留学生や大学などの関係機関に対しまして、これまでの経歴を含めて、留学生の職歴あるいは学歴などの情報を追加的に求める運用を開始したところであります。
　こうした取組を始めとする機微技術の流出防止に関する対応は経済安保上極めて重要だと考えておりまして、関係省庁が緊密に連携した上で、冒頭申し上げました科学技術イノベーション力の向上とあくまでバランスを取りながら、適切な留学生、外国人研究者の受入れを進めていく考えでございます。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/151</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_224</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>224</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>224</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　先生、ありがとうございます。
　私も地元で、経済安全保障担当大臣に昨年の十月に就任したということで、経済と安全保障、それぞれ言葉としては分かりやすいんだけれども、一つになったら何だかよく分からないというふうに言われました。
　そのとき、分かりやすい例として出したのは、やはりコロナ禍の下で、マスクが足りなくなった、医療用ガウンが足りなくなった、あるいは半導体が今なかなか調達が難しい、そういう例を示させていただくと、比較的イメージは湧くねということだったんですけれども、この経済安保のそもそもの背景としましては、まさに今先生がおっしゃったグローバル化ですとか、あるいは、第四次産業革命とおっしゃいましたけれども、日本を取り巻く環境というものが今大きく変化してきていると私は感じています。
　それは、一つは経済のグローバル化があって、サプライチェーンが複雑になってきた。あるいは、デジタル化が進んで、サイバー攻撃も増えてきているし、大量のデータが瞬時に国境を越えるような状況になっている。あるいは、国際情勢が複雑化してパワーバランスも大きく変化してきております。革新的な技術が出現をし、また、コロナに見られるような大規模感染症が出てきている。そうした状況を背景に、国家戦略の根幹たる経済と安全保障が融合してきていて、これまで経済は経済、安全保障は安全保障として切り分けて考える傾向がありましたけれども、決してやはりそうはいかないような領域というものが増えてきていると思っています。
　その中で、例えばエネルギー、食料、こうした安全保障というのは伝統的な考え方であって非常に分かりやすいと思うんですけど、ただ、こうした従来既に取り組んできているものだけではなくて、新たなこの経済安全保障の領域というものが広がってきておりまして、やはりほかの、他の産業分野についても安全保障という切り口からしっかりと横串を刺していく必要性が高まっていると感じています。
　その上で申し上げますと、国際情勢は厳しさを増しています。スピードも、変化のスピードも上がってきている。そうした状況の中で、我が国として国家安全保障戦略に掲げている国益、これ具体的に三つ申し上げますと、一つは、国の独立、主権と独立の維持、そして国民の生命、財産を守っていくこと、これが一つです。また、経済的な発展を通じて更なる繁栄を実現していくこと、これが二つ目。三つ目としては、普遍的な価値やルールに基づく国際秩序やルールを擁護、強化していくこと、これが三つ目であります。こうした国益を守っていくことがますます重要になってきている中で、外交、防衛はもとより、経済的な措置を講ずることによって幅広い様々な課題に対処する必要性というのが増してきていると思っています。
　その中で、今この経済安全保障として私が大切だと思っている目標、これも三つありまして、一つは、その経済構造の自律性をしっかりと向上させていくこと、二つ目は、我が国の技術などの他国に対する優位性ですとか、あるいはそれを更に磨いて国際社会における不可欠性を獲得していくこと、そして三つ目としては、基本的価値やルールに基づく国際秩序の維持強化、この三つを目標として取り組むことが重要だと考えていまして、そのために、その経済施策を総合的かつ効果的に、また、全て一気にできるわけでもないですし、短期でできるものでもないので、時間軸を意識をしながらこうした取組を進めていくということがその経済安全保障の基本となる考え方だと認識しています。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/224</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_226</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>226</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>226</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　先ほどの問いの答えと重なる部分があるんですけれども、経済と安全保障の融合が進んでいる中で、従来十分に意識されなかったリスクというのが今顕在化しつつあると思っています。それは、サイバーセキュリティーであり、あるいはデータの管理の在り方であり、あるいは革新的技術によるゲームチェンジ、あるいはサプライチェーンの脆弱性の露呈。こうした中で、技術革新を含めて、その流れの、こうした流れのスピードというのは加速していると思いますし、また分野横断的に対処しなければいけない領域というのが増えてきていると感じています。なので、一言で言えば、対応がどんどん困難になっていくと。
　もちろん、各省が自発的に連携をして、それでうまくいけばいいんですけれども、必ずしも、これまでを振り返ったときに、そうした連携がうまくいかなかった部分もあろうかと思います。そうした中で、やはり経済政策にも安全保障の視点を横串を刺して入れていく必要性が高まっているというのは先ほども申し上げたとおりです。
　したがって、私が今就任をしておりますこの経済安全保障担当大臣の立場としましては、各産業分野などにおきまして、政府全体として、脆弱性あるいはその逆の強み、これを洗い出す作業を連携、各省と連携してやっておりまして、こうした動きを主導していくのが一つの役割だと思っております。また、中でもその分野横断的に取り組むべき課題につきましては、今回の法案を含めまして、経済安保大臣としてしっかりと進めていく役割を担っているというふうに思っています。
　今回の法案の中身について言うと、これ各業種ごとのことではなくて、これ分野横断的に四つの項目があります。サプライチェーンであり、基幹インフラの安全性であり、特許の非公開であり、官民の技術協力の枠組み、こうしたもののそれぞれの項目について、法案にもう既に書き込んであるんですが、基本指針というのを作っていきます。これは政府として閣議決定するものですけれども、これに主体的に私は関わっていくことになろうかと思います。
　また、この法案、とにかく成立させなければいけない、全力を尽くしたいと思いますけれども、同時に、今後もずうっと不断に、状況は変わっていくので、この検証や検討というのは続けていかなければいけない。もしかすると新たな課題が出てくるかもしれない。その分野横断的な課題が出てきたときには、私がそこの制度改正については責任を持ってやっていくことになろうかと思います。
　ただ、先生に申し上げたいのは、おっしゃっていただいたように、全てこの担当大臣の立場でやることはできないし、やるべきでもないと思っています。したがって、当然、個別の分野につきましてはあくまで個別の省庁にやっていただく。ただ、そこに横串を刺すのが私自身の役割だというふうに思っておりまして、その横串を刺すという仕組み上の話を申し上げますと、昨年の十月に総理をヘッドとする経済安全保障推進会議というものを立ち上げましたので、そうした場などを活用してしっかりとその横串を刺すという役割を果たしていきたいと考えます。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/226</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_228</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>228</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>228</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　もう少し具体的に法案に沿って例えば申し上げますと、四つ項目がある中で、先生今言及いただいた重要技術を官民で育成していくという項目が一つ立っています。
　その中で、例えばその法案の中にこの官民の連携を更に深めていくための協議会というものを設置することにしておりまして、ここで国の様々な情報を出して、また企業やアカデミアからもそういう情報を出していただいてみんなでやっていくということなんですけれども、その協議会では、具体的な省庁の名前を挙げると、内閣府が中心となって、経産省や文科省、そこに内閣官房の国家安全保障局、今審議官もいますけれども、そこがしっかりと加わる形でやっていきますので、当然私もそうした枠組みに絡んでいくことになりますし、その重要技術のパートでは、その研究開発の促進という切り口と、もう一つその成果の適切な活用という、この二つの重要な切り口があって、それについて基本指針というのを先ほど申し上げたように作っていきます。これのその指針の策定に当たりまして、私自身中心的にそこは関わっていくということになろうかと思います。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/228</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_230</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>230</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>230</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　ありがとうございます。
　経済安保の課題というのは多岐にわたりますので、これまでもその主要産業に関する脆弱性や強みの分析、点検作業というのを幅広く行ってきたところであります。
　その上で、分野横断的な課題として、例えば外為法に基づく対応の強化を含めて、既存の法制度の中で様々な取組というものを実施してきております。これは、私が大臣に就任してから半年弱たちましたけど、その間にもやってきております。
　こうした中で、先ほど言及させていただいた閣僚の経済安全保障推進会議や有識者会議、こうした議論も踏まえまして、今回の法案では、喫緊に対応しなければいけないと考えられる、かつ分野横断的なこの四つの項目に焦点を当てて、とにかくこれをやらなきゃいけないということで今回国会へ提出させていただいたところでございます。
　今先生の質問の中にも少し触れられておりましたけれども、私どもはこの法案が経済安全保障の全てだとは考えておりません。経済安全保障の多岐にわたる中での一つのアプローチとしてこの法案というものがあるというふうに、重要な一歩だと思っていますけれども、それを位置付けております。
　国民民主党としても今後出していく、法整備をしていくかもしれないということは伺っておりますけれども、是非先生方とは更に議論をさせていただきたいと思いますが、質問に対して答えるとすると、私どもとしては、やはりその安全保障をやはりより総合的な視点から複眼的に見るということは極めて重要だというふうに思っております。なので、その国の独立や、あるいは国民の生存や国家の繁栄、これを経済面から確保していくことが重要ですので、そういう意味では、政府として、今後その法整備に限らず、法整備が必要ないことでもできることはたくさんございますので、やはり複眼的な視点に立って様々な角度からこの経済安全保障を捉えていくということの必要性というのは認識しております。</speech><startPage>35</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/230</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/35</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_232</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>232</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>232</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、優位性、不可欠性というちょっと概念上の整理について申し上げたいと思いますけれども、その我が国の繁栄を長期的かつ持続的に支えていくための強み、あるいはその強みを持ち得る、可能性を持ち得るもの、その可能性を有する分野をしっかりと見極めて、その分野を磨くことによって、国際社会が我が国を必要不可欠とするような分野というものを戦略的に拡大していくことがアプローチとして重要だと思っております。
　特に、近年、科学技術イノベーションが国家間の覇権争いの中核を占めるようになってきていますので、先端的な重要技術の研究開発などについては、我が国の国民生活や経済活動にとって重要であるのみならず、中長期的に我が国が国際社会において確固たる地位を確保し続ける上で必要不可欠な要素だと考えております。
　より具体的に申し上げますと、その近年重要性が増している例えば宇宙ですとか海洋、ＡＩ、量子、こうした分野の研究開発などを推進をして、国民生活の向上などにとどまらず、世界が直面する様々な課題への積極的な貢献をすることによって、国際社会でのその不可欠性の獲得につなげていきたいと考えております。
　諸外国でこの先端技術の研究開発といいますと、例えばコンピューターやインターネット、あるいはＧＰＳ、こうしたものを、従来、政府、政府機関ですとかあるいは大企業が主導する形でこうした研究開発が進んでいましたけれども、先生御案内のとおり、最近ではやっぱりスタートアップですとか大学ですとか、こうしたボトムアップのアプローチというものがやっぱりだんだん主流になりつつあるとも言えます。
　したがって、こうした研究開発を効果的に促進するために、この多様な主体が参加できるような支援の枠組みづくりが有効であるというふうに考えておりますし、また、諸外国を見ても、民間企業だけに任せるんじゃなくて、まあ民間企業は主要なプレーヤーであることは厳然たる事実なんですけれども、やっぱりこの革新的な技術の開発などについてはやっぱりもう官民一体となって、それ国家戦略と掲げてやっておりますので、我が国としても今回この法案の中で官民の協力体制を更に深掘りするための枠組みを設けていくということとしております。
　いずれにしても、諸外国と伍することのできる形で研究開発を進めるための制度整備を目指していきたいというふうに考えております。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/232</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_234</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>234</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>234</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これ、まず、今申し上げた我が国の強み、優位性、不可欠性というふうに申し上げました。その前、委員から質問を飛ばされたということで、そこは脆弱性の、自律性ということで脆弱性を解消していくということなんですけれども、この弱みを解消して強みを磨いて獲得することによって、我が国の国際社会の中での立ち位置をしっかりと強化することによって、我が国の重視する基本的な価値に基づく国際秩序あるいはそのルール、この維持強化を図っていくことが大切だというふうに思っていまして、その具体策として、国際社会との連携、国際機関、そしてルールメーキング、この三点を重視して取り組んでいく必要があるというふうに考えています。
　まず、国際社会との連携についてですけれども、経済安保上のその課題の共通認識というものを醸成しながら具体的な協力を深化させていかなければならないです。例えばクアッド、日米豪印の連携ですとかＧ７などの枠組みを活用して、サプライチェーンの強靱化ですとか重要技術、新興技術の育成、保護についてこうした同志国との連携を強化していく、これが一つの方向性です。
　二つ目の国際機関という切り口でいうと、これは以前から言われている話でもありますけれども、国際機関のトップや幹部ポストの獲得、あるいは官民からの国際機関への人材送り込みなど、政府全体として戦略的に取り組んでいく必要があると。
　最後、三つ目のルールメーキングということですけれども、国際的なルールづくりにつきましては、我が国はこれまで自由で公正な経済圏の拡大、ルールに基づく多角的な貿易体制の維持強化を推進してきたところでございますけれども、グローバルなサプライチェーンの脆弱性、あるいは国家、地域間の相互依存リスクが顕在化する中で、国家及び国民の主権や利益を害する経済的な脅威にも対処して我が国の繁栄につながるよう、国際経済秩序、この構築を主体的に、この国際経済秩序の構築に、より主体的に関与していかなければならないというふうに考えておりまして、これが先生の御質問への私自身の基本的な考え方でございます。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/234</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_237</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>237</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>237</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今、若宮大臣から御答弁あったように、経済安保に関する施策を進めていく上でも、例えば我が国で研究開発を行った先端的な重要技術を国際的に普及させていく際に、国際標準の活用が必要となる場合がございます。このため、経済安保担当大臣たる私が提出したこの法案の下で先端的な重要技術の研究開発を推進しつつ、若宮大臣の下で国際標準の戦略的な活用をリードしていただくと。
　それとともに、あわせて、国益にかなう技術標準などの維持、強化、構築につきましても、政府全体で連携して取組を進めていくことが必要だと考えておりまして、そうした取組の中で、先ほど申し上げた我が国の技術の優位性、あるいは更にそれを磨いた国際社会における不可欠性の獲得に向けて尽力していきたいと考えます。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/237</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_252</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>252</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>252</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　委員今御指摘いただきました我が国の研究水準の状況でございますけれども、これについては、私どもといたしましても、委員の御指摘のとおり、例えば、被引用数トップ一〇％の補正論文数、こうした実数というのは、低下は、実数自体は低下はしていないんですけれども、中国やアメリカなどの論文数が著しく増加をしておりますので、その反射的な効果として相対的な立ち位置というものが低下をしていると認識しています。
　その背景として、例えば、幾つか挙げさせていただきますと、第一に、複雑化する競争的資金の申請などの事務や手続などによって研究者の研究時間の減少を招いていることが挙げられると思います。
　また、世界のトップレベルの研究大学が、自己収入を含む様々な資金を獲得して事業規模を拡大しています。一方で、我が国との、我が国のその事業規模との差というものが当然拡大しております。こうした中で、他方で、これらの世界に伍する研究大学だけではなくて、多様な大学の強みを引き出すための府省横断の取組、これまでやってきましたけれども、これが必ずしも十分ではなかった、こうした背景もあるかと思います。
　また、三つ目としては、若手の研究者が腰を据えて研究できる環境が十分ではない、そして博士号取得者の多様なキャリアパスが十分開けていないこと、こうした背景があるというふうに認識をしております。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/252</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_256</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>256</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>256</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　これも、田村委員御指摘のとおり、この図を見れば確かにおっしゃるとおりだと思っていまして、近年、特に国立大学、そして国立研究開発法人の論文数というのは減少してきております。その背景としましては、研究時間の減少を始め、先ほど三つ申し上げましたのでもう繰り返しませんけれども、そういう背景があるものと認識しています。
　したがって、政府としては、研究時間の減少の課題につきましては、昨年四月からスタートした第六期の科学技術・イノベーション基本計画などを踏まえまして、競争的資金の簡素化、デジタル化、そして迅速化を通じまして、研究者の方々の研究時間の確保に取り組んでいるところであります。
　また、大学の事業規模の話でございますけれども、これにつきましては、この国会審議で何度も出ておりますけれども、十兆円規模の大学ファンドを創設いたしまして、その運用益によって世界に伍するトップレベルの研究大学を支援をし、事業規模を国際的にも競争できるようにすることとしております。あわせて、この十兆円ファンドの支援を通じて、若手の研究者が活躍できる環境を整備することにもしております。
　さらに、政府全体として、この国立大学、国立研究開発法人の運営費交付金などの基盤的経費、これを確保するとともに、創発的研究支援事業や若手への任期なしのポストの充実などを促す研究費改革のための取組を行っているところでございます。
　引き続き、これらの施策に政府全体で取り組むことによって、大学における研究力の強化に取り組んでまいります。</speech><startPage>39</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/256</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/39</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_258</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>258</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>258</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　近年、先ほど申し上げたとおり、世界の主要大学、これは積極的に投資を行っているわけであります。こうした大学では、自ら知的価値を創出をして、社会に社会還元を進めるだけではなくて、巨額の基金を保持、運用することで潤沢な資金を確保し、自らの経営基盤の強化、教育研究の充実を着実に図っていると認識しています。
　一方で、我が国の大学は、教育研究面あるいはその財政面において、世界の主要大学との差が近年拡大をし続けている状況です。十年前に比べましても、論文数、トップ一〇％の論文数共に米中など主要国に比べて順位を落としている。研究力が停滞している状況が見られます。
　したがって、先ほど申し上げた大学ファンド、この大学ファンドによる支援を通じて、まずトップレベルの研究大学が自律的、継続的に知的価値を創出すると。その創出し続けるとともに、その知的価値を更に社会の成長につなげていくという、この好循環のサイクルというものを構築していくことが重要であると考えています。このことで大学の持続的成長や我が国全体の研究力の向上につなげていきたいと考えています。
　一方で、委員から御指摘ありましたけれども、我が国全体の研究力向上のためには、トップレベルの研究大学だけではなくて、地域の中核大学ですとか、あるいは特定分野に強みを持つ大学というものがあります。こうした大学の機能を強化することも当然必要だと考えておりまして、そのための支援策を本年二月に地域中核・特色ある研究大学総合振興パッケージとして取りまとめたところでございます。
　大学ファンドと併せる形でこの総合振興パッケージを同時に推進することで、我が国全体の研究力の底上げを図っていきたいと考えます。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/258</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00220220308_260</speechID><issueID>120814889X00220220308</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>260</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-03-08</date><closing></closing><speechOrder>260</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今申し上げたいわゆる総合振興パッケージですけれども、これは日本全体の研究力向上を目指して多様な大学の機能を抜本的に強化していく、そのために特定分野において世界レベルにある大学ですとか地域創生の貢献に不可欠な大学など、特に実力と意欲を持つ大学の発展に必要な予算確保に向けて支援策を取りまとめたものであります。
　このパッケージには、政府として、競争的資金の簡素化あるいは大ぐくり化などを通じまして、実力と意欲のある大学を一体的かつ安定的に支援をしていくこととしております。さらに、このパッケージにおきましては、多くの関係府省の事業を政策課題ごとに整理をした事業マップを提示することによって、大学の現場が安定した環境下でシームレスな活動を遂行し、任期なしポストの充実を促すことができるよう支援の工夫を図っているところでございます。
　また、大学の現場に対しても、これは令和二年の一月にいわゆるＣＳＴＩで決定したものでございますけれども、研究力強化・若手研究者支援総合パッケージを踏まえまして、学内の経営マネジメントを強化をし、多様な財源を戦略的かつ効果的に活用することによって、特に優秀な若手研究者の安定的なポストの確保を図っていくことを促しているところでございます。
　引き続き、こうした取組を政府全体で進めていくことによって、大学における優秀な研究者の安定的ポストの確保を図ることによって、それをもって研究力の強化に取り組んでいきたいと考えております。</speech><startPage>40</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308/260</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00220220308</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00220220308/40</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00920220307_205</speechID><issueID>120815261X00920220307</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>205</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第9号</issue><date>2022-03-07</date><closing></closing><speechOrder>205</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　三浦先生を始め与党の議員の皆様からも高い関心を示していただいている御指摘の医療用のラジオアイソトープでございますけれども、この医療用ＲＩの国内製造や安定供給体制の確立につきましては、我が国の医療体制の充実だけではなくて、今おっしゃっていただいたように、経済安保の観点からも重要な政策と認識しておりまして、昨年十一月、原子力委員会の下に専門部会を設置したところであります。
　この専門部会では、医療用を始めとするラジオアイソトープを製造するための研究開発から、放射性医薬品の実用化、サプライチェーンの確立、そして医療現場での活用に至るまでの取組が切れ目なくつながっていくように、克服すべき課題や必要となる対策などについて議論を行っているところでございます。
　今後、原子力委員会としてアクションプランを早急に取りまとめまして、関係府省庁が連携して実施に移していくこととなります。我が国において医療用ＲＩの製造と利用が着実に進むように、関係省庁とも連携しながらアクションプランの早期策定に向けて議論を深めてまいります。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00920220307/205</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00920220307</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00920220307/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00820220304_265</speechID><issueID>120815261X00820220304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>265</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-03-04</date><closing></closing><speechOrder>265</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　委員御指摘の蓄電池は、自動運転、ドローン、あるいは自動車の電動化の鍵を握る基幹部品でございまして、幅広い産業で利用されておりますし、今後も利用されていくんだと考えております。
　その上で、先般国会に提出させていただきました経済安全保障推進法案では、広く経済活動が依拠しているか否かといった物資の重要性や海外への依存度、又は供給途絶時に国家及び国民の安全を損なうかなどを踏まえまして、特に安定供給確保を図る必要があると認められる物資を指定をして、当該物資に対して安定供給確保のための取組を実施することとしております。
　今回のこの法案におきまして、対象物資の指定についてなんですけれども、まず基本指針において基本的な考え方などを定めた上で、その後、個別物資ごとに指定の必要性を判断していく立て付けとなっております。
　具体的な支援対象物資につきましては、今後選定を進めていくものでございますので、現時点で予断を持って言及することはできないことを御理解いただきたいと存じます。
　いずれにしても、今後、国会での御審議、御議論も踏まえながら、どのような物資を指定するかにつきましても関係省庁とも連携しながら検討してまいりたいと存じます。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00820220304/265</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00820220304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00820220304/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00820220304_271</speechID><issueID>120815261X00820220304</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>271</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第8号</issue><date>2022-03-04</date><closing></closing><speechOrder>271</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　対象物資を指定するに当たっては、その物資の供給途絶がその物資が活用される様々な製品に与える影響を、それも踏まえて決めていくことになります。
　先ほど申し上げたとおり、具体的な対象の絞り方につきましては今後決めていくことになりますが、その上で申し上げれば、産業政策としての支援は、今、萩生田大臣からあったとおりだと思います。一般論として申し上げますと、先ほど需要サイドの話が出ましたが、やはり供給面のみならず、需要面も併せて考えていくことは大切な問題意識だというふうに共有をさせていただいております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00820220304/271</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00820220304</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00820220304/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120814889X00120220303_014</speechID><issueID>120814889X00120220303</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-03-03</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　経済安全保障担当大臣、また、科学技術政策、宇宙政策を担当する内閣府特命担当大臣として、所信の一端を申し述べます。
　世界各国が戦略的物資の確保や重要技術の獲得にしのぎを削る中、経済安全保障は喫緊の課題です。昨年十一月に設置された経済安全保障推進会議において、関係大臣の御協力をいただきながら政府一丸となって、この新しい時代の課題に向き合ってまいります。
　第一回の会合において、サプライチェーンの強靱化などを通じて我が国の経済構造の自律性を向上させること、我が国の技術などの他国に対する優位性、ひいては国際社会にとっての不可欠性を確保すること、基本的価値やルールに基づく国際秩序の維持強化を目指すこと、この三つの目標を我が国が目指す経済安全保障政策の大きな方向性として共有いたしました。
　こうした方針の下、サプライチェーンの強靱化への支援、基幹インフラにおける重要機器、システムの安全性を事前に審査する制度、重要技術の研究開発を官民協力の下で推進する制度、安全保障上機微な発明の特許非公開制度を整備するための新たな法律案を提出しており、経済安全保障を抜本的に強化すると同時に、経済成長も実現してまいります。
　先端技術をめぐる国家間の覇権争いが激化し、気候変動などの課題に直面する中で、科学技術イノベーションを核として、国民の安全、安心や経済成長を実現する重要性が高まっています。第六期科学技術・イノベーション基本計画に基づき、政府の研究開発投資約三十兆円、官民の総額約百二十兆円を目指すとともに、ソサエティー五・〇の実現に取り組みます。
　特に、十兆円規模の大学ファンドを創設し、若手研究者支援、研究基盤の強化、大学改革を進めるとともに、地域中核大学等の振興により、イノベーションの源泉となる知を創出します。
　また、我が国の勝ち筋となる技術を育てるため、シンクタンク機能やＡＩ、量子等の分野戦略を強化するとともに、経済安全保障重要技術育成プログラム、戦略的イノベーション創造プログラム、ムーンショット型研究開発制度などの研究開発を推進します。
　さらに、イノベーションエコシステムの抜本強化等に取り組み、大規模なスタートアップを創出することで、科学技術の恩恵を国民や地域に届けます。
　なお、日本学術会議の在り方については、総合科学技術・イノベーション会議有識者議員懇談会からの報告などを踏まえて検討を進め、引き続き、梶田会長とコミュニケーションを取りながら、未来志向で改革に取り組んでまいります。
　宇宙政策については、宇宙基本計画に基づく取組を強力に推進します。宇宙は経済社会を支える基盤であり、経済安全保障の観点からもその重要性を増しています。我が国独自の小型衛星コンステレーションの構築や衛星間での光通信等の次世代基盤技術の確保、アルテミス計画による日本人宇宙飛行士の月面着陸の実現、準天頂衛星の整備、衛星データの利用拡大、宇宙の利用に関する国際ルールの整備等を推進します。
　医療分野の研究開発については、今後の感染症危機に備えた国産ワクチンの開発、生産体制強化の取組を進めるとともに、新型コロナウイルス感染症の治療薬等を始め、基礎から実用までの一貫した研究開発の推進など、健康・医療戦略を推進してまいります。
　このほか、原子力利用に関する基本的考え方に基づく原子力政策、遺棄化学兵器処理を推進するとともに、特定秘密の保護に関する制度を適切に運用してまいります。
　徳茂委員長を始め、理事、委員各位の御理解と御協力を賜りますよう、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00120220303/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120814889X00120220303</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120814889X00120220303/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00620220302_199</speechID><issueID>120815261X00620220302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>199</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-03-02</date><closing></closing><speechOrder>199</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答えをさせていただきます。
　今委員から御指摘いただきました経済安全保障法制に関する有識者会議につきましては、専門的な知見や経験を有するアカデミアや経済界の有識者などによって構成されておりまして、今言及いただいた経済安保推進法案の策定に関する様々な課題についてそれぞれのお立場から自由闊達に御議論いただいて、法案策定に必要な具体的な提言をいただくために開催されたものです。それが位置付けです。
　こうした有識者会議を支える庶務につきましては経済安保法制の準備室において処理することとされておりまして、この準備室が会場の準備、設営や会議で使用された各種資料の起案などの実務を行ったところであります。
　こうした実務のうち、この有識者会議で使用された各種資料に関しましては、この法制準備室の室員が各委員のそれまでの発言や考え方なども踏まえまして起案作業を行い、藤井前室長を含む準備室幹部の確認を経た後に、国家安全保障局長、そしてさらには私自身の了解も得まして、その後、有識者会議の座長を始め各委員に対して相談や確認を行った上で会議において使用させていただいたものでございます。
　したがいまして、藤井前室長は、有識者会議の準備に当たって、私自身や各委員の了解、そして相談が行われる前に、事務方の一人として資料の確認などに携わっていたということになります。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302/199</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00620220302/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00620220302_207</speechID><issueID>120815261X00620220302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>207</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-03-02</date><closing></closing><speechOrder>207</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　この有識者会議の運営に当たりましては、その運営要領におきまして、会議を非公開とし、発言者名を付さない形で議事要旨を公開することを定めておりまして、それに従って、有識者会議の本会合を四回、そして十二回の分野別検討会合、計十六の議事要旨を作成をし、ホームページ上で公開させていただいているところでございます。
　この議事要旨につきましては、もう恐らく杉尾先生御確認いただいていると思うんですけれども、この各委員の発言につきまして、発言者名は付していないんですけれども、有識者会議での様々な議論が把握できるような分量と内容となっております。
　今、たまたま私自身、十二月の二十八日にこの二回目の、この有識者会議の議事要旨持ってまいりました。これ全部で十一ページあるんですけれども、かなり細かく書かせていただいていますので、こうしたものを御覧いただければ中身については御理解をいただけると思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302/207</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00620220302/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00620220302_211</speechID><issueID>120815261X00620220302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>211</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-03-02</date><closing></closing><speechOrder>211</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　まず、先ほど委員からエコノミックセキュリティーという言葉がないということだったんですが、これアメリカとかでも使われている言葉ですので、その点だけ一点言及させていただきます。
　それで、有識者会議につきましては、この委員については、関連する様々な分野において専門的な知見やアドバイスを得るべく、関係省庁などの意見も踏まえまして、経済安保推進法案の策定に必要となる具体的な提言をいただくにふさわしい方々として、経済界あるいはアカデミア、かなり幅広い分野なんですけれども、十八名の方に委員をお引き受けいただいたものでございます。
　この各委員についてそれぞれ個別にその人選の理由をお答えすることは控えますけれども、その上であえて申し上げれば、今、杉尾先生おっしゃったとおり、北村委員は前国家安全保障局長でもございまして、この当該委員の有する専門的な識見が考慮されたものと認識しています。
　このメンバーの選定に当たりましては、今御指摘いただいている藤井前室長が最終的に決めたというものではなくて、官邸ですとか、あるいは私、担当大臣ですから、私もしっかりとその相談に加わった上で政府内の適切な手続を経て選定されたものであって、そうした不当な介入という、そういう御指摘は当たらないと考えています。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302/211</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00620220302/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00620220302_213</speechID><issueID>120815261X00620220302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>213</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-03-02</date><closing></closing><speechOrder>213</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　この有識者会議の提言におきましても、また先般閣議決定して国会に提出させていただきましたこの法案におきましても、四つある柱のうちの三つ目の柱が今、杉尾先生御指摘いただいた官民の技術協力ということでございまして、その中にシンクタンク機能をつくっていくという項目があります。
　この点につきましては、まさに昨年、このシンクタンク機能の委託調査というものを出しておりまして、そこの結果を踏まえた上で具体的な制度設計を考えていきたいと思っております。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302/213</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00620220302/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00620220302_218</speechID><issueID>120815261X00620220302</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>218</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第6号</issue><date>2022-03-02</date><closing></closing><speechOrder>218</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　繰り返しになりますけれども、この経済安保推進法案につきましては、これまで御説明してきたとおり、藤井元審議官の行為によって法案の内容が不当にゆがめられたという事実はないということを確認しています。
　有識者会議につきまして私から答えさせていただきますけれども、親会議四回、そして分野別会合十二回、計十六回、それぞれ議事要旨を作成して、既に公開してやっています。今官房長官から……（発言する者あり）かしこまりました。
　それでは、私からはこの辺でとどめさせていただきます。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302/218</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00620220302</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00620220302/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_072</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>72</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>72</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、現在御審議いただいておりますこの令和四年度の当初の予算案におきまして、政府全体の科学技術関係の予算というのは、今年度の当初予算から二・四％増の四兆二千百九十億円となっておりまして、その中でも、この量子やＡＩ、まさに革新的技術につきましては、まさに今、世界各国がしのぎを削って、まさに国家戦略と位置付けてやっておりますので、その意味では、我が国としても、しっかりと予算の確保をしていかなければならないと考えております。
　まさに新しい領域でもございますので、先般、経済安全保障推進法案を国会に提出させていただきましたけれども、その中で、この先端的な技術開発につきましては、官民がしっかりと協働する枠組みをつくって、この強みを伸ばしていくということでこれからやっていきたいというふうに思っていますので、この予算の獲得、これからできる限りやっていかなければならないと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/72</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_074</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>74</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>74</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　これは、まさに軍民融合、いわゆるデュアルユース技術でございますので、これ、なかなかその境界が曖昧な領域でもありますし、科学技術というのはまさに多義性を持ったものだと考えておりますし、これからそういう傾向がどんどん強まっていくと考えております。
　その中で、やはり政府全体として、この革新的な技術の予算というものを効率よく、また効果的に獲得をして活用していくことは重要だと考えております。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/74</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_279</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>279</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>279</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　法制を今担当している大臣としてお答え申し上げます。
　藤井室長につきましては、前室長につきましては、法制準備室というものが昨年立ち上げられましたけれども、そこの事務方のトップとして、この先般閣議決定させていただきました経済安全保障推進法案の責任者としてやっていただいていたわけであります。しかしながら、様々な今般の御指摘いただいていることを踏まえまして、その室長の任に堪え得ることが難しいという判断がなされて、この室長が交代されたというふうに承知をしております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/279</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_283</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>283</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>283</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　この有識者会議につきましては、全四回開催されまして、初回が昨年十一月の二十六日、最終回が今年の二月一日ということで、提言書につきましては、私受け取らせていただいて、既に公開されているところでございます。この有識者会議そのものにつきましても、一旦これで閉じたということでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/283</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_285</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>285</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>285</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　青木座長につきましては、二月の十六日に確認をさせていただいたところであります。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/285</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_293</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>293</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>293</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　小林でございます。
　政府原案につきましては、そもそも原案というのはその法案のことだと思いますけれども、法案が閣議決定されたのは先週の金曜日と認識しております。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/293</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_295</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>295</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>295</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　済みません、原案というのは、ちょっと趣旨がよくのみ込めていないんですけれども、その提言という、提言の原案ということでしょうか。法案の原案につきましては、もう常にこの閣議決定に至るまで連日この点検を続けてきておりますので、私から申し上げることがあるとすれば、先週の金曜日に閣議決定をされたということでございます。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/295</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_297</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>297</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>297</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　繰り返しになりますけれども、原案というものが別にあるわけではなくて、常に法案というのは最初ゼロから作り上げているんですけれども、その時々の段階に応じて、閣議決定に至るまで、与党の皆様とは逐一タイムリーに意見交換をさせてきていただいたところであります。（発言する者あり）</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/297</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_299</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>299</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>299</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　内部で、当然、政府内部でこのたたき台から始まって、いろいろ連日変わっていくわけですよ。その時々におきまして与党の皆様とは様々な形で意見交換をさせていただいておりますので、この日にその原案をというふうに答えることは難しいということを御理解いただければと思います。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/299</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_301</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>301</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>301</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　自民党の部会という意味では、今委員御指摘をいただいたように、今月の十六日、二十二日ということでございますけれども、報道について一々コメントすることは差し控えさせていただきますけれども、別に原案というものがあるわけではありません。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/301</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00420220228_303</speechID><issueID>120815261X00420220228</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>303</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2022-02-28</date><closing></closing><speechOrder>303</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答えを申し上げます。
　経済安全保障は多岐にわたる新しい課題でございまして、当然、御指摘のその人材の安定的な育成と確保につきましても、この経済安保を確保していく上で極めて重要な要素であると認識しています。
　これ、人材の流出防止というのは、これ結構なかなか、必要でありながらも難しいところではありますし、また様々な多角的なかつ総合的なアプローチというものが必要になってくるんだと思います。例えば、その人的投資の強化につきましては、経済成長の基盤であるとともに、技術革新を担う研究者又は高度ＩＴ人材、特殊技能を持ってサプライチェーンを担う人材、こうした人材をですね、経済安保に不可欠な人材ですから、この人材の育成というのは非常に重要だと思っております。
　人を大切にする経済社会をつくるということで、この国に人材が定着することは国の経済安保を確保することにもつながると考えておりますので、この人材の流出、すなわちこの人材の流出を防止していく、すなわちこの我が国におけるその環境の改善を含めて、そこは力を入れていきたいと考えています。</speech><startPage>22</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228/303</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00420220228</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00420220228/22</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_322</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>322</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>322</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　矢田委員御指摘のとおり、科学技術イノベーションを起こして産業の国際競争力の向上につなげていくためのその研究開発投資につきましては、諸外国とも投資を伸ばしております。
　今アメリカや中国の例が出ましたが、それぞれ国が置かれている状況は異なっていると思いまして、アメリカであれば、やっぱり民間企業のアニマルスピリット、リスクテークの姿勢がやっぱり旺盛ですし、中国ではやっぱり国家の資本を投入しやすい。それぞれ国によって環境は違うと思うんです。ただ、我が国におきましても、研究開発への大胆な投資を行っていくことが極めて重要だと思っています。
　こうした中で、御審議いただいておりますこの令和四年度の当初予算案における政府全体の科学技術の関係の予算は、令和三年度予算比で二・四％増の四兆二千百九十八億円となっております。昨年十二月に成立した令和三年度の補正におきましては、三兆五千六百二十二億円となっております。また、この今申し上げた補正予算におきましては、科学技術関係予算としまして、先端半導体の国内の生産施設整備の支援ですとか、あるいは先端的な重要技術の研究開発を機動的に推進していくための経済安全保障重要技術育成プログラム、こうしたものも含まれているところでございます。
　先ほど総理から投資を増やしていくというお話ありましたけれども、政府としては、今年度から五年間の研究開発投資につきまして政府全体で三十兆円という目標を定めております。
　私は、国力の根幹は科学技術イノベーションだというふうに思っておりますので、今後とも、この分野の必要な予算を確保して、科学技術立国の実現に向けて取り組んでまいりたいと考えます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/322</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_324</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>324</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>324</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　熾烈な国際間競争、国家間競争を勝ち抜くためには、委員御指摘のとおり、政府だけではなくて、民間による投資も大幅に拡大すべきだと思っております。官民が連携をして国家の課題に向き合うということが大切だと考えています。
　先ほど政府全体で約三十兆円というふうに申し上げましたが、官民合わせた総額、この五年間の研究開発投資につきましては約百二十兆円という目標を定めたほか、今委員から御指摘のあったグリーンイノベーション基金、あるいは十兆円規模の大学ファンド、こうしたものを併せて大胆な政策を進めていきます。
　また、この投資だけで、投資の額の話をしましたけれども、この基礎研究、人材育成へのこの投資も含めて必要な予算を確保していくとともに、研究開発税制などによりまして民間投資を誘発して、国家的な重要課題に対応してまいりたいと考えます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/324</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_494</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>494</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>494</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　近年、世界各国が戦略的物資の確保あるいはその重要技術の獲得にしのぎを削る中で、我が国として経済安保を確保していくためには、まず経済構造の自律性を向上させていく、そして、我が国の技術などの他国に対する優位性、ひいては国際社会に対する不可欠性を獲得していく、そのことで同志国との協力を拡大、深化させていく必要があると考えています。
　その際に、複雑化して変化のスピードが速い国際情勢にしっかりと対応していくためには、単に他国に追随するだけではなくて、我が国としての立ち位置を明確化しつつ、必要な取組を総合的かつ効果的に、そして時間軸を意識しながら進めていく必要があると思っています。
　こうした観点から、これまでも、外為法に基づく対応の強化など、既存の法制度の中でできることは数々実施してきておりますけれども、今回、経済安保推進会議や有識者会議の議論を踏まえまして、喫緊の、特に外部脅威を意識した政策課題に対応するために新たな法律を策定することとしました。この法律を策定することによって経済安全保障の抜本的な強化を図っていきたいと考えます。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/494</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_496</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>496</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>496</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答えいたします。
　重要な物資のサプライチェーンの強靱化については、これは有識者会議からこういう提言をいただいています。物資の産業構造や企業活動などの特性に応じて有効な取組は異なることから、国内生産基盤の整備のみならず、供給源の多様化、生産技術の開発など、多様な取組に対する支援を行うことができる枠組みとすべきと、こういう提言でございました。
　今、片山委員は、中国に進出した日本の製造業ということで、そこに対する影響ということでおっしゃいましたけれども、我々としては、特定の国に依存している物資についての、一般論として申し上げますと、進出企業の製造した製品がその進出先の国内でどの程度振り向けられているのか、あるいはその当該製品の市場がどれだけ拡大しているのか、また、供給源の多様化や生産技術の開発など、いかなる取組を支援するか、といって、ケースによって様々でございますので、一概にどの程度の影響を受けるかということはお答えすることは困難であることは御理解いただきたいと思うんです。
　ただ、委員御指摘のようなケースの場合であっても、海外に例えばその製造拠点を持つ日本企業の供給源の多様化も含めまして、安定供給確保に向けた支援を講じてまいりたいとは考えております。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/496</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_498</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>498</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>498</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　委員冒頭御指摘いただいたとおり、この法制の検討については現在詰めの最終局面の検討を行っているところでございます。
　この対象となる物資の指定につきましては、まさに今委員から御指摘いただいているとおり、有識者会議で、二つ切り口があって、国民の生存に不可欠な物資、また、広く国民生活、経済活動が依拠している物資を対象にすべきであるとされています。その際に、特定の国への依存の程度ですとか、また、将来に他国に依存する可能性を念頭に置く必要があるとされております。
　具体的にどういう物資を指定するかというのは、法案がしっかりと制定されて、またいろいろルールを決めて、また有識者や産業界とも話しながら決めていくものでございますので、今予断を持ってお答えすることは控えたいと思います。
　また、支援の中身や規模について今お尋ねがありました。これについても、有識者会議からは、物資の特性に応じた多様な取組に対する支援を行うことができる枠組みとすべきとされておりまして、例えば財政支援ですと、助成ですとかあるいは利子補給、こうしたものを想定しまして、あるいはツーステップローンみたいな話というのも今想定しているところでございます。
　また、有識者会議でもう一点指摘されているのは、政策資源の有効活用の観点からも、重要物資の安定供給の確保に効果が見込まれる取組に絞って行うことが重要というふうにされておりますので、そうした提言を踏まえて具体的な制度運用の在り方を検討していきたいと考えております。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/498</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_500</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>500</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>500</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、民間企業との関係につきましては、当然、自由な経済活動が大前提になります。したがって、それを基本としつつ、対象とする物資を絞り込んで、この官民の適切な役割分担を考えながら、あくまでその民間企業の、その、何だろう、創意工夫をインセンティブで後押ししていくような、そういう仕組みにしていきたいと考えております。
　罰則の話が出ましたけれども、罰則含めて様々な条文の細かな点に至るまで最終の詰めを今行っているところですけれども、このサプライチェーン調査における調査権限と応答の確保につきましては、この有識者会議の提言で、政府の調査権限と事業者の応答を確保できる法的枠組みを整備することが必要であることとされていることに加えまして、調査の実施に際しては、政府は、民間事業者に対して、調査の趣旨、目的を丁寧に説明し、その趣旨と目的に合わせて適切な調査対象に絞り込んだ調査を行うことで実効性を担保すべきというふうにされているところでございます。
　また、情報の漏えいなどにつきましても、これも、政府の情報管理者が漏えいした場合に罰則規定を措置すべきであるとされておりますし、こうした提言を踏まえまして具体的な調査の在り方について検討しているところでございまして、我が国にとっての重要物資の安定供給の確保に向けて制度設計進めていきたいと考えています。</speech><startPage>43</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/500</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/43</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_504</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>504</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>504</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　その基幹インフラのまず絞り方につきましては、やはり何らかの国民生活が大きく依拠している事業であって、外部からの脅威によってその機能が停止あるいは低下した場合に甚大な影響を及ぼし得る事業に限って規定していこうと考えております。これ、ある意味、規制色が出てくるものですから、これは既に産業界の皆様とはしっかりと意見交換させていただいていますし、予見可能性をできるだけ担保できるような形で規定をしていきたいと考えています。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/504</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_506</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>506</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>506</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答えいたします。
　基幹インフラ事業は、国民生活、あるいはその経済活動の基盤となる役務を提供するものであって、そのための設備などのセキュリティー技術水準の向上というのはもとより不断に行っていく必要があると考えています。
　まず、その上で、日々高度化、巧妙化するサイバーセキュリティー上の脅威に対応するためには、有識者会議からも提言いただいておりますが、多層防御の考え方に立って引き続きサイバーセキュリティー対策を強化していき、また、設備の導入が行われる前にそのリスクを把握、そして排除する必要があると考えています。
　それとともに、議員御指摘いただいたとおりだとも思います、その側面もやっぱりあると思っていて、例えば５Ｇ、５Ｇの分野などでは、国際的にも提言されているんですけれども、国民生活や経済活動の基盤である基幹インフラの安全性、信頼性を確保するためには、信頼できるベンダーの多様化を図ることが重要だというふうにされています。したがって、我が国としても、同志国や国内の関係省庁と連携をして取組を進めていきたいと思いますし、我が国自身としてもその能力を高めていく必要はあると考えています。</speech><startPage>44</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/506</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/44</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00320220225_546</speechID><issueID>120815261X00320220225</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>546</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-25</date><closing></closing><speechOrder>546</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　今委員から半導体についての政策についてお尋ねがありました。
　今回、法案の中でサプライチェーンの強靱化というものを整備しようと、手当てしようとしています。先ほど、片山委員のときにお答えさせていただきましたけれども、まだ、この対象の物資についてはまだこれから検討していくということでございます。
　ただ、この半導体そのものにつきましては、今後のデジタル社会を迎えていく上でのキーテクノロジーであると認識をしておりまして、まさに各国は国家戦略として位置付けてしのぎを削っております。その意味では、我が国の、先ほど申し上げた自律性や他国に対する優位性、あるいは国際社会における不可欠性の確保という観点からは、経済安全保障上も非常に重要な対象であるというふうに私自身認識しています。だからこそ、萩生田経産大臣の下で、将来の半導体産業の姿を見据えながら、人材育成も含めて、国益にかなう形で力強く進めていただいているものと承知をしております。</speech><startPage>48</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225/546</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00320220225</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00320220225/48</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_135</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>135</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>135</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　経済安全保障は待ったなしの喫緊の課題でありまして、その取り組まなければならない課題は多岐にわたっております。
　現在、有識者会議の提言を踏まえて法案の作成を進めているところでございますが、今委員御指摘ございました、いわゆるサプライチェーン、これにつきましてもその強靱化を含めて対応を検討しているところでございます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/135</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_137</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>137</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>137</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　経済安全保障というのは、今申し上げたとおり、多岐にわたる概念なんです。
　今回整備する法案というのは、まさにその一部、喫緊の課題をやっているところでございますけれども、この法整備だけではなくて、この技術流出に関しましては、これまでも外為法に基づくこの取組の強化を含めまして、技術流出の防止につきまして様々な取組を進めてきているところでございます。</speech><startPage>10</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/137</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/10</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815261X00220220224_508</speechID><issueID>120815261X00220220224</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>508</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-24</date><closing></closing><speechOrder>508</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　お答えいたします。
　そもそも博士号とは、仮説と検証を繰り返しながら、科学的な結論ですとか、あるいはその発見を見出して構想力ある考え方を示していく、それができる、その専門性を示す資格であると考えております。
　まずは、大学におきまして、このＳＴＥＡＭ分野を含めて、こうした専門性に裏付けられる能力を育むことが求められていると考えます。その上で、この博士号取得者が、アカデミアの世界だけではなくて、産業界を含めて、広く社会でその力を十分に発揮いただくことが重要だと考えます。
　そのため、政府といたしましては、いわゆる十兆円規模の大学ファンドなどを通じまして、博士学生ですとか、あるいは若手の研究者に対する支援の抜本的な強化を図ってまいります。それとともに、企業との連携による長期のジョブ型インターンシップ、こうした取組も進めていきたいと思います。
　今、各国がこのＳＴＥＡＭ分野を含めて、この優秀な人材の育成確保にしのぎを削っている中で、今後とも、政府といたしましては、第六期の科学技術・イノベーション基本計画などを踏まえまして、大学が優秀で志ある博士号取得者をしっかりと育成をして、その力を各界で十分に発揮していただけるよう、政府としても取組を進めてまいります。</speech><startPage>38</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224/508</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815261X00220220224</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815261X00220220224/38</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01720220221_097</speechID><issueID>120805261X01720220221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>97</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2022-02-21</date><closing></closing><speechOrder>97</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　現在、法案につきましては、有識者会議の提言を含めまして、様々な関係者の意見を踏まえまして検討を加速しているところでございます。
　今委員から御指摘のございました罰則についてでございますが、これにつきましても、自由な経済活動を前提としつつも、経済安全保障を確保する観点から、施策の実効性を担保するために必要なものはしっかりと規定をしてまいります。
　サプライチェーンの調査につきましては、有識者会議から、実効的な調査を実施するための政府の調査権限と事業者の応答を確保できる法的枠組みを整備することが必要という提言をいただいているところでございます。
　また、調査の実施に際しましては、この提言におきまして、同時に、政府は、民間事業者に対して、調査の趣旨及び目的を丁寧に説明するとともに、調査の趣旨と目的に合わせて適切な調査対象に絞り込んだ調査を行うことで実効性を担保するべきとされているところでございます。
　政府としては、こうした御指摘をしっかりと踏まえながらも、制度全体の実効性を高めるべく、我が国としての制度設計また運用の在り方を検討して、国会提出に向けた法案準備を加速してまいりたいと考えております。
　なお、これも議員から御指摘のございました、国の情報収集活動への協力をあらゆる組織や国民に対して義務づける、いわゆる中国の国家情報法につきましては、承知はしておりますけれども、我が国とは異なる経済社会制度を有する国の法制であって、我が国の法体系になじむものとは考えておりません。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221/97</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01720220221/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01720220221_099</speechID><issueID>120805261X01720220221</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>99</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第17号</issue><date>2022-02-21</date><closing></closing><speechOrder>99</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　委員御指摘のサプライチェーン調査の実施に当たりましては、先ほど御紹介させていただきました有識者会議の提言におきまして、民間事業者に対して調査の趣旨及び目的を丁寧に説明していくこと、このことがまず何よりも重要だと考えています。
　他方で、民間企業の受け止めというのは当然様々でございますし、お尋ねの情報提供に例えば懸念を抱くような民間企業がいる場合に、その理由も当然様々であると考えられますので、一概に申し上げることは困難だと考えています。
　この点につきまして、有識者会議の提言において、調査を通じて政府が把握する情報については、企業の競争力の源泉と深く関わりのある内容が多く含まれ得るため、徹底した情報管理が必要との御指摘もいただいておりまして、調査の実施方法、あるいはその情報の管理の在り方、そして企業の応答を得るための方策につきまして、適切な制度設計を進めてまいります。</speech><startPage>17</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221/99</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01720220221</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01720220221/17</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805266X00120220216_221</speechID><issueID>120805266X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>221</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>221</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　まず、委員におかれましては、現役の医師という資格で様々な現場の知見を共有していただきまして、まずは、その点について敬意と感謝を申し上げたいと思います。
　また、お尋ねの点についてですけれども、今回の新型コロナウイルス感染症によるパンデミックを契機といたしまして、昨年の六月に、政府が一体となって長期継続的に取り組む国家戦略として、いわゆるワクチンの戦略を取りまとめたところでございます。
　この戦略におきまして、これまでの開発支援についてですけれども、やはり研究費の規模が小さくて、結果として公募による個別研究の域を出ていなかったという指摘もございましたし、また、政府と一体となった戦略的なワクチン開発を牽引できなかった、そういう指摘もなされているところであります。
　こうした指摘を踏まえまして、委員今御指摘いただいたとおり、平時から有事に備えた継続的な取組を進めていく、そういうことといたしまして、新たに、ＡＭＥＤにおきまして、先進的開発戦略センター、政府としてはＳＣＡＲＤＡと呼んでいますけれども、これを創設して、例えば、メッセンジャーＲＮＡ、こうした新たなモダリティー、創薬手法による産学官の実用化研究の集中的かつ弾力的な支援を可能とすることとして、今後脅威となり得る感染症に対するワクチンのより迅速な実用化を目指すこととしているところでございます。
　また、感染症有事の際に迅速なワクチン開発を行うために、アカデミアだけではなくて、平時から産業界あるいは臨床現場と連携をした形で新たな手法を含めたワクチンの基盤研究などを行う、世界トップレベルの研究開発拠点を構築することとしています。
　これは、口で言うほど多分簡単ではなくて、本当に頑張らなきゃいけないという思いでおりますけれども、関係省庁一丸となってワクチン戦略を迅速かつ着実に実行して、そのことによって、経済安全保障上もこれは極めて重要だと思っておりますので、国産ワクチンのいち早い実施に取り組んでまいりたいと考えております。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216/221</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805266X00120220216/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805266X00120220216_223</speechID><issueID>120805266X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>223</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>223</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　今委員御指摘の、貿易赤字のかなり巨額に上っておりますその原因や分析につきましては、厚生労働省の方に詳細な分析はお答えいただきたいと思うんですけれども、一般論として申し上げますと、まず、今委員の御指摘の記事の内容というのは、私も拝読を当時しておりまして、非常にショッキングな内容だと受け止めました。
　ただ、この要因というのは一体何なんだろうと。これは、私自身の私見ですけれども、これは、企業の産業競争力も一因としてあろうかと思いますが、それだけではなくて、法人税率を含めた、製造立地としての競争力や競争条件によって、例えば、日本でいえば、国内の企業がどんどん海外に製造拠点を移してしまっていて、結果として本来輸出できるものが減ってしまっている、そういう要因もあると思いますので、この赤字額の拡大につきましては、やはり様々な要因を複眼的な視点から見ていく必要があると思っています。
　ただ、さはさりながら、やはり我が国の研究開発、産業競争力というものを高めていかなければいけませんので、今、私のこの健康・医療戦略担当の立場からは、やはり研究開発の支援というのは極めて重要だと考えております。また、そのための対策についても、やはり複眼的に考えていかなければならないと考えています。
　別途、私、経済安全保障担当の大臣でもありますので、その観点から見たときに、日本の創薬力を磨いていくということは、何かあったときにしっかりと国民の命を、先ほど私の発言を引用していただきましたけれども、しっかりと国内の供給に回していくという意味で、日本の自律性の向上にこれは確実に貢献すると思います。また、更にその強みを磨いて、例えば海外に輸出していくことができれば、それは国際貢献になるのは当然、また国際社会にとってその意味で不可欠な存在となっていくんだろうと思います。
　それは、当然、日本の国益にもかなうと思いますし、これだけではないと思いますけれども、結果として、そういうことができれば、貿易赤字の額のやはり縮小の方に寄与していくのではないかというふうに考えますので、そうした意味で、この創薬力の強化に国としても取り組んでいきたいと考えています。</speech><startPage>32</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216/223</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805266X00120220216/32</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805266X00120220216_227</speechID><issueID>120805266X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>227</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>227</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　まず、今委員が言及されたアメリカのトランプ政権のワープスピード作戦、あれも、私は非常に、同盟国ではありますけれども、いろいろな思いを持って見ておりました。
　こうした、国が、あるいは国民が危機に接したときにおいて、産学官がいきなりコンソーシアムをどんと組んで一気に進めていく、やはり、そういう動きというのが私もこれから日本に求められていくんだと思います。その意味で、産学官の連携というものを強化する取組というのを進めていこうとしています。
　今の委員の目標設定につきましては、これは政府の方で、今私の立場からどうこうというよりも、しっかりと、厚労省を含めて、その設定の是非も含めて検討していかなければならないと思っています。
　先ほどの経済損失の話で申し上げますと、仮定の話はなかなか難しいんですが、委員おっしゃったとおり、一般論として申し上げますと、医薬品に限らず、国内企業が製品を開発、生産した場合に、当該開発企業の収益から生まれる税収入ですとか、あるいは、国内での開発、生産体制への再投資もあるでしょうし、雇用も生まれるでしょうし、そうした意味で、またそこから海外への輸出につなげることができれば、別に貿易赤字縮小のためにやるわけではありませんけれども、やはり、国富を増大していく観点からは、この医薬品の輸出というのは私は重要だというふうに思っています。
　これを本当に強みに変えることができれば、外交戦略の一つのツールとしても当然使うことができると思いますので、そういう幅広い視点でこの輸出の促進、輸出するためにはやはり国内での創薬力の強化というものが大前提になってまいりますけれども、その委員の問題意識は共有しておりますので、引き続き、国内企業の創薬力の強化に向けて全力で邁進していきたいと考えます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216/227</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805266X00120220216/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805266X00120220216_229</speechID><issueID>120805266X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>229</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>229</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　ありがとうございます。
　石井先生とは私も議論をさせていただいたことがございます。
　今回、アメリカの動きを見ていて、正直、アメリカの中では以前から安全保障としてこの問題を位置づけた上で、何が違いだったかというと、やはり平時からどれだけ有事を意識して準備をしていたかということだと思います。
　したがって、日本としてもそれをやっていかなきゃいけないと思っておりますが、具体的に申し上げれば、ワクチン、治療薬を、委員先ほどから主張されているとおりだと思います、国内で開発して生産できる体制を確立しておくということは、国民生活に不可欠な物資を危機時に短期間に必要とする全ての国民に供給しなければならない事態におきまして、極めて重要である。そういう意味で、経済安全保障上重要だと申しております。
　今回の令和三年度補正予算におきまして、平時から、ワクチンの開発、生産体制の強化のための予算、治療薬開発のための予算の確保を行いまして、開発、生産に向けた政府一丸となった取組を進めているところです。
　具体的には、もう時間があると思いますのでちょっと短くさせていただきますけれども、先ほど申し上げた、産学官の実用化研究の集中的な支援ですとか、世界トップレベルの研究開発拠点の形成などに取り組みまして、そこはしっかりと進めていきたいと思います。
　重要なのは、平時から有事に備えた継続的な取組をどれだけ進めることができるのかということであって、パンデミックの際に、でき得る限り我が国自身の意思と能力によって国民の命を守るということでございます。
　現行の国家安保戦略につきましても、感染症という言葉に触れられておりますけれども、私は、やはり今回、多くの国民が、医療のある意味安全保障というのは、まさに国家の安全保障そのものだという認識がかなり共有されたというふうに私は感じておりまして、委員のその問題意識を共有させていただきながら、国民の命をいついかなるときであってもしっかりと守っていく、その体制を確立するという意味での安全保障という視点をしっかりと持って、この政策に取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>33</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216/229</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805266X00120220216/33</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805266X00120220216_231</speechID><issueID>120805266X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>231</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>231</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　我が国が世界有数の創薬国としての地位を維持し続けていくためには、アカデミア、企業が力強く創薬、新薬開発を推進できるような国内の創薬環境の整備が必要だと考えております。
　こうした中で、健康・医療戦略本部の下に設置されております医薬品開発協議会におきまして、関係府省あるいは関係機関が連携して議論を進めまして、昨年の三月に、当面優先して議論すべき課題というものを取りまとめまして、現状における課題というものを抽出したところです。
　その中で、アカデミアと企業とのギャップを埋めるための仕組みですとか、先ほど来出ているメッセンジャーＲＮＡ、あるいは中分子、抗体医薬品などの新たなモダリティーへの支援、体制の整備、また創薬支援研究を支えるレギュラトリーサイエンスや人材育成、基盤の整備、こうしたものに関係省庁一丸となって取り組んでいるところでございます。
　その中でこれをしっかりとやっていかなきゃいけないですし、また、一つ例を出しますと、今回、補正予算におきまして、デュアルユース設備ということで、これは経産省が担当しておりますけれども、やはり平時から施設そのものを有事に備えてずっと維持しているというのはなかなか難しいので、ふだんはそれぞれの企業が作りたいというバイオ医薬品を作っていただいて、それで、本当に有事になった際にはワクチンの製造に切り替えていただく、瞬時に切り替わるというわけには当然いかないですけれども、そこをしっかりとうまくやっていくことによって、できる限り企業に研究開発、また製造のインセンティブを与える形で、政府として手を打っていきたいというふうに考えております。</speech><startPage>34</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216/231</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805266X00120220216/34</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805266X00120220216_245</speechID><issueID>120805266X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>245</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>245</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　経済安全保障というのは、ある意味新しい概念でもあって、新しい課題であるとも考えています。その概念や定義につきましては、様々あると思っておりまして、我が国を含めた主要国において経済安保の定義というものが何か確立したものがあるとは、私は承知をしておりません。
　その上で、一般論として申し上げますと、絶えず国際情勢が変化をしていく、また、安全保障の厳しさは増していく。その中において、私が考えるのは、我が国として、やはり現行の国家安全保障戦略に国益というものが幾つか明記をされているんです。それをちょっと短く申し上げると、まず我が国自身の主権と独立を維持していくこと、そして、経済発展を通じた更なる繁栄を追求していくこと、そして、普遍的価値、ルールに基づく国際秩序の維持や擁護、こうした国益を守っていくことがますます重要になってきていると捉えています。
　こうした中で、国際情勢は複雑化していく、またデジタル化を含めて社会経済構造は変化をしていく。そうした中で、外交、防衛というのは当然のことなんですけれども、経済上の措置を講ずることによって、この幅広い様々な課題に対してどうアプローチしていくのか、そこが重要になってきていると考えているんです。
　その上で、変化が非常に速くなってきている、また広がりを持つ変化となってきている。その中でしっかりと対応していくためには、経済構造の自律性をしっかりと確保していくこと。また、今委員がおっしゃった技術というものも重要なファクターだと思っています。我が国の技術などの他国に対する優位性をしっかり確保していく。それを更に磨いて、国際社会にとって不可欠な存在となっていく。そして、この自律性を確保し、優位性、不可欠性を獲得することによって、我が国が基本的価値やルールに基づく国際秩序の維持強化に主体的に参画していくこと。こうした、今三つ申し上げたんですけれども、それを大きな目標として取組を推進していくことが重要だと考えています。
　そうした方向性を持ちながら、経済政策を総合的かつ効果的に、また、当然、全てを一緒くたに、全て一気にやるわけにはいかないので、ちゃんと時間軸を意識しながら進めていくことが、現在取り組んでいる経済安全保障の中心にある考え方であることは申し上げておきたいと思います。</speech><startPage>36</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216/245</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805266X00120220216/36</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805266X00120220216_247</speechID><issueID>120805266X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>247</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>247</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　まず冒頭、今回、法案の制定に向けて、まさに今、有識者会議の提言を踏まえて作業を進めているところなんですけれども、経済安全保障というのは本当に多岐にわたる分野に関わる話だと思っていますので、必ずしも法案が全て、イコール経済安全保障というわけではないということは冒頭申し上げておきたいと思います。
　今委員が御指摘されたエネルギーや食料というのは、当然その重要な物資であって、必要なときに確実に必要な国民の手に届くようにならないと、そうした備えをするということは当然必要だと思っています。
　その上で、近年、世界各国が戦略的物資の確保あるいは重要技術の獲得にしのぎを削る中で、我が国としての経済安全保障を確保するためには、今申し上げたとおりの自律性、あるいは優位性、不可欠性をしっかりと確保していく、また同志国としっかりと連携していくということが重要になってきています。
　その際に重要なことは、単に他国に追随するのではなくて、まず、我が国としてどうするかという基軸をつくらなければいけない、私はそういうふうに思っておりまして、そのためにはまず、基軸をつくるためには、我が国自身の弱みと強みというものをしっかり把握していく作業が必要なんだと思っています。
　その意味で、今、基幹産業、産業といってもたくさんありますけれども、本当にやはり基幹産業ってあると思うんですよ。そうした産業について、課題の点検みたいなものはやっておりまして、当然そこには食料ですとかエネルギーというのも入ってきます。
　例えば食料安全保障については、ただ、委員御指摘のとおり、従来からもう重要課題として捉えられていますので、農水省を中心として様々な具体的な取組というのが現に進められてきています。経済安保の観点から、当然、その食料安保の中に重要なものは含まれていますけれども、今、私、経済安保担当大臣の立場としては、全部重要なんですけれども、やはり全て一気に進められるわけではないので、今、技術を含めて新しいものがどんどん出てきて、今おっしゃったデュアルユースの技術であってもどんどん広がっている中で、じゃ、本当に新しい課題に重点的に向き合うということが今私がやらなければいけないことだというふうに思っておりますので、まずは、我が国としての立ち位置を明確化した上で、必要な取組を総合的、効果的に進めていきたいと思っています。
　詳細は申し上げませんけれども、委員も御案内のとおり、今回、法案整備を進めている中で、四つの柱というものを立てさせていただいて今検討を進めておりますけれども、これは別に食料とかエネルギーを排除するというものではなくて、当然、例えばサプライチェーンの部分でも関係してくるものというのは出てき得るというふうに考えておりますので、そこは余りその対象範囲を、そういう意味での、産業の分野を別に限定するわけではなくて、できるだけ複眼的な、幅広い視点でこの経済安保というものを捉えていく必要性があるんだろうと考えています。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216/247</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805266X00120220216/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805266X00120220216_250</speechID><issueID>120805266X00120220216</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>250</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会第一分科会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-16</date><closing></closing><speechOrder>250</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　はい、簡潔に申し上げます。
　我が国の経済安保を確保する取組としましては、特定国を念頭に置くのではなくて、まずは、先ほど申し上げたとおり、我が国としての立ち位置というものをしっかり明確化しながら、必要な取組を総合的、効果的に、また時間軸を意識しながら進めていくことが重要であると考えておりますので、そういう受け止めをしていただければと思います。
　以上です。</speech><startPage>37</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216/250</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805266X00120220216</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805266X00120220216/37</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00320220209_164</speechID><issueID>120804889X00320220209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>164</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-09</date><closing></closing><speechOrder>164</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　経済安全保障という概念自体が、多岐にわたる、ある意味新しい課題、概念でありまして、あるいは切り口と言った方がいいかもしれませんが、我が国を含めた主要国におきまして、経済安全保障はこういうものだという定義が何らかの形で確立している、そうしたものがあるとは現時点において承知はしておりません。
　その上で、一般論として申し上げますと、絶えず変化する国際情勢、あるいは厳しさを増す安全保障環境を踏まえまして、私が重要だと思うのは、国益をしっかり守っていくということだと思っているんです。
　その国益というのは、例えば、今の、現行の国家安全保障戦略に幾つか書いてあります。それをはしょって申し上げますと、例えば、我が国自身の主権や独立の維持、そして経済発展を通じた更なる繁栄、そして普遍的価値やルールに基づく国際秩序の維持、擁護。こうした大切な国益を守っていくということがますます重要になってきていると私は考えております。
　こうした中で、国際情勢の複雑化、あるいは経済社会構造の変化、こうしたことを踏まえて、外交、防衛はもとより、経済上の措置を講じることによって幅広い課題に対処する必要性が増してきていると考えているんです。
　その上で、スピードが速く広がりのある変化にしっかりと対応していくためには、経済構造の自律性をしっかりと確保していくこと、また、技術などの他国に対する優位性、そして、それを更に磨いて国際社会にとっての不可欠性にしていくこと、そして、ある意味脆弱性を解消して強みを磨いていくことによって、国際社会における立ち位置を強化し、普遍的な価値やルールに基づく国際秩序の維持強化、この三つの目標をしっかりと推進していくことが重要であると考えておりまして、そのための経済的な施策を総合的かつ効果的、また時間軸を意識しながら推進していくことが、現在取り組んでいる経済安全保障の中心にある考え方だと考えております。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00320220209/164</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00320220209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00320220209/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00320220209_166</speechID><issueID>120804889X00320220209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>166</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-09</date><closing></closing><speechOrder>166</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　世界各国が、今委員の御指摘にもありましたけれども、戦略的物資の獲得ですとか、あるいは重要技術の確保、こういうところにしのぎを削っていく中で、我が国として経済安全保障というものをしっかり確保していくためには、先ほど申し上げた自律性を向上させるということと、優位性、不可欠性を獲得していくこと、この二つが重要であって、それによって同志国との協力を拡大し、深化させていくことが重要だと考えているんです。
　でも、そのときに私が重要だと思うのは、日本としての基軸がないと、ほかの国と連携するといっても、単なる追随になりかねない。そこは考えておりまして、したがって、まずは我が国としてどうするかという基軸を決めていくことが重要であって、そのためには、最初にやるべきことは、我が国としての脆弱性、弱みと強みをしっかりと把握をしていくことだと思っております。
　そうした考え方に基づいて、国際情勢が複雑化し、変化のスピードにも富む中で、我が国としての立ち位置を明確化しつつ、必要な取組を総合的、効果的に進めていく必要がある。このことが基本的なアプローチの仕方です。
　そうした視点に立った上で、これまでも、法律だけじゃなくて、例えば外為法に基づく対応の強化ですとか、新しい法律だけじゃなくて、既存の法制度の中で多岐にわたる取組というものを既にやってきております。その中で、我が国の脆弱性や強みを把握していく作業を今も続けておりますけれども、そうした中で、経済安全保障推進会議ですとか有識者会議での議論も踏まえた上で、更なる喫緊の政策課題をやっていかなきゃいけないという観点から、サプライチェーンの強靱化を含めた、いつも言っています四つの項目についてまずは取り組んでいかなければいけない、法制上の手当てをしなければいけないと考えたところです。
　委員御指摘のとおり、経済安全保障というのは非常に幅広い概念であって、今回この四つの項目をやれば全て終わりというわけでは私はないと思っていて、また、有識者会議でも、この間、提言をいただいたんですけれども、いろいろその中にも書かれていて、例えば、一つだけ読み上げさせていただきますけれども、「経済安全保障は多岐にわたる新しい課題であり、情勢の変化に応じた迅速な対応が不可欠であることから、今後も、さらなる立法措置を含む必要な取組を検討・実施していくべきである。」というようなことも提言されていて、私たちとしては、その提言というのを非常に重く受け止めているところでございます。
　情勢は非常に急速に変化をしていく中で、したがって、法制化するもの以外でもやらなければいけないことというのは多岐にわたっていると思いますし、一気に全てできればそれが理想ですけれども、やはりそういうわけにはいかないということで、先ほどの問いのところでお答えさせていただいたんですが、時間軸を意識しながらということで、優先順位もつけつつ、できるところからスピード感を持ってやっていくというのが今の方向性でございます。</speech><startPage>20</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00320220209/166</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00320220209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00320220209/20</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00320220209_168</speechID><issueID>120804889X00320220209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>168</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-09</date><closing></closing><speechOrder>168</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　ありがとうございます。
　今の委員の御指摘というのは、僭越ながら、傾聴に値するというふうに受け止めております。
　セキュリティークリアランスにつきましては、今、結構いろいろなところで言葉は出てくるんですが、必ずしも、多くの方のイメージというか定義というか、そういうものが統一されて語られていないのかなというふうにも感じているところです。
　その意味で、まず、そもそも論として、先端的な重要技術の研究開発というのは、我が国の技術の優位性や不可欠性を獲得していくに当たって極めて重要な課題だと認識しておりまして、だからこそ、今、法案自体は検討中ではあるんですけれども、四つの柱の一つとして、官民の研究開発に関する技術協力という、そこを一つの柱として位置づけているところであります。
　これにつきまして、今後、法案提出に向けた準備を加速しながら、先端的な重要技術の研究開発とともに技術流出対策というものに万全を期していきたいというふうに思っているんです。
　その上で、セキュリティークリアランスについてですけれども、主要国を中心に諸外国では、機微技術に関するものも含めて、主として政府の保有する秘密情報の保全などの観点から導入をされていて、例えば、今委員が御指摘されたように、各国との共同研究などを民間部門も含めて進めていく上で、こうしたクリアランスを我が国でも取得できないのかといった声もあるということは承知をしております。
　これは、いろいろ、国民の理解も含めて、今後検討をしていくべき課題の一つであるというふうには個人的には考えておりますけれども、まず今やらなければいけないことは、機微技術に関するものを含めて、情報流出対策というものを更に進めていくこと、そしてそのための必要な取組を強化していくこと、これは喫緊の課題であるというふうに考えておりますので、今、法案自体は検討中でございますけれども、しっかりと法案の中身を詰めて、委員の皆様にこの技術流出対策も含めて御審議いただけるように努めていきたいと考えております。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00320220209/168</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00320220209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00320220209/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00320220209_170</speechID><issueID>120804889X00320220209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>170</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-02-09</date><closing></closing><speechOrder>170</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　おっしゃるとおりだと思っていまして、守ってばかりいたら結局守るべきものがなくなっちゃう、そんな日本にしたら意味がないというふうに思っています。
　重要なことは、先端的な重要技術を官民で連携して育てて、そして同時に守っていくこと、バランスだというふうに思っています。
　先ほどの有識者会議の提言において幾つか指摘されたことは、産学官がその枠を超えて継続的かつ緊密に支援、連携して先端技術を育てる、そして、安心して機微なものを含む情報の交換や協議を行える枠組みをつくっていく、そして、研究成果の取扱いは、公開を基本としつつ、当事者で協議をして決定する、こうした御指摘をいただいていて、自由な研究活動と情報の保護のバランスを確保する制度をつくっていくことが重要だと考えています。
　もう時間が来ているので特許の話とかはちょっとはしょりますけれども、こうした有識者からの提言を踏まえて、具体的な制度設計の検討を今進めているところであって、議員の御指摘、御懸念に及ばないような形の制度をつくっていきたいと思っています。
　私としては、議員の問題意識というのは極めて重要だと思っていて、イノベーションというのは閉じていたら起こらないと思うんです。やはりオープンイノベーションであって、企業の枠や国の枠を超えて、異なる価値がぶつかって融合して、そこで新しい付加価値を生み出していく、これがイノベーションの在り方だというふうに思っていますので、当然、そこをしっかりと、根底にそうした考えを持って具体的な制度設計を進めていきたいと考えます。</speech><startPage>21</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00320220209/170</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00320220209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00320220209/21</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01220220208_014</speechID><issueID>120805261X01220220208</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第12号</issue><date>2022-02-08</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　今委員がおっしゃった、御指摘いただいたように、宇宙空間というものにつきましては、我が国のみならず世界各国が、産業振興、あるいは科学、安全保障、様々な分野において、これからのある意味フロンティアとして活用していくということで、その利用の在り方について考え、しのぎを削っているところだと考えております。
　したがって、今後、産業振興の観点からも、令和二年に閣議決定されました宇宙基本計画にのっとって、しっかりと、そこは我が国のポテンシャルを最大限引き出せるように官民一体となってやっていこうとしているところでございます。
　御指摘のロケットのベンチャーの話につきましては、北海道の大樹町を拠点としまして、ベンチャー企業のインターステラテクノロジズ社、いわゆるＩＳＴ社が小型ロケットの開発に取り組んでいることは承知をしております。
　今申し上げた宇宙基本計画におきましては、「宇宙輸送システムについては、我が国自身が自立的に開発・運用できる能力を継続的に強化する必要がある。」としておりまして、特に近年、衛星コンステレーション、こうした小型の人工衛星の利用が増えておりまして、今後、小型衛星の打ち上げ需要が増加していくことが見込まれております。
　こうした中、まさに委員の御地元だと思いますけれども、ＩＳＴ社を始めベンチャー企業が小型ロケットを開発して、小型衛星の打ち上げを担っていただけることを期待をしております。
　政府としても、これまで、ロケット開発を行うベンチャー企業に対して様々な支援を行ってきているところでございまして、私も、宇宙政策を担う立場といたしまして、今後も応援をしてまいりたいと考えております。</speech><startPage>4</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01220220208/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01220220208</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01220220208/4</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X01120220207_253</speechID><issueID>120805261X01120220207</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>253</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第11号</issue><date>2022-02-07</date><closing></closing><speechOrder>253</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答えいたします。
　今委員からお話あったとおり、まさに委員が宇宙政策担当の、政府の方で、内閣府でお務めいただいていたときに、まさにこの準天頂衛星システムの「みちびき」の初号機が打ち上げられたものと認識しています。
　その後、この準天頂衛星システムにつきましては、宇宙基本計画に基づきまして、まずは、持続測位が可能となる七基体制の二〇二三年度めどの確立に向けまして、着実に開発そして整備を進めてきているところでございます。
　議員御指摘のとおり、アメリカではＧＰＳ、ヨーロッパではガリレオ、そして中国の北斗、こうした他国のシステムが測位精度の向上に取り組んでいることは承知しておりまして、我が国の準天頂衛星システムにつきましても、七基体制確立後も、後継機による更新を行っていくに当たりまして、測位精度の向上は極めて重要だと思っております。
　また、今、自律性の話を委員されましたが、同時に経済安全保障上も、これは我が国の自律性を高めていくためには重要でありますし、これを他国に輸出していくことができれば、国際社会にとっての我が国の不可欠性を高めていくことにもなる。その意味では、力を入れていかなきゃいけない課題だと思っていまして、今指摘をいただきましたミリメーター級の精度、これを目指すためには、ただ、現状におきましては、次世代の超高精度な時計、この開発を始めとする測位誤差を最小化していくための大きな課題があると考えておりますので、こうした、現時点において実現可能性の上では課題があることは認識しておりますが、ただ、海外の技術動向や国内外のニーズを踏まえまして、世界をリードできる衛星測位システムの実現を目指して、関係省庁、また関係機関、民間企業と連携して、戦略的かつ継続的に検討してまいりたいと考えます。</speech><startPage>31</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01120220207/253</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X01120220207</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X01120220207/31</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00220220204_022</speechID><issueID>120804889X00220220204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>22</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-04</date><closing></closing><speechOrder>22</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　ありがとうございます。
　経済安全保障そのものは喫緊の課題でありまして、多岐にわたるものだと考えております。
　私自身、平委員とは自民党の中で、先ほども問題提起がありましたＤＦＦＴの今後の在り方、あるいは国際秩序との関係、こうしたものについて様々議論させていただいてきましたけれども、御指摘のＤＸが進んでいく中におきまして、データの価値をいかに最大限引き出して成長に結びつけていくのか、また、各国、様々な制度がある中で、そこを勘案しながら、そういう成長を生み出していくのかということは極めて重要な視点だと思っております。
　そうしていくためには、データを設計し、精製し、また収集する、そこにとどまらず、それをどうやって活用し、維持し、廃棄していくのか。このデータのチェーン、あるいはデータのライフサイクル、こうしたものをしっかりと構築していくことによって、今委員から御指摘のあったプライバシーですとかあるいはセキュリティー、こうしたものを適切に確保をし、信頼性のある情報をいかに自由かつ安全に流通させていくのか、これは非常に重要だと思っております。
　したがって、この間、有識者会議の提言をいただきまして、今、法制化の準備を進めております。その中の一つとしてサプライチェーンというのは出てきておりますけれども、委員の御指摘のとおり、リアルな物のサプライチェーンをとにかく何とかしていきたいというのはあるんですけれども、当然、データというものも、経済安全保障、極めて重要な位置づけだと思っておりますので、牧島デジタル大臣含め、関係大臣としっかり連携していきたいと思います。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204/22</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00220220204/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00220220204_024</speechID><issueID>120804889X00220220204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>24</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-04</date><closing></closing><speechOrder>24</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　平委員の今るるおっしゃっていただいた問題意識は受け止めさせていただきます。
　その上で、国産ワクチンの開発について申し上げますと、パンデミック発生時に、各国ともワクチンの確保を図っていく中で、これは経済安全保障上極めて重要な位置づけを持つものと私自身も認識をしています。そのため、令和三年度補正予算におきましては、平時からワクチンの開発、生産体制を強化するための予算を確保し、政府一丸となって今取り組んでいるところではございます。
　なかなかまだ成果が見えてこないというのは御指摘のとおりではございますけれども、具体的には、その予算を使いまして、新たな創薬手法による産学官の実用化研究の集中的な支援を行い、また世界トップレベルの研究開発拠点を形成していく、また、ベンチャー企業、生産設備の支援、こうしたことをやることによって、産学官の総力を挙げて国産ワクチンの迅速な開発を目指しているところでございます。
　いずれにしても、平時から有事に備えて継続的な取組をしていくということが極めて重要であって、パンデミックの際にはなかなか、ほかの国をやはり頼るということを前提にすることは、私は違うと思っておりますので、でき得る限り我が国自身の意思と能力によって国民の皆様の命を守っていく、そういう意識を持ってこれからも取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204/24</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00220220204/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00220220204_046</speechID><issueID>120804889X00220220204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>46</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-04</date><closing></closing><speechOrder>46</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　今御指摘いただいたものにつきましては、総務省の有識者の会議におきまして、コミュニティー放送を含む情報通信、この分野における外資規制の在り方について検討が行われて、その結果を踏まえて今国会に法案が提出される予定と承知をしています。
　基本的に市町村内向けに放送されるＦＭ放送であるコミュニティー放送につきましては、その社会的影響力に鑑みて、間接出資に係る外資規制は廃止するものの、直接出資に関する外資規制は維持をするものと承知をしております。同時に、その提出予定の法案では、外資規制の実効性を確保するために、その届出、そして報告制度を創設するものと承知をしております。
　まずは、総務省におきまして、コミュニティー放送事業者への出資について、経済安保の観点を含めて、これらの制度も活用してしっかりと対処することが重要と考えておりますが、政府としては、今回のその法改正の制度改正の影響をしっかり注視していきたいと思います。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204/46</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00220220204/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00220220204_048</speechID><issueID>120804889X00220220204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-04</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　経済安全保障担当大臣としてお答えを申し上げます。
　委員御指摘のとおり、日本学術会議は多国間そして二国間の枠組みを通じた学術交流を行っております。
　御指摘の覚書についてでございますけれども、これは、出版物の交換、あるいはセミナーなどの学術活動の情報交換、そして研究者間の交流など、一般的な学術交流を促進するものであると聞いておりまして、日本学術会議としては、その組織として中国のいわゆる軍民融合を支援する学術交流事業を行っているとは承知はしておりません。
　いずれにしても、本件については国内外で様々な報道がなされておって、また様々な議論がなされていることは承知をしておりますので、政府としては、引き続き関心を持って関連の動向を見てまいりたいと考えております。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00220220204/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00220220204_050</speechID><issueID>120804889X00220220204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>50</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-04</date><closing></closing><speechOrder>50</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　御指摘の点については報道等で承知をしておりますが、詳細につきましては、我が国の情報収集能力を明らかにしてしまうおそれがございますので、お答えは差し控えさせていただきたいと思います。
　なお、政府としては、研究コミュニティー自身が、外国からの不当な影響に関する懸念も認識した上で、研究の健全性、そして公正性、これを自律的に確保していく取組が重要であると考えておりまして、昨年の四月に、統合イノベーション推進会議において研究インテグリティーに係る対応方針を決定いたしました。また、それとともに、昨年十二月には、競争的資金の適正な執行に関する指針を改定しました。これはつまり、公的な資金を研究者が申請をする際には、外国政府を含めてどういうところから資金を提供されているかということを報告してほしいということであります。
　こうした取組は、科学技術・イノベーションの振興はもとより、輸出管理を始めとした技術流出防止の取組と相まって経済安全保障に資するものと考えておりまして、経済安保の強化に向けて、引き続き関係省庁と連携して取り組んでいきたいと考えます。</speech><startPage>9</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204/50</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00220220204/9</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00220220204_084</speechID><issueID>120804889X00220220204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>84</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-04</date><closing></closing><speechOrder>84</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　現在、世界各国が、戦略的物資の確保ですとか、あるいは重要技術の獲得に向けてしのぎを削っている状況です。その中で、この経済安全保障というのは喫緊の課題だと認識しています。
　特に、今委員から問題提起のありました技術流出の防止につきましては、今経産省の方から説明があった、いわゆる外為法に基づく対応の強化だけではなくて、例えば、留学生、あるいは海外からの研究者、この受入れの審査をしっかりと強化していくことも今行っておりますし、また、研究者による研究の健全性や公正性を確保していく観点から、公的資金を申請する際の情報開示などに関するガイドラインの改定、これも既に行ったところでございます。
　こうした政策を打ち出すだけでは実効性というのは担保できないので、当然、体制というものを整備していかなきゃいけない。
　その観点から、今御審議いただいております令和四年度の予算案におきまして、この政策分野の、経済安全保障の体制強化として、約二百五十名の定員の増というものを計上させていただいております。これを是非お認めいただく中で、この体制というものをしっかりと強化していきたいというふうに考えています。
　その上で、この経済安全保障というのは非常に多岐にわたります、課題が山積しているので全て一気にというわけにはいかないんですけれども、特に、先ほども答弁させていただきましたが、今、法制化に向けて準備をしています。
　特に急がなければならない四分野ということで、サプライチェーンの強靱化、あるいは、基幹インフラの重要機器あるいはシステムの安全性を事前に審査していく制度、あるいは、重要な先端技術を官民協力の下でしっかりと進めていく制度、また、安全保障上極めて機微にわたる技術の発明に関する特許の非公開化、こうしたものを含めた法案の制定に向けて、今努力をしているところでございます。
　可能であれば二月下旬に提出することを目指して今検討を進めておりますが、そうした法案の策定を含めて、経済安全保障、多岐にわたる分野、しっかりと取り組んでいきたいと思います。</speech><startPage>16</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204/84</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00220220204/16</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00220220204_304</speechID><issueID>120804889X00220220204</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>304</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-02-04</date><closing></closing><speechOrder>304</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答えを申し上げます。
　委員が今、論点の一つとして、自由な経済活動の重要性というものを御指摘いただきました。
　私自身、そこは当然だというふうに思っておりまして、今、経済活動が自由であるということ、あるいはイノベーション、このイノベーションも、オープンイノベーションという言葉があるとおり、今や一つの企業や一つの国の中のこうした枠の中で行うものではなくて、企業の枠やあるいは国境を超えて、新しいものを、付加価値を生み出していく、そういうトレンドにあると思っています。
　ただ、その一方で、グローバル化が進んでいく、あるいはデジタル社会が進んでいく、その中で、やはりそれに伴うリスクあるいは副作用というものも考えられる。そこに対してどうバランスよく対応していくのかというのが重要な点だと思っています。
　したがって、この経済安保の取組を進めるに当たりましては、民間の自由な経済活動を可能な限り阻害しない形で、我が国の経済構造の自律性を高めていかなければいけないし、よく申し上げていますけれども、我が国の技術を含めた他国に対する優位性、それを突き詰めていって、国際社会における不可欠性を獲得していかなければならないと考えております。
　それと同時に、こうした分野に民間投資をできる限り呼び込んでいく、そういう努力もしていかなければいけないと思っておりまして、経済安全保障の取組をするに当たって、経済成長の実現というものも同時に追求していくべきだと考えております。
　有識者の皆様に御議論をこれまでいただいてまいりました。この有識者会議からは先般提言を受け取ったところなんですが、この中には、当然、産業界の方もアカデミアの方も、幅広い分野の方に御参加をいただく中で提言をいただきまして、今委員が御指摘いただいた自由な経済活動という観点からは、可能な限り予見可能性を担保していく、そういう制度設計が必要だということを御指摘いただいておりまして、そういう点を踏まえて、今月下旬に提出できるように検討を進めていきたいと考えています。</speech><startPage>41</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204/304</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00220220204</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00220220204/41</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120804889X00120220202_016</speechID><issueID>120804889X00120220202</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>16</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第1号</issue><date>2022-02-02</date><closing></closing><speechOrder>16</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　経済安全保障担当大臣、また、健康・医療戦略などを担当する内閣府特命担当大臣として、所信の一端を申し述べます。
　世界各国が戦略的物資の確保や重要技術の獲得にしのぎを削る中、経済安全保障は喫緊の課題です。昨年十一月に設置された経済安全保障推進会議において、関係大臣の御協力をいただきながら政府一丸となって、この新しい時代の課題に向き合ってまいります。
　先般の第一回会合においては、サプライチェーンの強靱化などを通じて我が国の経済構造の自律性を向上させること、我が国の技術などの他国に対する優位性、ひいては国際社会にとっての不可欠性を確保すること、基本的価値やルールに基づく国際秩序の維持強化を目指すこと、この三つの目標を、我が国が目指す経済安全保障政策の大きな方向性として共有いたしました。
　こうした方針の下、サプライチェーンの強靱化への支援、基幹インフラにおける重要機器、システムの安全性を事前に審査する制度、重要技術の研究開発を官民協力の下で推進する制度、安全保障上機微な発明の特許非公開制度を整備するための新たな法律案を今国会に提出し、経済安全保障を抜本的に強化すると同時に、経済成長も実現してまいります。
　医療分野の研究開発については、今後の感染症危機に備えた国産ワクチンの開発、生産体制強化の取組を進めるとともに、新型コロナウイルス感染症の治療薬等を始め、基礎から実用までの一貫した研究開発の推進など、健康・医療戦略を推進してまいります。
　このほか、遺棄化学兵器処理を推進するとともに、特定秘密の保護に関する制度を適切に運用してまいります。
　上野委員長を始め理事、委員各位の御理解と御協力を賜りますよう、よろしくお願い申し上げます。</speech><startPage>5</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00120220202/16</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120804889X00120220202</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120804889X00120220202/5</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00320220125_169</speechID><issueID>120805261X00320220125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>169</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-01-25</date><closing></closing><speechOrder>169</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　まず、委員から、経済成長をないがしろにすべきではない、その点については私も共有しております。
　この点について若干申し上げますと、経済社会構造が変化をし、国際情勢が流動化している中で、経済面から国民の命や暮らし、あるいは経済社会活動を守って維持していくためには、必ずしも経済合理性だけで割り切ることが適切でない面というのも当然出てきます。
　むしろ、我が国社会に内在する脆弱性をしっかりと解消することによって自律的な経済構造を確立していくことこそが、まさに経済成長の大前提になると思っておりますし、また、委員が今おっしゃった、これからどこで勝負していくのか、どこに強みを見つけるのか、これについては、各国が、ＡＩ、量子、ライフサイエンス、宇宙、様々な分野で官民が一体となってしのぎを削る中で、我が国としても、そこでしっかりと見極めて勝負をしていくことによって経済成長につなげていく、それが筋だと思っております。
　その上で、今、見極めの体制についてのお話がございました。
　特に、戦略的な物資やその原料に関するサプライチェーンですとか、あるいは経済安全保障上重要な技術の育成、流出防止、さらには基幹インフラが抱える脆弱性への対応、これは経済安全保障上の重要課題の一つであると思っておりまして、この取組を進めるに当たりましては、情報コミュニティーを含めて、政府全体が行う情報収集そして分析に基づいて、経済安全保障の観点から重要な物資、あるいは原材料、技術、産業などをしっかりと認識、把握することが必要だと思っております。
　そのための体制確保というのは重要な課題であると考えておりまして、御議論いただいております令和四年度予算案におきましては、経済安全保障に関する政策分野の人員強化といたしまして約二百五十名の定員増を計上させていただいているほかに、経済インテリジェンスに係る人員につきましても約百三十人の定員増を計上させていただいているところでございます。
　必要な予算措置や情報収集機能の強化など、引き続き経済安保の確保に努めてまいりたいと思いますし、また、政府一体となってしっかり進んでいかなければなりませんので、昨年立ち上げました閣僚級の経済安全保障推進会議を含めて、しっかりと情報を各省で共有しながら進めていきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00320220125/169</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00320220125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00320220125/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00320220125_171</speechID><issueID>120805261X00320220125</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>171</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-01-25</date><closing></closing><speechOrder>171</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　そもそも経済安全保障というのは、先ほど申し上げたとおり、いかなる状況になっても国民の命や暮らし、経済社会活動をしっかりと守っていくためのものであって、決して既得権益に配慮するとかそういったものではない、その点の意識は私も共有させていただいています。
　その上で、この経済安保の取組を進めるに当たりましては、民間の自由な経済活動を阻害しない形で、経済構造の自律性の向上、そして、日本の技術優位性、ひいては国際社会にとっての不可欠性をしっかりと確保をし、それを目指すと同時に、国が過度に企業を保護するのではなくて、あくまでも、こうした分野に民間投資を呼び込むことで経済成長、また経済安全保障をしっかりと実現していく、このことが重要だと思っております。
　この観点から、今、恣意性の話を委員から御指摘いただきましたが、重要な物資、あるいは原材料、技術、産業、こうしたものにつきましては、必要な取組を進めるに当たって、民間の経済主体の予見可能性ですとか、あるいは透明性を可能な限り担保していくことが重要だと考えております。
　現在、まさに有識者会議というものを開いていただいておりまして、ここには産業界やアカデミア、様々な分野から有識者に集まっていただいて御議論をいただいているところでございますので、その検討を踏まえて、新たな法案につきましても、今の意思決定のそのプロセスを含めまして、しっかりと検討を進めていきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00320220125/171</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00320220125</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00320220125/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120805261X00220220124_041</speechID><issueID>120805261X00220220124</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>41</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2022-01-24</date><closing></closing><speechOrder>41</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　お答え申し上げます。
　まず、我が国といたしましては、諸外国の優秀な人材を集めて科学技術力の更なる発展を図る観点から、留学生や外国人研究者の受入れを進めてきているところであります。
　他方で、我が国の技術などの他国に対する優位性、ひいては国際社会にとっての不可欠性を確保していく観点からは、機微技術の流出防止の重要性が高まってきております。
　国際的にもこうした傾向が見られる中で、留学生や外国人研究者の受入れに当たりましては、大学や研究機関における内部管理の強化ですとか、あるいは受入れ時の審査の一層の強化に取り組む必要があると考えます。
　こうした観点から、昨年から、審査において必要とされる場合には、留学生や大学などの関係機関に対しまして、追加的に、これまでの職歴、学歴、あるいは資金提供者などの情報を求める運用を開始したところでございます。
　一方で、留学生や研究者の受入れ審査に当たっての対象者や技術分野につきましては、現時点で審査の具体的内容が明らかになることにより今後の審査に支障が生じるおそれがありますことから、お答えは差し控えさせていただきますけれども、いずれにしても、関係省庁が緊密に連携をして、適切な審査をこれからも行っていきたいと考えております。
　また、御指摘のいわゆるセキュリティークリアランスについてですけれども、これは、主要国を中心に、諸外国では、機微技術に関するものを含めまして、主として政府が保有する秘密情報の保全等の観点から導入されているものと承知をしております。
　先端的な重要技術の保全につきましては法制上の手当てを講ずるべきだと認識しておりまして、現時点におきましては、経済安全保障法制に関する有識者会議を開催して、その在り方について現在議論をいただいているところでございます。
　重要なことは、先端的な重要技術を官民が連携をして育てて、そして守っていくことであると考えておりまして、現在行われている有識者会議の議論などを踏まえながら、更に検討を深めてまいります。
　いずれにしても、議員御指摘のとおり、経済安保に関連して取り組まなければならない課題は多岐にわたっておりますので、関係省庁と連携をしながら、できることからスピード感を持って対応していきたいと思います。</speech><startPage>8</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124/41</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120805261X00220220124</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120805261X00220220124/8</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120815254X00320220121_021</speechID><issueID>120815254X00320220121</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>21</searchObject><session>208</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2022-01-21</date><closing></closing><speechOrder>21</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　経済安全保障に関する新たな法案と国内防衛産業の維持強化の関係についてお尋ねがありました。
　経済安全保障は我が国にとって待ったなしの課題であり、その推進に向けた新たな法制については、現在、有識者会議を立ち上げた上で、様々な分野の有識者の皆様に議論を行っていただき、検討を進めております。
　また、防衛産業を始めとする防衛生産・技術基盤は、我が国防衛力の重要な構成要素であり、その維持強化については新たな国家安全保障戦略等の策定に係る議論の中で政府全体として検討を進めているものと承知をしております。
　厳しさを増す安全保障環境や技術革新の急速な進展等の状況を踏まえますと、経済安全保障、そして防衛生産・技術基盤の維持強化いずれもが極めて重要な課題であると認識しており、経済安全保障の取組が防衛生産・技術基盤の維持強化にも資するよう、防衛省を始めとする関係省庁とも適切に連携してまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣二之湯智君登壇、拍手〕</speech><startPage>30</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815254X00320220121/21</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120815254X00320220121</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120815254X00320220121/30</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120715261X00220211217_031</speechID><issueID>120715261X00220211217</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>31</searchObject><session>207</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-12-17</date><closing></closing><speechOrder>31</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　まず、一般論として申し上げますと、安定的な労働力の確保というのは我が国経済の持続的な成長の観点からは重要だと考えております。また、優れた技術力やあるいは特殊技能を持つ人材をできる限りの策を尽くして自国で確保していくということは、我が国の経済構造の自立性の向上という観点からは私も非常に重要だと考えています。
　さらに、経済安保の観点から申し上げますと、我が国が有する技術や情報を守って、その流出を防止していく、そのことが必要となってきておりますが、例えば外国からの労働力の受入れに際しては、このような保全の観点を受け入れる企業やあるいはその団体の方々にしっかりと認識していただくことが必要であると考えておりまして、政府としてもこの点について御理解をいただくための取組をしっかりと進めてまいります。</speech><startPage>6</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120715261X00220211217/31</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120715261X00220211217</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120715261X00220211217/6</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120715261X00220211217_102</speechID><issueID>120715261X00220211217</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>102</searchObject><session>207</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-12-17</date><closing></closing><speechOrder>102</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　法案の内容につきましては、現在有識者会議を立ち上げておりまして、経済界ですとかアカデミアの様々な分野の有識者の方々に御議論をいただいているところでございます。この有識者会議ですとか閣僚級の経済安全保障推進会議、こうしたところでのその議論を踏まえながら、法案策定に向けた準備は加速してまいりたいと考えています。
　その上で、まず一般論として申し上げますと、絶えず変化する国際情勢ですとか、あるいは厳しさを増す安全保障環境を踏まえまして、我が国として、まずは我が国自身の主権、独立の維持、そして経済発展を通じた更なる繁栄、また基本的価値やルールに基づく国際秩序の維持、擁護、こうした国益を守っていくことがますます重要になってきております。特に、国際情勢の複雑化あるいは社会情勢の、社会経済構造の変化に伴いまして、外交、防衛はもとより、経済上の措置を講ずることによって様々な課題に対処する必要性が増してきていると考えています。
　こうした変化にしっかりと対応していくためには、我が国の経済構造の自律性をしっかりと確保していくことと、我が国の技術などの他国に対する優位性ですとか、ひいては国際社会にとっての不可欠性、この獲得に向けて取組を推進していくことが重要であると考えておりまして、そのための経済施策を総合的、また効率的に推進していくことこそが経済安全保障の中心にある考え方だと捉えております。
　こうした観点から、具体的なその経済安全保障の取組につきましてはしっかりと考えてまいりたいと思います。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120715261X00220211217/102</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120715261X00220211217</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120715261X00220211217/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120705261X00420211215_017</speechID><issueID>120705261X00420211215</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>17</searchObject><session>207</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第4号</issue><date>2021-12-15</date><closing></closing><speechOrder>17</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　量子技術につきましては、将来の産業や社会を大きく変革させる、経済安全保障上も重要な革新技術でございまして、先生御案内のとおり、国際競争も極めて熾烈になってきているものと承知をしております。この競争を勝ち抜くためにも、量子を含めた先端科学技術への研究開発投資、これを官民協働して大胆に実行していくことが重要だと考えております。
　このため、御指摘のありました量子デバイスを含む量子分野のオール・ジャパンでの戦略を策定して、量子分野において先行している要素技術、これを組み合わせて、産業界と連携した研究開発から実用化までのロードマップを策定したところでございます。
　また、今回、御審議いただいているこの補正予算案におきましても、いわゆるムーンショットの制度におきまして、量子分野を含めて、抜本的強化のために政府全体として八百億円を計上しておりますし、また、経済安全保障の確保、強化のために、量子を含む先端的な重要技術を支援していくために基金を設けて、新たに二千五百億円計上しております。
　戦略的かつ機動的な先行投資を行っていきながら、関係省庁、また民間とも連携をしながら、この研究開発、実証に戦略的に一体的に取り組んでいくことを通じて成長につなげていきたいと考えます。</speech><startPage>3</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705261X00420211215/17</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705261X00420211215</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120705261X00420211215/3</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120705261X00220211213_030</speechID><issueID>120705261X00220211213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>30</searchObject><session>207</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-12-13</date><closing></closing><speechOrder>30</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　世界各国が戦略的物資の確保やあるいは重要技術の獲得にしのぎを削っている中で、経済安全保障の確保、推進というのは喫緊の課題だと考えております。このため、総理を議長、そして官房長官と私を副議長とする経済安全保障推進会議の下で、まさに省庁一体となってこの新しい課題を取り組んでまいります。
　課題の一つがサプライチェーンの強靱化だと考えておりまして、コロナ禍におきましてもサプライチェーンの脆弱性が顕在化したことを踏まえまして、供給が途絶した場合に、国民生活ですとかあるいは経済活動に対して影響が大きい物資につきましては、安定供給を確保していく必要は当然あると考えております。
　御審議いただいております補正予算につきましても、今委員から御指摘のあった先端半導体について、国内生産拠点の確保のために六千百七十億円、そして、今後の感染症危機に備えまして、国産ワクチンの開発や製造を大きく前進させていくために五千億円規模の予算を計上します。
　こうした取組に加えまして、サプライチェーンの強靱化を含めた新たな法案につきまして、来年の通常国会への提出を目指して、まさに検討しているところでございます。現在、有識者会議も立てまして、産業界あるいはアカデミア、いろんな方々から御知見をいただきながら、様々な角度から議論をしております。
　こうした会議の議論も踏まえながら、委員御指摘の国内製造基盤の強化を含めまして、サプライチェーンの強靱化に向けて、民間企業の協力も得つつ、しっかりと必要な対策を講じてまいります。</speech><startPage>7</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705261X00220211213/30</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705261X00220211213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120705261X00220211213/7</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120705261X00220211213_048</speechID><issueID>120705261X00220211213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>48</searchObject><session>207</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-12-13</date><closing></closing><speechOrder>48</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　パンデミックの際には各国がワクチンの確保を図りますので、国産ワクチンの開発というのは、経済安全保障上、非常に重要な位置づけを持つものだと考えています。
　したがいまして、今後の感染症の危機に備えまして、国産ワクチンの開発ですとかあるいは製造を大きく前進させるために、今御議論いただいておりますこの補正予算案におきましても、五千億円規模の金額、予算を計上させていただいております。
　具体的には、新たな創薬手法による産学官の実用化研究への集中的な支援、また、世界トップレベルの研究開発拠点の形成、そして、ベンチャー企業や生産設備の支援などによって、産学官の総力を挙げて国産ワクチンの迅速な開発を目指してまいります。
　そして、平時から有事に備えた継続的な取組を進めていくことが、パンデミックの際に、でき得る限り我が国自身の意思と能力で国民の皆様の命を守っていく観点から極めて重要だと考えております。
　その上で、我が国のワクチンなどを海外に提供することなどができれば、それは、国際的な貢献となって、我が国の更なる国益につながっていくものだと考えております。
　こうした姿こそがまさに我が国の経済安全保障が目指すべき姿だというふうに考えておりまして、しっかりと対策を進めてまいります。</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705261X00220211213/48</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705261X00220211213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120705261X00220211213/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120705261X00220211213_095</speechID><issueID>120705261X00220211213</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>95</searchObject><session>207</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>予算委員会</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-12-13</date><closing></closing><speechOrder>95</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林国務大臣　近年、世界各国が重要技術の獲得にしのぎを削る中で、まさに経済安全保障の確保が喫緊の課題となっています。
　政府としましては、この経済安保の確保に向けまして、まずは経済構造の自律性を確保していくこと、そして、我が国の技術などの他国に対する優位性、ひいては国際社会にとっての不可欠性をしっかりと獲得していくこと、これらが重要だと思っていまして、こうしたことを実現する観点からは、石川委員御指摘のとおり、重要技術の育成と、流出の防止、またサプライチェーンや技術基盤の強靱化というものが必要になってくると考えています。
　まず、技術流出の防止につきましては、政府として、これまで、例えば、外為法に基づいた輸出管理や投資管理の強化ですとか、研究の健全性、公正性、これは研究インテグリティーといいますけれども、これを確保していくこと、また、留学生や研究者の受入れ審査の強化、こうした取組を進めてきています。
　一方で、委員御指摘のとおり、人工知能やあるいは量子といった先端的な重要技術を特定して育成していくこと、これは大変重要であると考えております。こうした観点から、重点的に開発すべき技術に関する調査分析などを行うシンクタンク機能の試行的な委託事業を本年度開始をして、令和五年度の本格的な立ち上げに向けて現在検討を進めているところでございます。
　また、サプライチェーンの脆弱性への対応に関しましても、国民生活や経済活動への影響が大きい物資などにつきましては、安定供給の確保あるいは代替技術の開発、こうしたことを含めてこのサプライチェーンの強靱化を図っていく必要があると考えておりまして、民間企業ともしっかりと連携をし、協力を得ながら進めてまいりたいと考えています。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705261X00220211213/95</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120705261X00220211213</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120705261X00220211213/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120715254X00220211209_009</speechID><issueID>120715254X00220211209</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>9</searchObject><session>207</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第2号</issue><date>2021-12-09</date><closing></closing><speechOrder>9</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　我が国で国産ワクチンの開発が遅れた原因、ワクチンの国産化を目指す理由、ワクチン開発等に関する補正予算の効果についてのお尋ねがありました。
　まず、産学官が力を結集しワクチン開発で先行した米国などとの違いは、パンデミック等の危機に対して平時から十分に備えていたか否かだと考えます。
　我が国では、近年の公衆衛生の向上に伴う感染症研究の相対的重要性の低下や、企業にとっての事業化予測の難しさなどから、産学が自らワクチン研究開発に取り組むインセンティブに乏しい状況にありました。また、政府も、ワクチンのような一見すると経済合理性の乏しい分野への投資や政策立案が不十分でした。こうしたことが国産ワクチン開発の遅れにつながったと認識しています。
　パンデミック発生時には、各国が自国民へのワクチン確保を図る中で、国民の生命を守るために必要な量を確保するという医療上の必要性に鑑みれば、国産ワクチンの実現は経済安全保障上重要な位置付けを持つものと考えています。
　このため、今回の補正予算案において五千億円規模の予算を計上し、今後の感染症危機に備えるための国産ワクチンの開発や製造を大きく前進させます。
　具体的には、新たな創薬手法による産学官の実用化研究の集中的な支援、世界トップレベルの研究開発拠点の形成、ベンチャー企業や生産設備の支援等により、産学官の総力を挙げて国産ワクチンの迅速な開発を目指します。
　平時から有事に備えた継続的な取組を進めることは、パンデミックの際に、でき得る限り我が国自身の意思と能力により国民の命を守るという観点から必要です。その上で、我が国のワクチンなどを海外に提供することができれば国際的な貢献となり、我が国の更なる国益にもつながります。こうした姿こそが我が国の経済安全保障が目指すべきところと考えており、しっかりと取り組んでまいります。
　博士号取得者の減少についてのお尋ねがありました。
　我が国で博士号取得者が減少し続けている要因としては、博士課程在学中の生活の経済的見通しが十分でないこと、アカデミアにおける任期なしの安定して研究できる若手のポストが減少していること、博士号取得者の企業や官庁等におけるキャリアパスが限られていることなどが、そうした指摘があると認識しております。
　しかしながら、本来、博士号とは、欧米ではドクター・オブ・フィロソフィーと言われるように、様々な科学的手法を用いて仮説と検証を繰り返しつつ、科学的、科学的手法を、科学的結論や発見を見出し、構想力ある考え方を示すことができるという専門性を示す資格です。
　大学におきましては、優秀で志ある若者を鍛え、このような専門性に裏付けられる能力を育むことが求められています。
　また、社会や産業構造が目まぐるしく激変する現在、博士号取得者がアカデミアのみならず、企業等で十分にその力を発揮することがこれまでになく強く必要とされています。
　政府としては、このような社会の構造的変化の中で、博士号取得者が社会のあらゆる分野で存分にその力を発揮することが何よりも重要であるとの明確な政策的方向性を持ち、博士後期課程学生への経済的支援の充実を図るとともに、社会の多様なニーズに応える大学院教育の構築や企業との連携による長期有給インターンシップの推進などの具体的な施策を、関係省と協力しつつ、確実に実行していくことが必要だと考えています。
　博士号に対する国家ビジョンについてのお尋ねがありました。
　ただいま申し上げたとおり、予測不可能な時代に、我が国において博士号取得者が、アカデミアだけでなく産業界を含めて社会全体で活躍することは、我が国の未来を切り開く上で極めて重要です。
　そのため、政府としては、この度の前例にない十兆円規模の大学ファンド等を通じまして、若手を中心とする研究者がじっくり腰を据えて研究に打ち込める環境をつくり、挑戦的な研究に打ち込めるよう、博士学生や若手研究者に対する支援の抜本的な強化を図るとともに、企業との連携による長期のジョブ型インターンシップなどの取組を進め、さらには知的好奇心を引き出し、探求的な学びを重視する初等中等教育の実現などの施策を講ずることとしております。
　今後も、有村議員の御指摘のとおり、第六期科学技術・イノベーション基本計画を踏まえ、大学が優秀で志ある博士号取得者を育成し、その力を各界において存分に発揮してもらうためのビジョンを明確にする必要があると考えておりまして、関係府省と連携しながらしっかりと取り組んでまいります。（拍手）
　　　〔国務大臣岸信夫君登壇、拍手〕</speech><startPage>11</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120715254X00220211209/9</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120715254X00220211209</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120715254X00220211209/11</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120505254X00320211011_014</speechID><issueID>120505254X00320211011</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>14</searchObject><session>205</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>本会議</nameOfMeeting><issue>第3号</issue><date>2021-10-11</date><closing></closing><speechOrder>14</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition>内閣府特命担当大臣（科学技術政策・宇宙政策）</speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○国務大臣（小林鷹之君）　経済安全保障の確立の意義についてお尋ねがありました。
　安全保障と経済を一体のものとした新しい政策、すなわち経済安全保障を抜本的に強化していくことが急務となっております。まずは、我が国の自律性の確保と、優位性ひいては不可欠性の獲得に向けた取組を推進するとともに、同志国との協力の拡大、深化を図っていく必要があります。
　こうした観点から、特に、重要技術の保全、育成、基幹的なインフラ産業の安全性、信頼性の確保、サプライチェーン、技術基盤の強靱化に早急に取り組んでまいります。
　経済安全保障の確保に向けて、初の担当大臣として、自らが先頭に立ち、関係省庁と連携しながら、政府一体となって取組を進めてまいります。（拍手）
　　　　〔国務大臣牧島かれん君登壇〕</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120505254X00320211011/14</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120505254X00320211011</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120505254X00320211011/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414889X02720210614_117</speechID><issueID>120414889X02720210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>117</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第27号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>117</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　本法案は、第七条で、国際的な制度の構築そして連携の確保などを規定しておりまして、早い者勝ちによって、先行者同士で利益を分配しようといった意図はありません。
　そもそも、この法案では、第三条の第二項におきまして、宇宙諸条約への適合を宇宙資源の探査そして開発の許可の要件としておりまして、途上国を含めて他国の利益を不当に害するような事業活動は認められないものと考えております。
　むしろ、先行者による無秩序な開発によって現時点で宇宙開発能力を持たない途上国などの利益が損なわれることを防止する観点からも、我が国が適切な国内法を整備をして国際ルールの形成をリードしていくことは重要であると考えております。
　なお、宇宙活動から得られる経済的利益の分配につきましては、例えば、国際機関による管理を行う方法ですとか、あるいはその情報提供、技術移転、こうしたものによる方法など、様々な考え方が存在するものと承知をしております。今後の宇宙資源に関する取組の実態などを踏まえた議論が必要だと考えております。</speech><startPage>18</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414889X02720210614/117</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414889X02720210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414889X02720210614/18</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120414889X02720210614_127</speechID><issueID>120414889X02720210614</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>127</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>参議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第27号</issue><date>2021-06-14</date><closing></closing><speechOrder>127</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○衆議院議員（小林鷹之君）　お答え申し上げます。
　民間事業者が探査によって取得した情報の公表につきましては事業者自身が判断するものであって、本法案におきましても、その扱いについて何らかの規定を設けているものではありません。他方、本法案によって民間事業者の宇宙活動が活発化することによって全体として得られる情報が増えて、結果として多くの情報が広く共有されることにもつながるものと期待しております。
　なお、委員御指摘のとおり、宇宙空間における科学的調査におきましては、現在でもその調査結果の公表、情報の共有が広く行われているものと承知をしております。そのような専ら科学的調査として行われる探査は、本法案にかかわらず、引き続き調査結果の公表や情報共有が広く図られるものと考えております。</speech><startPage>19</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414889X02720210614/127</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120414889X02720210614</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120414889X02720210614/19</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404889X03120210609_105</speechID><issueID>120404889X03120210609</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>105</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第31号</issue><date>2021-06-09</date><closing></closing><speechOrder>105</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　お答え申し上げます。
　宇宙条約には、宇宙資源の所有につきまして明示的な規定はございませんが、宇宙資源の所有について明示的に禁止する規定もございません。広く宇宙活動の自由を認めておりますこの宇宙条約の趣旨に鑑みれば、天体から採取した宇宙資源の所有は許容されていると解することができるものと考えております。</speech><startPage>13</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404889X03120210609/105</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404889X03120210609</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404889X03120210609/13</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120404889X03120210609_119</speechID><issueID>120404889X03120210609</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>119</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>内閣委員会</nameOfMeeting><issue>第31号</issue><date>2021-06-09</date><closing></closing><speechOrder>119</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　お答え申し上げます。
　まず、今委員の方から、この法案がアルテミス合意を見据えたというお話があったんですけれども、結果としては時期が重なって、その相乗効果ということで、事実としてはそうなんですけれども、私たち起案者サイドの意図としては、アルテミス合意がある前から、こうした法案がやはり日本の宇宙産業の振興には絶対に必要だという思いを持って起案させていただいたという経緯は御理解いただきたいと思います。
　いただいた御質問につきましてお答えさせていただきますと、我々といたしましては、この法案の第七条第一項に規定しておりますとおり、国際的な枠組みへの協力を通じまして、各国政府と共同して国際的に整合の取れた宇宙資源の探査及び開発に係る制度構築に努めるなど、米国を含め、米国のみならず、各国と連携して宇宙政策を進めていくことが重要だと考えております。
　また、今委員御指摘の米国と一体という点につきましては、単にアメリカに合わせるということではなくて、あくまで我が国の国益という視点に立った上での連携をしていくことが重要だと考えております。昨年十月に我が国を含めてなされたアルテミス合意も、アメリカのほかに、既にこうした類似の法律を持っておりますルクセンブルクですとかＵＡＥを含めてなされております。
　こうしたことを含めて、こうした国々とより対等な立場で国益にかなう議論を進めていくためにも、今、国内法の整備が必要だと考えております。</speech><startPage>15</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404889X03120210609/119</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120404889X03120210609</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120404889X03120210609/15</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_140</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>140</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>140</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　自由民主党の小林鷹之です。
　本日は、質問の機会をいただきまして、ありがとうございます。
　まず、前回の入管法改正時を振り返りますと、そのとき、たしかポイントは、深刻な人手不足があって、その人手不足を解消するための外国人労働者の特定技能の創設、これがポイントだったと捉えております。
　当時、自民党内の会議におきましてもいろいろな議論が行われておりまして、私自身も常に参加をさせていただきまして、外国人労働者の方のオーバーステイですとかあるいは逃亡などの様々な問題につきまして毎回意見を述べさせていただいておりましたが、今回、入管法に違反をした外国人の長期収容に関する問題に関連して提出されました入管法の改正案につきまして、できるだけ提案する形で、政府とやり取りをさせていただきたいと思います。
　最近、入管法が何度も改正されていますけれども、その最近の経緯を追っていきますと、二〇一四年改正時には高度専門職が創設された。二〇一六年改正時には偽装滞在対策の強化、そして二〇一八年改正時は今申し上げたとおり特定技能の創設、そして今回と至っているわけでございますけれども、通して見たときに、これは私の個人的な所感でもあるんですけれども、経済成長のために高度人材が必要になったり、あるいはその結果として人手不足になったりすると出入国管理政策が緩む、緩める。一方で、偽装滞在等の問題が大きくクローズアップされ出すとそれを逆に締める、そういうことを繰り返しているように私には映ってしまうところがあるんです。
　そうすると、私は、外国人の受入れ政策というのは我が国の国柄に関わる重要な問題であるというふうに捉えておりまして、本来であれば、私たち、立法府に所属する国民の代表たる私たち議員が、かんかんがくがくと議論をして、この国が本当にどうあるべきなのか、そういうことを議論した上で、国民の皆様にその姿をお示しした上で、じゃ、外国人の受入れ政策って個々にどうすべきなのかね、制度ってどうすべきなのかねということを議論するのが本来の筋だというふうに私自身は思っているんです。
　ただ、しかしながら、前回の例えば特定技能制度の導入時などを振り返りますと、中身は私も賛成はしているのであれなんですけれども、プロセス論ですね、プロセス論としまして、そうした議論が若干乏しいまま制度改正に突き進んだという印象が私にはあって、若干場当たり的な感じも否めなかったというふうには個人的に感じる部分があったんです。
　そこで、上川大臣に伺いたいんですけれども、よく共生社会と言われます。受け入れた外国人と共生するということは当然のことだと思うんですけれども、そもそも、大臣は、中長期的に我が国はどういう姿を目指していくのか、どのように考えていらっしゃるのか、その点について見解を教えていただきたいと思います。</speech><startPage>23</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/140</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/23</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_142</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>142</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>142</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　大臣、ありがとうございました。
　是非、今、政治家としておっしゃっていただいた、その点を踏まえまして、引き続き御対応いただきたいと思います。
　法案の具体的な内容について質疑に入る前に、一点伺いたいと思います。
　現在、私は、自民党内におきまして、経済安全保障について関心を持って取り組んでいる一人であります。入管法は、その経済安保の観点からも極めて重要な法律であるというふうに認識していまして、すなわち、留学生ですとか、あるいは正規の就労資格を有した在留外国人による先端技術、あるいは機微情報、こうしたものの窃取、盗み取るですね、これが企業の利益や国益を毀損する、そういった事例が、近年、数多く顕在化しています。
　例えば、昨日来の報道によりますと、システムエンジニアとして日本に滞在していた中国共産党員の男性が、中国人民解放軍の指示によって、中国のハッカー集団とともに、ＪＡＸＡを始め、およそ二百もの研究機関や企業にサイバー攻撃をしかけたとのことです。
　例えばＪＡＸＡは、現時点では情報の漏えいはなかったというふうに広報の方がおっしゃっているんですけれども、そのほかの企業を含め、多くの機微情報が窃取された可能性というのは排除できないと私は思っています。
　こうした事案に対する規制強化、特に国内滞在中にそういう行動が判明した場合には厳しい対処ができるように、法律を整備しなければならないと私は思っているんですけれども、同様の事案が頻発していることも踏まえまして、入管法の枠内においても、観光等の短期滞在以外の在留資格で入国する外国人の方については、経済安保の観点から、ビザの発給ですとかその更新に関する審査を厳格化すべきと考えているんですけれども、その見解を教えていただきたいのと、加えて、このような事案を早期に発見し、対処するためにも、我が国のインテリジェンス機能を強化することが重要であると考えますし、また、入国後のこうした行為をした外国人に対する措置について、より厳しく対応する措置が必要だと私は考えていますが、出入国管理政策上も、国外退去策ですとか、あるいは再入国を認めない措置を含め、様々な措置を検討すべきではないかなというふうに思っているんです。
　伺いたいのは、入管法第二十四条に規定される退去強制事由にこうした経済安全保障に関する事由は明示的には含まれていないんですけれども、今申し上げたことについて、政府の見解を教えていただきたいと思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/142</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_144</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>144</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>144</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　念のため確認なんですけれども、今、最後、包括的な事由というふうにおっしゃいましたけれども、それは入管法第二十四条の第四号のヨというところに「イからカまでに掲げる者のほか、法務大臣が日本国の利益又は公安を害する行為を行つたと認定する者」というふうにありまして、そこで読むことができるというふうに、そういう事案があるというふうに捉えていいということでしょうか。確認させてください。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/144</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_146</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>146</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>146</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　明確にしていただいてありがとうございました。
　先ほど大臣から、入国、出国、在留という、幅広いというお話ありましたけれども、今のその二十四条だけではなくて、入管法には第五条というのがあって、上陸の拒否事由というのがずらっと書いています。今回のコロナのときにもそこで読んだというふうに理解しているんですけれども、入国するときにも、その第五条の第一項第十四号に包括的な規定、先ほど申し上げた規定と似たような規定がありまして、そうした規定でしっかりと経済安全保障の観点から国益を守っていけるように、法務省の方でしっかりと対応していただきたい、水際対策も強化していただきたいというふうに期待をいたします。
　それでは、今回の改正案について具体的に伺ってまいりますけれども、私個人としては、今回の政府案の考え方には基本的に賛同するところが多いです。この上で、更なる改善点もあり得るんじゃないかというふうに考えておりますので、その観点から、順次、伺っていきます。
　入管法上、退去強制を受ける外国人につきましては、そもそも、日本の法律に違反している者であると。法律の厳格な施行の観点からは速やかに送還先に送還しなければならないんだけれども、退去強制令書の発付を受けたにもかかわらず、様々な事情を主張し、退去を拒んでいる者が存在していますと。その送還忌避者と呼ばれる人たちへの対応が困難であって、そのことが収容の長期化を招き、今回の改正に至っているものと認識をしています。
　まず伺いたいのは、課題となっている送還忌避の収容者についてなんですけれども、法務省の資料によると、令和元年十二月の時点で六百四十九名いらっしゃると。その中で、国籍別では、スリランカ、イランの順に多いというふうにされておるんですけれども、そもそも彼らの入国時の在留許可別の内訳というのを教えていただきたいと思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/146</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_148</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>148</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>148</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　三分の一が短期滞在ということで、予想されるところであるんですけれども、短期滞在がそれだけいるということは、オーバーステイになる確率が当然高いですし、また、その帰結として不法就労に結びつくというふうに考えられるんだと思います。
　こうした不法残留、不法就労を含めました偽装滞在者への対策の強化としまして、平成二十八年の改正では、偽装滞在者対策強化としまして、罰則の整備と在留資格取消し制度の強化がなされたということです。
　その在留資格と異なる活動をした場合に適用される在留資格取消し制度、これによって取り消された件数が増えているというのも背景にはあると思うんですけれども、不法残留者の統計を見ると、平成二十九年以降も増加しているんです。
　なので、強化対策の効果についての分析を教えていただきたいのと、もう一つ、令和二年三月から在留カード番号と外国人の雇用状況届出書のひもづけ、これをやったことによって偽装滞在者の把握の確度が上がったとされて、また、それによって、所在不明の留学生あるいは失踪技能実習生などの在留管理にもその情報を活用することがあるというふうに聞いております。
　具体的にどの程度、その確度が上がったのかというのは存じ上げないんですけれども、そもそも雇用主側、事業者側はこうした制度をどの程度知っているのか、また、知っていたとしてもあえて提出しない事業者に対する罰則はあるのか、実際に罰せられた方がどれぐらいいらっしゃるのか、もし分かれば教えていただきたいと思います。</speech><startPage>24</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/148</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/24</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_150</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>150</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>150</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　前回の入管法改正の議論の際も、失踪技能実習生の把握ができていないことなどが大きな問題となりました。
　私自身も、在留カード番号とマイナンバーをひもづけるべきだというふうにずっと申し上げ続けているんですけれども、現在、参議院で法案が審議中ではありますが、九月に設置予定のデジタル庁、これが設置されたら、是非こうしたところと連携していただいて、個人的には、マイナンバーカードに在留情報もしっかり入れて確実な在留管理ができるようになることを望んでいます。
　続いて行きますと、観光目的など短期滞在者として入国した後に、オーバーステイですとか不法就労などで収容されるケースが先ほど、多いという話もありました。そうであるとすると、入国時に、例えば、そういう外国人の方に、不法残留した場合の罰則ですとか、収容措置の存在ですとか、あるいは、難民認定のある意味難しさなどについて事前に説明した誓約書に署名、サインをしてもらうということも私は考えてもいいんじゃないかなというふうに思っているんです。
　なぜかというと、そうすることによって不法残留への抑制効果が一定程度期待できるかもしれませんし、また、退去強制手続に仮に至ったときには、国の立場としてやはり説明責任がその分、果たしやすくなると考えるんですけれども、その見解についてどう思われるか、教えていただきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/150</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_152</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>152</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>152</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　例えば、飛行機の中で署名するような紙に加えれば、それほど、やることは難しいことじゃないんじゃないかなというふうにも思ったりしますので、是非そういうことも含めて御検討いただければと思います。
　続きまして、政府の入管法改正のＱアンドＡを読みますと、そこには、退去すべき外国人は、収容されることに不服があれば、行政訴訟を提起して、裁判所の判断を仰ぐことができるとあります。しかし、その平均審理期間は一年を超えるとの声も聞くんですけれども、実際どうなのかということを教えていただきたいです。
　また、刑事事件とは違って、入管収容では、先ほど少し話も出ましたけれども、国選弁護人を選任する仕組みはないと聞きますし、また、法テラスも、在留資格がないと使えないと言う人もいます。収容について争おうとすると、自分で弁護士を探すか、あるいは自分でやるしかないということになると思うんですけれども、令和元年の入管関係訴訟の訴訟係属中の方が六百四十九人中二十五人、率にして一二％とのデータもあるんですが、こうした点について政府がどのように捉えているのか、教えていただきたいと思います。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/152</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_154</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>154</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>154</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。デュープロセスの観点から、しっかり御対応いただきたいと思います。
　次に、在留特別許可について伺います。
　今回の改正によって、本人による申請を認める手続を整備されるということですけれども、在留特別許可対象者であることの証明を本人からの申請のみをベースに行うことについては、私はやや疑問もまだ残っているんです。
　というのは、入管法第五十条第一項に該当する者の要件を見ると、すなわち、永住許可を受けていることですとか、かつて日本国民として本邦に本籍を有したことがあること、こうした要件というのは法務省自身が容易に確認できることだと思うんですけれども、今回新たに設けられた第五十条第五項の考慮事項というのを見ると、ここには、例えば、いろいろ書いてあるんですよ、家族関係ですとか入国の経緯、こうしたことについてはなかなか、本人の申請のみでその正しさ、信憑性というものをどこまで担保できるのかというのは、なかなか難しいところがあると思うんですね。
　なので、在留特別許可申請の実効性を担保するという意味では、例えば国内に日本人の配偶者がいる場合などについては、その配偶者側からの申請又は共同申請みたいなものを求めてもよいんじゃないかなとも考えるんです。そうすることで、その配偶者も共同で責任を負うことになるとも考えられるんですけれども、政府としての見解を教えてください。</speech><startPage>25</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/154</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/25</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_157</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>157</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>157</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　次に、難民認定などについて伺ってまいります。
　まず、我が国の難民認定率が低いということはこの委員会でも何度も指摘をされているところなんですけれども、世界の統計を見ると、難民を認定する数についてはトルコやコロンビアなどが多いです。また、認定する率としては、例えばアメリカだと二九・六％、ドイツは二五・九％ということで、比較されるんですけれども、当然、それらの国は他国と国境を接しておりますし、その隣接する国の政治状況が不安定な国もあるという、地理的要件も異なるわけです。また、再度の難民申請条件が厳しくなる諸外国と、同じ条件で何度も申請できる日本とでは、単純に認定率で比較をすることは私は適切ではないんじゃないかというふうに思うんです。
　さはさりながら、難民認定の申請につきましては、適切かつ早急に判断することが申請者のために、その利益にかなうものだと思いますので、今回の法案では難民認定と在留特別許可申請を分離するということになっています。
　令和二年の難民認定申請者のうち、人道配慮による在留特別許可が出た割合は僅か一％にすぎない。庇護数も二・三％でしかないということです。
　こうした状況の中で、今回の改正では、これまでと違って、難民認定申請から在留特別許可申請を分離させる、つまり在留特別許可申請を一本化することとされていますけれども、これによってどの程度の難民認定手続の迅速化が図れるのか、その難民認定申請数への影響も含めて、政府の見通しを教えていただきたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/157</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_159</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>159</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>159</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　今のお答えとちょっと関連することなんですけれども、これまでは、紛争避難民などを保護対象として法律上認定する制度がなくて、どのような場合に保護されるか不明確だった。今回、難民については規範的要素を明確化する、補完的保護対象者というカテゴリーを創設すると。
　で、今いろいろお答えがありましたけれども、少なくとも法案の条文を見ても、私が見つけられなかっただけかもしれないですけれども、難民とか補完的保護対象者としての具体的な認定要件というのが見当たらなくて、今、ＵＮＨＣＲの話とかをされていましたけれども、具体的にどのような要件を考えているのか、今お答えできる範囲で教えていただきたいのと、それとまた、現下の国際情勢を見渡したときに、難民や補完的保護対象者の対象となる国は具体的にどんな国なのか、また、外務省の渡航に関する情報と同様に、難民認定し得る国をホームページで明示することなどについてどのようにお考えなのか、見解を教えていただきたいと思います。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/159</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_161</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>161</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>161</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　おっしゃることも十分分かります。
　ただ、いずれにしても、やはり予見可能性を高めていただきたいし、できる限り、人によって判断が分かれるとか、恣意性をやはり排除するような仕組みというのが必要だと思いますので、御検討いただきたいと思います。
　次に、在留が認められない者の迅速な送還に関しまして、退去を拒む外国人を強制的に退去させる場合に、入国警備官がその外国人を本国に連れていって、本国政府に受け取ってもらう必要がある、ただ、例えばイランのような国は自国民の受取を拒否するため、退去させられないというふうに聞きました。
　これについて、外交上の対応というのは取れないのか。また、ほかの諸外国も対イランとの関係では同じだと思うんですけれども、諸外国はどのように対応しているのか、分かる範囲で教えてください。</speech><startPage>26</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/161</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/26</pdfURL></speechRecord></recordData></record><record><recordData><speechRecord><speechID>120405206X01620210421_163</speechID><issueID>120405206X01620210421</issueID><imageKind>会議録</imageKind><searchObject>163</searchObject><session>204</session><nameOfHouse>衆議院</nameOfHouse><nameOfMeeting>法務委員会</nameOfMeeting><issue>第16号</issue><date>2021-04-21</date><closing></closing><speechOrder>163</speechOrder><speaker>小林鷹之</speaker><speakerYomi>こばやしたかゆき</speakerYomi><speakerGroup>自由民主党・無所属の会</speakerGroup><speakerPosition></speakerPosition><speakerRole></speakerRole><speech>○小林（鷹）委員　ありがとうございます。
　対イランとの関係では、各国それぞれ状況は違うと思うんですけれども、共有できる問題はあると思いますので、是非、こうした点については引き続き幅広い調査をしていただくのが適切かなというふうに思います。
　委員長、もう外務省の方は、ここで結構でございます。</speech><startPage>27</startPage><speechURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421/163</speechURL><meetingURL>https://kokkai.ndl.go.jp/txt/120405206X01620210421</meetingURL><pdfURL>https://kokkai.ndl.go.jp/img/120405206X01620210421/27</pdfURL></speechRecord></recordData></record></records></data>
